<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Mitteilungen</title><respStmt><resp ref="#OCR/amr" key="transcript">Transkript: OCR/amr<date when="2011-11-03">03.11.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Mitteilungen</title><date when="1973-08-20">20.08.1973</date><ident>StAZH MM 24.86 KRP 1973/118/0850</ident><idno>5089–5099</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_86_KRP_1973_118_0850_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3717606"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="5089"/>1. Johann Schlapbach - Adliswil hat am 21. Mai 1973 folgende Kleine Anfrage eingereicht:</p><p>Der Zürcher Frauenverein erfüllt im Kanton Zürich eine nicht unbeachtliche soziale Aufgabe, indem er einem wenig bemittelten Bevölkerungsteil zu einer preislich günstigen Verpflegung verhilft, besonders über die Mittagszeit.</p><p>Heute sieht sich der Frauenverein genötigt, in der Stadt Zürich ganze sechs Betriebe stillzulegen wegen mangelnder Rendite. Bis heute war es so, dass jeder einzelne Betrieb selbsttragend sein musste. Infolge der Teuerung ist dies leider nicht mehr der Fall, hauptsächlich aus Gründen vom Lohnsektor her.</p><p>Ich frage daher den Regierungsrat an:</p><p>1. Ob der Frauenverein nicht generell mit Beiträgen durch den Kanton unterstützt werden kann?</p><p>2. Ob nicht die Möglichkeit besteht, dass an bauliche Verbesserungen einzelner Betriebe finanzielle Zuschüsse gewährt werden könnten, um veraltete Lokale attraktiver zu gestalten unter Berücksichtigung heimatschützlerischer Aspekte bestimmter Gebäude, wie z. B. das «Karl der Grosse» an der Kirchgasse.</p><p>Der Regierungsrat antwortet wie folgt:</p><p>Der Regierungsrat anerkennt die Verdienste des Zürcher Frauenvereins für alkoholfreie Wirtschaften um die alkoholfreie Verpflegung sowie um die Führung von Schulkantinen auf dem Gebiet der Stadt Zürich. Wenn diese Genossenschaft in letzter Zeit fünf Wirtschaftsbetriebe geschlossen hat, so waren dafür verschiedene Gründe verantwortlich, nämlich der Personalmangel, die mangelnde Rendite einzelner Betriebe und Änderungen im Einzugsgebiet dieser Wirtschaften.</p><p>Der Zürcher Frauenverein für alkoholfreie Wirtschaften hat bisher nie den Wunsch geäussert, durch regelmässige Beiträge des Kantons in seinen Bestrebungen unterstützt zu werden.  <pb n="5090"/>Der aus einem Teil der Patentabgaben gespiesene Fonds für Verbesserungen im Wirtschaftswesen erlaubt die Ausrichtung von Beiträgen an die berufliche Ausbildung der gastgewerblichen Betriebsleiter und Arbeitnehmer. Aus diesem Fonds sind wiederholt Beiträge an den Zürcher Frauenverein für alkoholfreie Wirtschaften für Schulräumlichkeiten und Schuleinrichtungen geleistet worden. Die geltenden Bestimmungen lassen dagegen Beiträge an bauliche Verbesserungen einzelner Wirtschaftsbetriebe nicht zu. Ob künftig für solche Zwecke Mittel zur Verfügung gestellt werden sollen, wird bei der in Vorbereitung stehenden Revision des Wirtschaftsgesetzes geprüft werden. Da bisher die Gemeinden an den Ausbau einzelner Gaststätten Beiträge geleistet haben, wird sich der Zürcher Frauenverein für alkoholfreie Wirtschaften für den bevorstehenden Ausbau der alkoholfreien Wirtschaft «Karl der Grosse» mit einem Gesuch um finanzielle Beihilfe an die Stadt Zürich wenden müssen.</p><p>2. Hans Ingold - Oetwil a. d. L. hat am 21. Mai 1973 folgende Kleine Anfrage eingereicht:</p><p>Offensichtlich hat die Abstimmung vom 20. Mai 1973 über den Regionalverkehr zu einer Ablehnung durch das Volk geführt. Aus der Abstimmungskampagne ging eindeutig hervor, dass das S-Bahn-Projekt nicht umstritten war. Ich frage deshalb den Regierungsrat an:</p><p>1. Ist er nicht auch der Ansicht, dass das S-Bahn-Projekt in überarbeiteter Form dem Volke in einer neuen Vorlage zur Abstimmung vorgelegt wird?</p><p>2. Ist er nicht auch der Meinung (flankierende Massnahmen), dass ein Ausnützungsfaktor von 3,5 bei 40%igem Gewerbeanteil nicht mehr mit dem Gesetz über Wohnungshygiene vereinbart werden kann? (Quartierplangebiet Kalkbreite der Stadt Zürich). Ist er bereit, so hohe Ausnützungsmasse in Wohngebieten abzulehnen?</p><p>Der Regierungsrat antwortet wie folgt:</p><p>Es trifft zu, dass die Ablehnung des Kredits für den Ausbau des öffentlichen Verkehrs in der Region Zürich vor allem gegen den Bau einer U-Bahn gerichtet war. Wie die anschliessende Diskussion im Kantonsrat im Zusammenhang mit der  <pb n="5091"/>Überweisung einer Motion zeigte, ist aber auch der Bau der Zürichberglinie nicht unbestritten. Abgesehen von der Frage der Finanzierung, die neu studiert werden muss, wird das Projekt auch im Hinblick auf den nicht gleichzeitigen Bau der U-Bahnlinie Kloten–Zürich–Dietikon zu überprüfen sein. Ferner sollen in bezug auf die geforderten flankierenden Massnahmen Fortschritte erzielt werden, bevor dem Kantonsrat eine neue Vorlage für einen Beitrag an den Ausbau der SBB Anlagen unterbreitet wird.</p><p>Ein Gesetz über Wohnungshygiene gibt es im Kanton Zürich nicht, und es ist auch rechtlich unmöglich, auf Grund gesundheitspolizeilicher Vorschriften des Baugesetzes, des Gesundheitsgesetzes oder der Verordnung über allgemeine und Wohnhygiene die erwähnten Ausnützungsmasse ohne konkrete Kenntnis der in Aussicht genommenen Sonderbauordnung zum vornherein abzulehnen. Ob die zugegebenermassen sehr hohe Ausnützungsziffer von 3,5 verantwortet werden kann, wird in Abwägung aller auf dem Spiel stehenden Interessen im Genehmigungsverfahren abzuklären sein. Der Regierungsrat sieht deshalb keinen Grund und erachtet es auch als unangebracht, bereits heute wegen dieser in Aussicht genommenen Sonderbauordnung, die noch nicht einmal vom Gemeinderat der Stadt Zürich behandelt worden ist und deshalb noch keine endgültige Fassung aufweist, zu intervenieren.</p><p>Das Büro hat in seiner Sitzung vom 16. August 1973 folgende Spezialkommissionen zur Vorberatung von Vorlagen des Regierungsrates bestellt:</p><p>3. Bericht und Antrag des Regierungsrates an den Kantonsrat zur Einzelinitiative Georg Cecil Schmid, Zürich, vom 9. Januar 1969 betreffend Entwicklungshilfe (Vorlage 1895) und</p><p>Bericht und Antrag des Regierungsrates an den Kantonsrat zu den Motionen Nrn. 1302 und 1332 betreffend Beteiligung des Kantons Zürich an der Entwicklungshilfe (Vorlage 1896)</p><p>1. Martin Graf, Seegräben (Präsident)</p><p>2. Frau Elisabeth Bachmann, Hinwil</p><p>3. Ernst Berger, Meilen</p><p>4. Karl Bertschinger, Pfäffikon</p><p>5. Dr. Hansjörg Braunschweig, Dübendorf</p><p>6. Werner Erni, Adliswil</p><p>7. Dr. Heinz Gottschall, Winterthur  <pb n="5092"/></p><p>8. Prof. Dr. Walter Hess, Kilchberg</p><p>9. Fritz Höner, Winterthur</p><p>10. Hans Kuhn, Effretikon</p><p>11. Dr. Heinrich Müller, Uitikon</p><p>12. Walter Peter, Dinhard</p><p>13. Walter Richner, Winterthur</p><p>14. Kurt Rüegg, Wangen</p><p>15. Eduard Schuler, Dübendorf</p><p>Sekretär: Max Korthals, Dübendorf</p><p>4. Beschluss des Kantonsrates über die Bewilligung eines Kredites für die Aussenrestaurierung des Rathauses in Zürich (Vorlage 1897)</p><p>1. Prof. Dr. Dietrich Schwarz, Zürich (Präsident)</p><p>2. Frau Elisabeth Bachmann, Hinwil</p><p>3. Walter Beyeler, Zürich</p><p>4. Dr. Martin Haas, Winterthur</p><p>5. Alfred Haltinner, Affoltern a. A.</p><p>6. Dr. Hugo Hungerbühler, Rüti</p><p>7. Ernst Meier, Wiesendangen</p><p>8. Jakob Meyer, Zürich</p><p>9. Willy Neuenschwander, Schlieren</p><p>10. Prof. Dr. Hans Oester, Zürich</p><p>11. Dr. Hans Schweizer, Maur</p><p>12. Franz Signer, Zürich</p><p>13. Walter Staubli, Zürich</p><p>14. Jürg Vontobel, Zürich</p><p>15. Hans Wölber, Zürich</p><p>Sekretär: Erich Rüfenacht, Hausen a. A.</p><p>5. Vorlage 1898, Beschluss des Kantonsrates über die Volksinitiative vom 13. Juli 1971 für ein Gesetz zur Erhaltung von Wohnraum in städtischen Gebieten, wird einer Spezialkommission von 15 Mitgliedern zur Vorberatung zugewiesen.</p><p>6. Ein Postulat von Dr. Hansjörg Braunschweig - Dübendorf lautet:</p><p>§ 15 des Gesetzes über das Vorschlagsrecht des Volkes sieht für die amtlichen Bescheinigungen der Gemeinderatskanzleien oder Kreisbüros über die Stimmberechti-  <pb n="5093"/>gung der Unterzeichner eine fünftägige Frist vor. Vor allem der Stadt Zürich will es nicht gelingen, diese Frist einzuhalten. Für die Beglaubigung der Unterschriften zugunsten der Volksinitiative zur Erhöhung der Altersbeihilfeleistungen benötigten einige der zuständigen Stellen bis 2 <hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">2</hi> Monate. Trotz Interventionen und trotz einem gestaffelten Vorlegen der Unterschriften trafen in jüngster Zeit die beglaubigten Unterschriften für die Volksinitiative für eine gerechtere Verteilung der Steuerlasten erst nach Monatsfrist (anstelle der fünftägigen Frist) wieder bei den Initianten ein. Diese Fristverletzungen verzögern die Behandlung eines Volksbegehrens durch die Regierung, sie beeinträchtigen ein wesentliches Recht des Volkes und sind staatspolitisch unzumutbar. Ich ersuche den Regierungsrat um einen Bericht über das Ausmass der Fristverletzungen bei Beglaubigung von Unterschriften und über die Möglichkeiten, wie Abhilfe geschaffen werden kann. Der einfachste Weg – eine Verlängerung der Fristansetzung – ist aus Gründen der Dynamik in unserer Zeit unbefriedigend. Hingegen ist die Frage zu prüfen, ob durch eine Gesetzesanpassung die Unterschriften ohne Beglaubigung eingereicht und nachträglich ohne Verschiebung der formellen und materiellen Behandlung der Volksinitiative durch die Staatskanzlei eingeholt werden könnten.</p><p>7. Eine Interpellation von Dr. J. Landolt - Zollikon und Prof. Dr. G. Condrau - Herrliberg lautet:</p><p>Der Gefahr des Numerus clausus an der Universität will der Erziehungsdirektor im Auswahlverfahren mit einer Aufnahmeprüfung wirksam begegnen. Wir bitten den Regierungsrat im Zusammenhang mit der Lösung dieses folgenschweren Problems um die Beantwortung folgender Fragen:</p><p>1. Wieviele Anmeldungen an die Universität können auf Grund der Erfahrungen der letzten Jahre und der effektiven Schülerzahlen in den obersten Klassen der zürcherischen Maturitätsschulen für die nächste Zeit erwartet werden?</p><p>2. Sind gesamtschweizerische Verhandlungen im Gang über das «Auswahlverfahren», und welches ist die ent-  <pb n="5094"/>sprechende Haltung der Erziehungsdirektoren der andern Hochschulkantone?</p><p>3. Bestehen konkrete Vorstellungen über die Durchführung einer Aufnahmeprüfung bezüglich Materie, Examinatoren, Zeitaufwand und Kostenträger?</p><p>4. Stimmt es, dass in den letzten Jahren die Anforderungen an die Maturanden an Kantonsschulen herabgesetzt wurden?</p><p>8. Eine Kleine Anfrage von Carl Bertschinger - Pfäffikon lautet:</p><p>Die Verbreitung der Tollwut im Zürcher Oberland nimmt ein Ausmass an, das die Bevölkerung mit Sorge erfüllt. So drang kürzlich in der Gemeinde Hittnau ein tollwütiger Marder in einen Stall ein und verletzte eine Kuh durch Bisse. Das Gehöft musste in der Folge mit einer 100-tägigen Quarantäne belegt werden. Trotzdem vorderhand keine Tiere abgetan werden mussten, entsteht dem Eigentümer indirekter Schaden, da er weder Nutzvieh verkaufen noch einstellen darf. Auch der Weidegang ist nur unter Einhalt strenger Vorsichtsmassnahmen gestattet. Es darf als glücklicher Zufall bezeichnet werden, dass bis heute noch keine Menschen zu Schaden gekommen sind. Vor allem in abgelegenen Gebieten besteht aber grosse Gefahr, dass z. B. Kinder auf dem Schulweg von tollwütigen Tieren angefallen und ernsthaft verletzt werden können.</p><p>Ich gelange mit folgenden Fragen an den Regierungsrat:</p><p>1. Was wird unternommen, um die Tollwut möglichst bald unter Kontrolle zu bringen?</p><p>2. Besteht die Möglichkeit, allfällige indirekte Schäden den betroffenen Viehbesitzern zu vergüten?</p><p>9. Eine Kleine Anfrage von Werner Bosshard - Zürich lautet:</p><p>Mittwoch, 15. August 1973, kurz nach 19.00 Uhr, beobachteten die Bewohner der Stadtkreise 11 und 12 von Zürich eine starke Rauchentwicklung, die den Verdacht einer grossen Brandkatastrophe erweckte. Mit Erleichterung nahm man dann davon Kenntnis, dass es sich nur um eine  <pb n="5095"/>Feuerwehrübung in Opfikon und nicht um einen Ernstfall gehandelt hatte.</p><p>Von der Bevölkerung wurde es jedoch nicht ganz verstanden, dass diese Übung eine so starke Rauchbelästigung für die Einwohner der erwähnten Stadtkreise mit sich bringen musste.</p><p>Ich frage deshalb den Regierungsrat an:</p><p>Ist er bereit, seinen Einfluss bei den zuständigen Behörden geltend zu machen, dass in Zukunft solch realistische Feuerwehrübungen mit einer möglichst geringen Rauchbelästigung für die Anwohner solcher Übungsplätze durchgeführt werden?</p><p>10. Eine Kleine Anfrage von Prof. Dr. G. Condrau - Herrliberg lautet:</p><p>Bekanntlich haben sich in den letzten Jahren die Bezirks- und kantonalen ärztlichen Standesorganisationen mehrfach und vehement für die Zulassung freipraktizierender Spezialärzte an öffentlichen Spitälern eingesetzt. Leider war diesen Bemühungen bisher nicht der Erfolg beschieden, den sie verdienten. Die Einwände der kantonalen Verwaltung gegen die absolut freie Arztwahl waren offensichtlich stärker als die Argumente der Ärztegesellschaften, und der Entscheid fiel in Zürich gegen die freie Arztwahl und zugunsten des Konsiliarsystems aus. Dies hat u. a. zur Folge, dass gut qualifizierte Spezialärzte ihre Patienten nicht mehr selbst behandeln können, wenn diese in ein staatlich betriebenes Spital eingewiesen werden müssen. Mit anderen Worten: die freie Arztwahl in den Spitälern besteht nur für gut bemittelte Patienten, da die Krankenkassen ihre Beiträge einstellen können, sobald der Kranke in eine Privatklinik eintritt. Was aber an den Privatspitälern möglich ist, sollte auch an staatlichen Spitälern realisierbar sein. Auf diese Weise hätten auch Krankenkassenpatienten beispielsweise die Möglichkeit, sich zum Krankenkassentarif von ihrem Privatarzt operieren zu lassen.</p><p>Ich frage deshalb den Regierungsrat an: </p><p>1. Welche Überlegungen waren für den Entscheid gegen die freie Arztwahl an den öffentlichen Spitälern massgebend?  <pb n="5096"/></p><p>2. Ist er nicht auch der Meinung, dass die jetzige Regelung sowohl für die Spezialärzte als auch für die Patienten unbefriedigend ist?</p><p>3. Ist er bereit, in Zusammenarbeit mit der Gesellschaft der Ärzte des Kantons Zürich das Ziel der freien Arztwahl an allen zürcherischen Spitälern zu verwirklichen?</p><p>11. Eine Kleine Anfrage von Kurt Domeisen - Bauma lautet:</p><p>In den vergangenen Wochen ereigneten sich zwei schwere Verkehrsunfälle auf einem unbewachten Bahnübergang im Tösstal. Drei Menschen erlitten dabei den Tod. Unfälle mit Todesfolge auf Bahnübergängen werden von der Presse in ungewöhnlich grosser Aufmachung publizert, obwohl nur etwa 2% aller Verkehrstoten aus derartigen Unfällen stammen.</p><p>Die Bevölkerung fordert geeignete und schnell zu verwirklichende Sicherungsmassnahmen zur Verringerung der Unfälle auf unbewachten Bahnübergängen. Als preisgünstige Sofortlösung käme z. B. die Aufstellung des Stoppsignals bei allen unbewachten Bahnübergängen in Frage. Gemäss Verordnung über die Strassensignalisation dürfen Stoppsignale vor Bahnübergängen nur mit Zustimmung der Eidgenössischen Polizeiabteilung aufgestellt werden.</p><p>Ich frage den Regierungsrat, ob er bereit ist, dahin zu wirken, dass versuchsweise bei einer grösseren Anzahl unbewachter Bahnübergänge mit unterschiedlichen Verkehrsbelastungen Stoppsignale angebracht werden dürfen, damit die Vor- und Nachteile für den Strassenverkehr geprüft werden können.</p><p>12. Eine Kleine Anfrage von Erich Rüfenacht - Hausen a. A. lautet:</p><p>Auf Grund des vom Bundesrat anfangs Juli gefassten Beschlusses wird der Bau der Nationalstrassen auch im Kanton Zürich einmal mehr in Verzug geraten. Für das Teilstück der N 4 vom Uetliberg bis Knonau ist die Inbetriebnahme nun auf 1985 vorgesehen, während für den Teil von  <pb n="5097"/>der Zuger Kantonsgrenze bis Knonau das Jahr 1976 als Zeitpunkt für die Verkehrsübergabe genannt wird.</p><p>Bisher wurde seitens der kantonalen Baudirektion stets die Auffassung vertreten, dass eine Ableitung des Verkehrs aus dem Raum Innerschweiz durch das Knonaueramt vor Inbetriebnahme der N 4 auf der ganzen Länge nicht in Frage komme. Diese Auffassung ist sicher richtig, fehlen doch in verschiedenen Dörfern des Bezirkes Affoltern entsprechend ausgebaute Strassen, welche in der Lage wären, den Verkehr von der N 4 in Knonau abzunehmen.</p><p>Ich frage den Regierungsrat an, ob er die bisherige Auffassung der Baudirektion teilt und ob er bereit ist, in diesem Sinne bei den zuständigen eidgenössischen Stellen vorstellig zu werden.</p><p>13. Eine Kleine Anfrage von Armin Schück - Rüschlikon lautet:</p><p>Immer mehr Betriebe der Privatwirtschaft wie auch der öffentlichen Hand benützen die elektronische Datenverarbeitung zur Bewältigung administrativer Arbeiten. Dabei werden neben eigentlichen Geschäftsvorfällen auch die vielfältigsten Angaben über Personen gespeichert. Bald wird jeder Schweizer und jede Schweizerin in zahlreichen elektronischen Karteien registriert sein; von Angaben über den Zivilstand, die Steuern, die Krankengeschichte, die Kreditwürdigkeit, die Verletzung von Recht und Gesetz, die Versicherungen usw. bis zu den intimsten Auskünften wird alles erfasst und kurzfristig erreichbar.</p><p>Solange solche sogenannten Datenbanken isoliert und nur für einen bestimmten Zweck geführt werden und nur einem zuständigen Interessentenkreis zugänglich sind, ist dagegen nichts einzuwenden und ist auch der Unterschied zu herkömmlichen Registraturen gering.</p><p>Im Zuge der stürmischen technischen Entwicklung zeichnet sich aber sowohl die Möglichkeit und mancherorts auch der Wunsch ab, diese verschiedenen Dateien zu einem integrierten System zusammenzuschliessen, womit die Gefahr des unberechtigten oder ungewollten Zugriffs zu Informationen entsteht.  <pb n="5098"/>In verschiedenen anderen Ländern sind deshalb sogenannte Datenschutz-Gesetze erlassen worden oder befinden sich im Studium, mit dem Hauptzweck, die Persönlichkeitsrechte und die Privatsphäre vermehrt zu schützen und technische oder organisatorische Vorkehren zu verlangen, die einen Missbrauch verunmöglichen.</p><p>Ich frage deshalb den Regierungsrat:</p><p>1. Genügen die bestehenden Rechtsnormen, um den Bürger vor missbräuchlicher Auswertung elektronisch gespeicherter Daten zu schützen?</p><p>2. Wäre es nicht an der Zeit, die Vorarbeiten für eine Datenschutz-Gesetzgebung an die Hand zu nehmen oder solche allenfalls den zuständigen Bundes-Instanzen zur gesamtschweizerischen Regelung zu empfehlen?</p><p>14. Eine Kleine Anfrage von Arthur Wegmann - Zürich lautet:</p><p>Bevölkerungskreise aus verschiedenen Gemeinden forderten in letzter Zeit die Einführung von Tagesschulen im Bereich der Volksschule.</p><p>Ich frage den Regierungsrat an:</p><p>– Ist es für Schulgemeinden möglich, auf Grund der bestehenden kantonalen Gesetze und Verordnungen wenigstens versuchsweise Tagesschulen einzurichten?</p><p>– Sollte dies nicht der Fall sein, welche gesetzlichen Vorschriften müssten in diesem Zusammenhang geändert werden?</p><p>15. Der Regierungsrat schreibt dem Kantonsrat mit Datum vom 15. August 1973:</p><p>Der Regierungsrat hat am 28. Juni 1972 dem Kantonsrat seinen Bericht zur Volksinitiative vom 5. Januar 1971 für ein Gesetz zur Schaffung von Erholungsgebieten überwiesen und den Antrag gestellt, dieses Volksbegehren den Stimmberechtigten ohne Gegenvorschlag zur Ablehnung zu empfehlen. Seine Stellungnahme hat er vor allem damit begründet, dass seit Einreichung der Volksinitiative im Planungs- und Baurecht wesentliche Änderungen eingetreten oder in naher Zukunft zu  <pb n="5099"/>erwarten sind. Mit Rücksicht auf die in letzter Zeit immer häufiger geäusserten Zweifel, ob die Neuordnung der Raumplanung auf eidgenössischer und kantonaler Ebene innerhalb des erhofften Fahrplanes abgeschlossen werden kann, hat sich der Regierungsrat in Übereinstimmung mit der vorberatenden kantonsrätlichen Kommission entschlossen, die erwähnte Vorlage Nr. 1826 vom 28. Juni 1972 zugunsten einer neuen Vorlage mit einem Gegenvorschlag zurückzuziehen. Diese neue Stellungnahme des Regierungsrates bedeutet jedoch in keiner Weise, dass er die Revision des Planungs- und Baugesetzes, soweit es in seiner Macht steht, verlangsamen wird. Sein diesbezüglicher Antrag wird ungeachtet eines Gegenvorschlages zur Volksinitiative für ein Gesetz zur Schaffung von Erholungsgebieten noch dieses Jahr dem Kantonsrat zur Beratung überwiesen werden.</p><p>Der Rat nimmt in zustimmendem Sinne Kenntnis von dieser Mitteilung.</p><p>16. Ratspräsident U. Bremi erinnert daran, dass nach dem Geschäftsreglement des Kantonsrates Motionen und Postulate keine Begründungen, sondern nur die konkreten Forderungen enthalten sollen. Für die Interpellationen und Kleinen Anfragen besteht diese Bestimmung nicht.</p></body></text></TEI>
