<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Interpellation Dr. Armand Meyer - Zürich vom 30. April 1973 über den Ausbau der Ueberland- und Winterthurerstrasse in Zürich-Schwamendingen (Beantwortung)</title><respStmt><resp ref="#OCR/amr" key="transcript">Transkript: OCR/amr<date when="2011-11-03">03.11.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Interpellation Dr. Armand Meyer - Zürich vom 30. April 1973 über den Ausbau der Ueberland- und Winterthurerstrasse in Zürich-Schwamendingen (Beantwortung)</title><date when="1973-08-20">20.08.1973</date><ident>StAZH MM 24.86 KRP 1973/118/0851</ident><idno>5099–5104</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_86_KRP_1973_118_0851_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3717607"/><listRelation><relation name="Fortsetzung_von" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3717607" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3717415"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="5099"/>Die Interpellation lautet:</p><p>Die vom Regierungsrat genehmigten Ausführungsprojekte für den Ausbau der Ueberland-/Winterthurerstrasse in Zürich-Schwamendingen zum Y-Teil haben in der Bevölkerung dieses Quartiers bekanntlich zu grösster Beunruhigung geführt, da Schwamendingen im eigentlichen Sinne zerschnitten wird und sehr viele preisgünstige und auch subventionierte Wohnungen entweder unbewohnbar oder schwer beeinträchtigt werden. Das 6spurige Projekt führt beispielsweise in einem Abstand von 2 bis 3 Metern an den Fenstern der ersten bis dritten Stockwerke der anstossenden Häuser entlang.  <pb n="5100"/>Ein Mitglied des Stadtrates von Zürich hat nun aber kurz vor der kantonsrätlichen Debatte über die Gültigkeit der Y-Volksinitiative erklärt, der Ausbau des Y erfolge in Schwamendingen nur in vier Spuren. Dennoch basiert der gegenwärtig aufliegende Enteignungsplan auf dem 6spurigen Projekt. Überdies geht er sogar weiter, als das genehmigte Projekt.</p><p>Die Bevölkerung von Schwamendingen hat Anspruch auf die Klärung folgender Fragen:</p><p>1. Soll das Strassen-Y in Schwamendingen (vorbehältlich des Ergebnisses einer allfälligen Volksabstimmung) vier- oder sechsspurig realisiert werden?</p><p>2. Für den Fall 4spuriger Realisierung:</p><p>a) Ist der Entscheid endgültig?</p><p>b) Weshalb bezieht sich das Enteignungsverfahren trotzdem auf 6 Spuren?</p><p>3. Für den Fall 6spuriger Realisierung:</p><p>a) Weshalb kommt ein Stadtrat zur Behauptung, es würde 4spurig realisiert?</p><p>b) Weshalb erfolgte kein Dementi der zuständigen kantonalen Behörde?</p><p>4. Welche Begründung kann dafür gegeben werden, dass sogar Land enteignet werden soll, das ausserhalb des genehmigten (sechsspurigen) Projektes liegt?</p><p>Die Begründung der Interpellation erfolgte in der Sitzung des Kantonsrates vom 4. Juni 1973.</p><p>Baudirektor A. Günthard erteilt namens des Regierungsrates folgende Antwort:</p><p>Der in Frage stehende Strassenzug besteht aus dem äussersten Teilstück des nördlichen Astes des Expressstrassen-Y (SN 1.4.4) und dem zum Nationalstrassennetz gehörenden Anschluss an das Verkehrsdreieck Wallisellen. Er beginnt, stadtauswärts gesehen, in Tieflage bei der Schöneichstrasse, unterführt in einem etwa 230 m langen Tunnel die Schwamendingenstrasse und verläuft dann auf dem Trassee der heutigen Ueberlandstrasse zum erwähnten Anschluss an die N 1 b (Flughafenautobahn) unter der N 1 (Autobahn Zürich–Win-  <pb n="5101"/>terthur–St. Gllen). Im übergeordneten städtischen Strassennetz wird diese Strasse die unerlässliche Schnellverbindung zwischen der N 1 und der städtischen Westtangente darstellen. Sie ist Bestandteil des von der Bundesversammlung gutgeheissenen Nationalstrassen- und Expressstrassennetzes.</p><p>Am 28. September 1972 hat das Eidgenössische Departement des Innern das bereinigte Ausführungsprojekt für das Verkehrsdreieck Wallisellen und am 29. November 1972 dasjenige für den Bau der in Frage stehenden städtischen Nationalstrasse SN 1.4.4, Teilstrecke Schöneichstrasse bis ausserhalb Saatlenstrasse, genehmigt. Es ist darin für die ganze Strecke der sechsspurige Ausbau vorgesehen. Die Strasse führt durch stark bebautes Gebiet. Soweit sie nicht unterirdisch oder in einem Einschnitt geplant ist, soll sie nieveaugleich angelegt werden. Nicht möglich ist dies jedoch im Bereich des Verkehrsdreiecks Wallisellen, wo der Strassenzug über eine Rampe angehoben werden muss. Dort würde die seinerzeit genehmigte Linienführung die Nationalstrasse tätsächlich sehr nahe an oberen Stockwerken bestehender Randbebauungen vorbei ansteigen lassen. Die damit entstehenden städtebaulichen und wohnhygienischen Probleme lassen sich nach den bisher angestellten Untersuchungen am besten dadurch lösen, dass der Strassenkörper mit Hochbauten überdeckt wird. Diese unkonventionelle Massnahme lässt sich jedoch nicht kurzfristig verwirklichen, weshalb für die Zwischenzeit andere Lösungen gesucht und gefunden wurden. Denn mit oder ohne Ausbau wird jener Strassenzug ein grosses Verkehrsvolumen aufnehmen müssen, das von Quartierstrassen abgehalten werden muss. Die städtische Westtangente, welche die N 1 provisorisch zu verbinden hat, ist bereits erstellt und in Betrieb. Ferner wird die N 1 im kommenden Jahr von Winterthur bis zum Verkehrsdreieck Wallisellen, wo ein provisorischer Anschluss an die Ueberlandstrasse vorgesehen ist, eröffnet werden. Das Verkehrsdreieck Wallisellen ist im Bau. Für das anschliessende, zum Teil besonders kritische Teilstück bis zur Schöneichstrasse sind hingegen trotz Baufreigabe des Bundes noch nicht einmal Submissionen durchgeführt worden. Von der Schöneichstrasse bis zum Nordportal des geplanten Milchbucktunnels werden Vorbereitungsarbeiten, wie die Verlegung von Leitungen und die Erstellung von Bohrpfahlwänden, durchgeführt. </p><p><pb n="5102"/>Am 1. Dezember 1971 ist dem Kantonsrat die Volksinitiative gegen das Expressstrassen-Y eingereicht worden. Die Unterzeichner verlangten, es sei der Bundesversammlung vom Kanton Zürich eine Standesinitiative einzureichen, u. a. mit der Forderung, das sogenannte Expressstrassen-Y aus dem Nationalstrassennetz herauszunehmen. Der Antrag des Regierungsrates vom 25. Oktober 1972 an den Kantonsrat auf Ungültigerklärung der Initiative hat bei der Behandlung im kantonalen Parlament wohl das absolute Mehr, nicht aber die zur Ungültigerklärung erforderliche Zweidrittelsmehrheit erreicht. Mehrere Stimmbürger haben diesen Beschluss bei der staatsrechtlichen Kammer des Bundesgerichts als verfassungswidrig angefochten. Der Entscheid des Gerichts steht noch aus.</p><p>Mit Beschluss vom 4. April 1973 hat der Stadtrat von Zürich den Regierungsrat ersucht, beim Eidgenössischen Departement des Innern hinsichtlich des im Zuge der Ueberlandstrasse verlaufenden Abschnitts der SN 1.4.4 – der hier in Frage stehenden Strassenstrecke – die Zustimmung zu einer Etappierung in dem Sinne einzuholen, dass in einer ersten Etappe der Ausbau anstatt auf die vorgesehenen sechs nur auf vier Fahrspuren vorgenommen werden könne. Mit diesem Begehren war die Anregung verbunden, das kantonale Tiefbauamt zu beauftragen, die entsprechende Detailprojektierung zusammen mit den städtischen Bauämtern vorzunehmen. Eine Überprüfung des in naher Zukunft zu erwartenden Verkehrsvolumens ergab, dass die verkehrstechnischen Nachteile einer schrittweisen Erstellung dieses Strassenzugs mit Rücksicht auf die Vorteile für die Anwohnerschaft in Kauf genommen werden dürfen. Die Stadt gewinnt dadurch Zeit für die erwähnte Überbauungsstudie des stadtwärts gerichteten Astes des Verkehrsdreiecks Wallisellen, da der vierspurige Ausbau weit geringere Immissionen auf die Randbebauungen nach sich ziehen wird. Eine weitere Verbesserung lässt sich noch durch eine Verschiebung der Auffahrt der provisorischen Rampe in Richtung des Verkehrsdreiecks erzielen. Der Regierungsrat hat deshalb dem beantragten Teilausbau zugestimmt und beschlossen, dem Eidgenössischen Departement des Innern zu beantragen, diesen in teilweiser Abänderung der seinerzeitigen Projektgenehmigung für diese Strecke zu genehmigen. Dieser Beschluss ist in der Meinung erfolgt, dass der vorläufige Verzicht auf den Vollausbau des Strassenzugs eine Übergangslösung darstelle, die den Endzustand nicht präjudiziere.  <pb n="5103"/>Der Regierungsrat betrachtet nach wie vor das genehmigte sechsspurige Ausführungsprojekt als massgebend, das den auf weite Sicht zu erwartenden Verkehrserfordernissen entsprechen dürfte.</p><p>Auf Grund der vorstehenden Ausführungen sind die vom Interpellanten gestellten Fragen wie folgt zu beantworten:</p><p>1. Der äusserste Teil des nördlichen Astes des Expressstrassen-Y in Schwamendingen und die Anschlussstrasse an das Verkehrsdreieck Wallisellen sollen vorerst mit Ausnahme der Kunstbauten vierspurig ausgebaut werden. Für diese Zwischenlösung ist unter Vorbehalt einer eventuellen Untertunnelung dieses Strassenzugs für die Strassenbahn beabsichtigt, so weit wie möglich den bestehenden Strassenkörper der Überlandstrasse zu verwenden.</p><p>2. Es handelt sich um einen vorläufigen Verzicht auf den sechsspurigen Ausbau. Dennoch ist schon heute das Enteignungsverfahren für das Projekt mit sechs Spuren eingeleitet worden. In Anwendung von Artikel 4 lit. a in Verbindung mit Artikel 102 lit. b des Bundesgesetzes über die Enteignung ist dies nach der Meinung des Regierungsrates, welche auf einschlägige Literaturstellen abgestützt werden kann, in Hinblick auf die spätere Erweiterung des Werks zulässig. Die Richtigkeit dieser Ansicht wird in einer Einsprache gegen die Enteignung bestritten, weshalb der Landerwerb einstweilen gehemmt ist;</p><p>3. Die von einem Mitglied des Stadtrates von Zürich abgegebene Erklärung, die Strasse werde mit vier Spuren ausgebaut, stützte sich auf die dargelegte Entwicklung. Gemäss den geschilderten Verhältnissen bestand für die zuständigen kantonalen Instanzen kein Anlass zu einem Dementi.</p><p>4. Der Regierungsrat erachtet es auf jeden Fall als unzulässig, auf dem Enteignungsweg Land zu erwerben, das ausserhalb des sechsspurigen Projekts liegt und somit für dessen Ausführung nicht benötigt wird. Sollte dies der Fall sein, so wird er das Verfahren einstellen.</p><p>Ein Antrag auf Diskussion wird nicht gestellt.</p><p>Der Interpellant, Dr. A. Meyer - Zürich, erhält das Wort zu einer kurzen Erklärung. Er dankt dem Regierungsrat für die ausführliche und klare Antwort und kann sich im grossen und  <pb n="5104"/>ganzen davon als befriedigt erklären. Er ist aber nach wie vor gegen das Y.</p><p>Das Geschäft ist erledigt.</p></body></text></TEI>
