<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Verhandlungsgegenstände</title><respStmt><resp ref="#OCR/amr" key="transcript">Transkript: OCR/amr<date when="2011-11-03">03.11.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Verhandlungsgegenstände</title><date when="1973-08-20">20.08.1973</date><ident>StAZH MM 24.86 KRP 1973/118/0849</ident><idno>5087–5088</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_86_KRP_1973_118_0849_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3717604"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="5087"/>Das Einladungsschreiben vom 13. August 1973 enthält folgende</p><p>Verhandlungsgegenstände</p><p>*1. Mitteilungen.</p><p>*2. Interpellation Dr. Armand Meyer - Zürich vom 30. April 1973 über den Ausbau der Überland- und Winterthurerstrasse in Zürich-Schwamendingen (Beantwortung).</p><p>*3. Bericht und Antrag des Regierungsrates vom 2. Mai 1973 zur Motion Ulrich Binder - Zürich, vom 18. September 1972 betreffend Übernachtungsabgabe (gleichlautender Antrag der Kommission vom 6. Juli 1973) 1887.</p><p>*4. Interpellation Willi Neuenschwander - Schlieren vom 28. Mai 1973 über die Privatklubs (Beantwortung),</p><p>* 5. Interpellation Max Gerber - Zürich vom 28. Mai 1973 über die Kapitalbeschaffung der Stadt Zürich auf dem grauen Markt (Beantwortung).</p><p>*6. Interpellation Dr. Armand Meyer - Zürich vom 25. Juni 1973 über die Kürzung der Stipendien.</p><p>*7. Postulat Dr. Anton Schrafl - Zollikon vom 18. Juni 1973 über den Ausbau der Finanzplanung.</p><p>*8. Postulat Walter Frei - Unterstammheim vom 18. Juni 1973 über die Entlastung von Ossingen, Gisenhard, Waltalingen und Unterstammheim vom Durchgangsverkehr.</p><p>*9. Motion Prof. Dr. Gion Condrau - Herrliberg vom 2. Juli 1973 über die Gründung eines Instituts für Sportwissenschaft.</p><p>*10. Interpellation Ulrich Binder - Zürich vom 2. Juli 1973 über die Schwarzarbeit von Ausländern.</p><p>11. Interpellation Dr. Fritz Heeb - Zürich vom 2. Juli 1973 über Entlassungen bei der akademischen Berufsberatung.</p><p>*12. Interpellation Dr. Adolf Wirth - Richterswil vom 2. Juli 1973 über eine Revision des Steuergesetzes.  <pb n="5088"/></p><p>*13. Interpellation Fritz Ganz - Embrach vom 2. Juli 1973 über eine Sanierung der Tössmündung.</p><p>14. Interpellation Franz Schumacher - Zürich vom 2. Juli 1973 über eine Vermietung der Liegenschaft Nordstrasse 41.</p><p>*15. Motion Rudolf Reichling - Stäfa vom 13. August 1973 über die Auswirkungen des Bundesbeschlusses über dringliche Massnahmen auf dem Gebiete der Raumplanung gegenüber dem Kanton Zürich.</p><p>*16. Motion Adolf Kurz - Dübendorf vom 13. August 1973 über die Schaffung der gesetzlichen Grundlagen für die Einführung von Laternengaragen-Gebühren.</p><p>*17. Interpellation Ernst Spillmann - Urdorf vom 13. August 1973 über einen Waffenplatz im Reppischtal.</p><p>*18. Interpellation Arthur Wegmann - Zürich vom 13. August 1973 über die Zulassungsbeschränkungen an den Universitäten und ähnliche Massnahmen.</p><p>19. Interpellation Richard Reich - Maur vom 13. August 1973 über die Stellung der Kantone bei Vernehmlassungsverfahren des Bundes.</p><p>20. Interpellation Albert Eggli - Winterthur vom 18. Juni 1973 über die Bekämpfung des Lehrermangels (Beantwortung).</p><p>21. Interpellation Werner Pfenninger - Pfäffikon vom 18. Juni 1973 über die Bekämpfung des Alkoholismus (Beantwortung).</p><p>22. Interpellation Elisabeth Bachmann - Hinwil vom 25. Juni 1973 über die Verkehrsprobleme im Städtchen Grüningen (Beantwortung).</p></body></text></TEI>
