<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Interpellation Max Gerber - Zürich vom 28. Mai 1973 über die Kapitalbeschaffung der Stadt Zürich auf dem grauen Markt</title><respStmt><resp ref="#OCR/amr" key="transcript">Transkript: OCR/amr<date when="2011-11-03">03.11.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Interpellation Max Gerber - Zürich vom 28. Mai 1973 über die Kapitalbeschaffung der Stadt Zürich auf dem grauen Markt</title><date when="1973-08-20">20.08.1973</date><ident>StAZH MM 24.86 KRP 1973/118/0854</ident><idno>5116–5119</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_86_KRP_1973_118_0854_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3717610"/><listRelation><relation name="Fortsetzung_von" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3717610" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3717431"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="5116"/>(Beantwortung)</p><p>Die Interpellation lautet:</p><p>Die Stadt Zürich hat kürzlich ausserhalb des kontrollierten Kapitalmarktes und zu höheren als marktüblichen Zinskonditionen 50 Millionen Franken beschafft. Mit die-  <pb n="5117"/>sem Vorgehen werden die konjunkturdämpfenden Massnahmen ganz gewaltig durchlöchert. Das Vorgehen der Stadt Zürich zeugt von wenig verantwortungsvollem Handeln und erschüttert die Glaubwürdigkeit der Konjunkturdämpfungsmassnahmen gründlich. Die Folge dieser immensen Kapitalbeschaffung auf dem grauen Markt gibt der Anhebung des Aktivzinsniveaus einen bedeutenden Auftrieb, was wiederum die Stabilisierung des Hypothekarzinsfusses gefährdet und zu neuen Hypothekarzinserhöhungen, mitbestimmt vom Verhalten des Zürcher Stadtrates, führen könnte.</p><p>Ich frage den Regierungsrat an,</p><p>1. ob er bereit ist, durch geeignete Vorstellungen auf eidgenössischer Ebene dafür zu sorgen, dass die beim Kreditbeschluss und bei den Ausführungsbestimmungen durch das nicht konjunkturgerechte Verhalten der Stadt Zürich aufgedeckten Lücken wirkungsvoll geschlossen werden können, und</p><p>2. in welcher Form der Kanton Zürich zukünftig den Kapitalbedarf zu decken beabsichtigt.</p><p>Die Interpellation ist im Kantonsrat am 18. Juni 1973 begründet worden.</p><p>Finanzdirektor A. Mossdorf erteilt namens des Regierungsrates folgende Antwort:</p><p>1. Vorab ist klarzustellen, dass die Stadt Zürich die benötigten Mittel nach eigenem Ermessen beschaffen kann, soweit nicht der Kreditbeschluss und seine Ausführungsbestimmungen nun Einschränkungen vorschreiben. Dem Kanton steht hier keinerlei Aufsichts- oder Weisungsrecht gegenüber einer Gemeinde zu.</p><p>Die Bewilligung der erwähnten Emission durch die Schweizerische Nationalbank und ihre grundsätzlichen Aspekte haben die Finanzdirektion veranlasst, im Hinblick auf die Beantwortung der Interpellation eine Stellungnahme des Notenbankinstituts einzuholen. Das Direktorium der Nationalbank Zürich begründet seine Ermächtigung zur Emission von Kassenscheinen vor allem mit der von der Stadt Zürich seit Jahren geübten Praxis, benötigte Mittel auf dem Weg .der nichtöffentlichen Ausgabe kurzfristiger Kassenscheine zu dec-  <pb n="5118"/>ken. Der betreffende Betrag habe sich im Durchschnitt des letzten Jahrzehnts auf rund 50 Millionen Franken belaufen, sei in den letzten Jahren aber erheblich grösser gewesen. Dabei habe die Nationalbank es allerdings versehentlich unterlassen, die Angelegenheit auf Grund von Artikel 3 der Verordnung über Massnahmen auf dem Gebiet des Kreditwesens vom 10. Januar 1973 vor dem Entscheid der vom Bundesrat bestellten Emissionskommission zu unterbreiten. Diese sei nun aber informiert und werde bei der Prüfung von Gesuchen um Bewilligung öffentlicher Emissionen seitens der Stadt Zürich die den Gegenstand der Interpellation bildende nichtöffentliche Kapitalaufnahme berücksichtigen. Bereits sei eine für das dritte Quartal 1973 vorgesehene Obligationenanleihe der Stadt Zürich auf das vierte Quartal verschoben worden. Dem ihr ferner unterbreiteten Gesuch, die Banken könnten der Stadt Zürich unter Ausklammerung von der Kreditbegrenzung weitere Kredite gewähren, habe die Nationalbank nicht entsprochen.</p><p>Nach dieser Antwort und angesichts der Mitteilung, die aus Versehen nicht vorgängig konsultierte Emissionskommission werde die nichtöffentliche Begebung von Kassenscheinen bei Gesuchen um öffentliche Emission berücksichtigen, erübrigen sich Vorstellungen des Regierungsrates auf eidgenössischer Ebene.</p><p>2. Die Deckung des Kapitalbedarfs bereitet dem Kanton Zürich erhebliche Sorgen. In bedeutendem Umfang werden, wie in Abschnitt 4.2 des Berichts über die finanzpolitischen Grundlagen für die Jahre 1973 bis 1975 vom 6. September 1972 ausgeführt wird, die Einnahmenüberschüsse der Versicherungskasse für das Staatspersonal zu marktgerechten Bedingungen in den Dienst der staatlichen Tresorerie gestellt. Die Beschaffung fremder Gelder aber ist durch die im Zuge der Inflationsbekämpfung verfügten Emissionsbeschränkungen und Kreditbegrenzungen seither wesentlich erschwert worden. Konnten im Jahre 1972 auf dem Wege der Begebung von öffentlichen Anleihen und Kassenscheinen mit mittlerer Laufzeit Fremdgelder von 215 Millionen Franken beschafft werden, so führen die drei vom 1. bis 3. Quartal 1973 bewilligten Staatsanleihen . dem Kanton Zürich lediglich neue Mittel von insgesamt 140 Millionen Franken zu: sie sind ausschliesslich zur Finanzierung grosser Bauten und zur Grundkapitalerhöhung der Elek-  <pb n="5119"/>trizitätswerke des Kantons Zürich bestimmt. Die Möglichkeiten zur Ausgabe weiterer Kassenscheine und zur Aufnahme langfristiger Schuldscheindarlehen sind sehr begrenzt und fallen praktisch ausser Betracht. Bei dieser Verknappung des Zuflusses an Fremdgeldern ist die Realisierung des stark ausgeweiteten Investitionsprogramms ernsthaft gefährdet, wenn es nicht gelingt, einerseits die Ausgabenvermehrung durch Sparmassnahmen zu drosseln und andererseits die Hoffnungen auf reichlicher fliessende Steuereinnahmen zu realisieren. Die Ausfälle an fremden Geldern sollen durch erhöhte Selbstfinanzierung wettgemacht werden.</p><p>Neben dem legalen und generell sehr erwünschten Ausweichen in vermehrte Selbsthilfe bejaht der Regierungsrat uneingeschränkt die Notwendigkeit einer wirksamen Inflationsbekämpfung. Der Kanton Zürich hat sich stets nach Möglichkeit konjunkturgerecht verhalten und mit der Steuererhöhung für die Jahre 1973 bis 1975 in steigendem Masse für die Finanzierung seines grossen und trotzdem nicht allen dringenden Bedürfnissen entsprechenden Bauprogramms eigene Mittel beschafft. Der Regierungsrat wird auch in Zukunft der Einsicht folgen, die öffentliche Hand müsse ungeachtet aller Hemmnisse und Unbequemlichkeiten im Interesse des Ganzen einen wirksamen Beitrag zur Bekämpfung der Geldentwertung leisten. Daher wird er sich den auf eidgenössischer Ebene verfügten Einschränkungen in loyaler Weise unterziehen und auf politisch wie psychologisch unerwünschte Ausweichversuche, die zudem oft auch zinstreibend wirken, verzichten.</p><p>Ein Antrag auf Diskussion wird nicht gestellt.</p><p>Interpellant M. Gerber - Zürich dankt dem Regierungsrat für die sehr präzise Antwort und kann sich befriedigt erklären.</p><p>Das Geschäft ist erledigt.</p></body></text></TEI>
