<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Interpellation Willi Neuenschwander - Schlieren vom 28. Mai 1973 über die Privatklubs (Beantwortung)</title><respStmt><resp ref="#OCR/amr" key="transcript">Transkript: OCR/amr<date when="2011-11-03">03.11.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Interpellation Willi Neuenschwander - Schlieren vom 28. Mai 1973 über die Privatklubs (Beantwortung)</title><date when="1973-08-20">20.08.1973</date><ident>StAZH MM 24.86 KRP 1973/118/0853</ident><idno>5114–5116</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_86_KRP_1973_118_0853_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3717609"/><listRelation><relation name="Fortsetzung_von" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3717609" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3717430"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="5114"/>Die Interpellation lautet: </p><p><pb n="5115"/>Die Wettbewerbslage im Gastwirtschaftsgewerbe wird dadurch in unerwünschter Weise verzerrt, dass die sogenannten Privatklubs, obschon sie zumeist durchaus den Charakter von Restaurationsbetrieben, Dancings oder Nightclubs haben, nicht den gleichen strengen Bestimmungen des Wirtschaftsgesetzes unterworfen sind, wie sie für öffentlich anerkannte Betriebe gelten.</p><p>Die privaten Klubs sind nicht nur gewerbepolizeilich privilegiert, sondern sie sind auch in bau- und gesundheitspolizeilicher Hinsicht gegenüber den öffentlichen Lokalen bevorteilt; ferner ist zu vermuten, dass angesichts der kaum kontrollierbaren Mitglieder- und Eintrittsgebühren auch die fiskalische Erfassung der Privatklubinhaber ungenügend sein dürfte.</p><p>Ich frage daher den Regierungsrat an:</p><p>Ist er bereit, der Entwicklung auf dem Gebiete des Privatklubwesens vermehrte Beachtung zu schenken und zu prüfen, in welchem Masse sich die Bestimmungen der einschlägigen Gesetze, insbesondere des Wirtschaftsgesetzes, auch auf die Privatklubs anwenden lassen?</p><p>Die Begründung der Interpellation erfolgte in der Sitzung des Kantonsrates vom 18. Juni 1973.</p><p>Der Finanzdirektor, Regierungsrat A. Mossdorf, erteilt namens der Regierung folgende Antwort:</p><p>Die Privatklubs sind der gastgewerblichen Patentpflicht und damit den Vorschriften des Wirtschaftsgesetzes vom 21. Mai 1939 unterstellt, wenn feststeht, dass deren Inhaber gegen Entgelt Speisen und Getränke zum Genuss an Ort und Stelle im Sinne von § 2 Absatz 1 verabreichen. Die Inhaber solcher Klubs machen in der Regel jedoch geltend, es würden in ihrem Betrieb durch Betriebsangehörige keine Konsumationen verabreicht. Die Gäste brächten ihre Konsumation mit oder es könnten sich diese an einem ausserhalb des Klubs befindlichen und allgemein zugänglichen Automaten mit Getränken eindecken. Trifft dies zu, so unterliegt ein Klub auf Grund der geltenden Definition in § 2 Absatz 1 des Wirtschaftsgesetzes nicht der Patentpflicht: Ist aber die Patentpflicht nicht gegeben, so finden auf solche Klubs auch die weiteren Vorschriften des Wirtschaftsgesetzes wie beispielsweise diejenigen über die Öffnungszeiten keine Anwendung.  <pb n="5116"/>Die mit der Aufsicht über das Gastgewerbe beauftragten Polizeiorgane überwachen auch die Privatklubs hinsichtlich der Patentpflicht. Wegen Wirtens ohne Patent sind wiederholt Verzeigungen erfolgt; in einzelnen Fällen sind Bussen ausgesprochen worden. Die Polizei ist aber in ihrer Überwachungstätigkeit vor allem dadurch behindert, dass sich Gäste nur selten als Zeugen zur Verfügung stellen sowie dadurch, dass diese Klubs nicht wie Wirtschaften leicht zugänglich sind.</p><p>Die Räumlichkeiten der Privatklubs haben den geltenden bau- und gesundheitspolizeilichen Vorschriften zu entsprechen. Es ist Aufgabe der Ortsbehörden, über die Einhaltung dieser Vorschriften zu wachen und entsprechende Auflagen zu machen. Ebenfalls ist es Aufgabe der Ortsbehörden, für den Bezug der Billettsteuer besorgt zu sein.</p><p>Die in Vorbereitung stehende Revision des Wirtschaftsgesetzes wird die Möglichkeit schaffen, durch entsprechende Bestimmungen auch, die Privatklubs der Patentpflicht zu unterstellen. Die Finanzdirektion wird bis dahin im Rahmen der geltenden Vorschriften die sich im Einzelfall aufdrängenden Anordnungen treffen, wobei bei Nachweis einer fortgesetzten illegalen Wirtetätigkeit als schärfste Sanktion auch eine Betriebsschliessung in Betracht gezogen werden kann.</p><p>Ein Antrag auf Diskussion wird nicht gestellt.</p><p>Der Interpellant, W. Neuenschwander - Schlieren, erklärt sich von der Antwort befriedigt, nachdem die Zusicherung gegeben wurde, die Frage werde bei einer Revision des Wirtschaftsgesetzes wieder aufgegriffen und dann geregelt.</p><p>Das Geschäft ist erledigt.</p></body></text></TEI>
