<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Antrag des HHerrn Doctor u. Archiater Rahn, wegen der Cholera morbus.</title><respStmt><resp ref="#ufn" key="transcript">Transkript: ufn<date when="2010-08-02">02.08.2010</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2010</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Antrag des HHerrn Doctor u. Archiater Rahn, wegen der Cholera morbus.</title><date when="1831-06-25">25.06.1831</date><ident>StAZH MM 24.8 KRP 1831/0188</ident><idno>314–316</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_8_KRP_1831_0188_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=721618"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="314"/>Hierauf wurde von dem HHerrn Doctor u. Archiater Rahn folgender Antrag gemacht, </p><p>1. Es mögte die hiesige Ehrengesandtschaft instruirt werden, daß sie bey der Tagsatzung darauf dringe, in Berathung zu nehmen, was bey immer näher  <pb n="315"/>rückenden Cholera, von Eidgenössischer Seite sowohl zu wo möglicher Abwendung als Verminderung der Gefahr zu thun sey, um nicht unvorbereitet von diesem Feind überfallen zu werden. Daß zu diesem Ende hin, die A<hi rend="sup">o</hi>. 1827. aufgestellte und A<hi rend="sup">o</hi>. 1829 revidierte Verordnung in Betreff gemeineidgenössischer Gesundheitspolizeyanstalten zur Sicherung vor ansteckenden Seuchen von Außen, und vorzunehmenden Maßregeln im Innern der Schweiz möchte in so weit unverzüglich in Execution gesetzt werden, als man es den Umständen angemessen findet. </p><p>2. Daß die L. Stände von der H. Tagsatzung dringend eingeladen werden werden [sic!], dafür zu sorgen, wie bey einbrechender Seuche die Kranken an ihren Orten sollen abgesondert, gewartet und gepflegt werden. </p><p>Nach Anhörung dieses mit Beyfall und Dank aufgenommenen Antrages hat der Große Rath einmüthig beschlossen. </p><p>1. Der Regierungsrath ist eingeladen, eine Zuschrift an den H. Vorort, so wie auch ein Kreisschrei-  <pb n="316"/>ben an sämmtliche Stände zu erlassen, durch welche die Aufnahme dieses Gegenstandes unter die Tractanden der nächstbevorstehenden Tagsatzung angetragen und das Ersuchen gestellt würde, daß sämmtliche Standesgesandtschaften mit Instruktion theils über die Anwendung der gemeineidgenössischen Verordnungen in Betreff der Gesundheitspolizeyanstalten, theils über spezielle Vorsichtsmaßregeln und eventuelle Vorbereitungen zur Krankenpflege versehen werden mögten</p><p>2. Soll dieser Gegenstand auch in die hiesige Standes-Instruction aufgenommen und der Regierungs-Rath bevollmächtigt werden auf ein von dem Gesundheitsrathe zu verfassendes Gutachten der Ehrengesandtschaft darüber die nöthige spezielle Instruktion zu ertheilen. </p></body></text></TEI>
