<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Amtsblatt des Kantons Zürich</title>
				<respStmt>
					<resp ref="#OCR" key="transcript">Transkript: OCR<date when="2021-10-01">01.10.2021</date></resp>
					<name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority>
				<date>2022</date>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Amtsblatt des Kantons Zürich seit 1834 online</title>
				<editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>Volksschulgesetz (Änderung) (vom .. )</title><pubPlace>Zürich</pubPlace>
					<publisher>Druck der Genossenschafts-Buchdruckerei</publisher>
					<edition>Amtsblatt des Kantons Zürich seit 1834 online</edition>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text><body><head type="announcement">
				<lb facs="#facs_58_r4"/>Volksschulgesetz<lb facs="#facs_58_r5"/>(Änderung)<lb facs="#facs_58_r6"/>(vom<lb facs="#facs_58_r7"/>.. )</head>
			<p>
				<lb facs="#facs_58_r8"/>Art. I</p>
			<p>
				<lb facs="#facs_58_r9"/>Das Volksschulgesetz vom <date when="1899-06-11">11. Juni 1899</date> wird wie folgt geändert:</p>
			<p>
				<lb facs="#facs_58_r12"/>§ 1bis. Die Volksschule des Kantons Zürich umfasst folgende<lb facs="#facs_58_r13"/>Abteilungen:</p>
			<p>
				<lb facs="#facs_58_r14"/>a) die Primarschule;</p>
			<p>
				<lb facs="#facs_58_r15"/>b) die Oberstufe.</p>
			<p>
				<lb facs="#facs_58_r16"/>§ 10. Jedes Kind, das bis zum <date when="--04-30">30. April</date> eines Jahres das sechste<lb facs="#facs_58_r19"/>Altersjahr vollendet, wird auf Beginn des nächsten Schuljahres<lb facs="#facs_58_r20"/>schulpflichtig.</p>
			<p>
				<lb facs="#facs_58_r21"/>Die Schulpflege kann bis um ein Jahr jüngere Kinder in die erste<lb facs="#facs_58_r22"/>Klasse aufnehmen.</p>
			<p>
				<lb facs="#facs_58_r23"/>Sind Schulschwierigkeiten vor Schulbeginn voraussehbar oder<lb facs="#facs_58_r24"/>treten solche während des ersten Schuljahres auf, kann die Schulpflege<lb facs="#facs_58_r25"/>eine sonderpädagogisch begleitete Einschulung beschliessen oder die<lb facs="#facs_58_r26"/>Einschulung um ein Jahr zurückstellen.</p>
			<p>
				<lb facs="#facs_58_r27"/>Der Erziehungsrat regelt die Einzelheiten.</p>
			<p>
				<lb facs="#facs_58_r28"/>Vierter Abschnitt: Oberstufe</p>
			<div type="subtitle" n="1">
				<head type="subtitle" n="1">
					<lb facs="#facs_58_r29"/>Allgemeine Bestimmungen</head>
				<p>
					<lb facs="#facs_58_r30"/>§ 54. Die Oberstufe schliesst an die sechste Klasse der Primar<lb break="no" facs="#facs_58_r31"/>schule an und dauert drei Jahre.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_58_r32"/>Die Oberstufe vertieft und erweitert die in der Primarschule<lb facs="#facs_58_r33"/>erworbenen Kenntnisse und Fähigkeiten. Sie hilft den Schülern, ihre<lb facs="#facs_58_r34"/>Fähigkeiten und Neigungen zu erkennen, und bereitet auf die weiteren<lb facs="#facs_58_r35"/>Ausbildungsgänge in der Berufsbildung oder an einer Mittelschule vor.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_58_r36"/>§ 55. In der Oberstufe wird der Unterricht auf verschiedenen<lb facs="#facs_58_r37"/>Anforderungsstufen erteilt. Den Gemeinden stehen als Organisations<lb break="no" facs="#facs_58_r38"/>formen zur Wahl:</p>
				<pb n="59" facs="#facs_59"/>
				<fw type="pageNum" place="top-right">
					<lb facs="#facs_59_r0"/>57</fw>
				<p>
					<lb facs="#facs_59_r1"/>a) die dreiteilige Oberstufe;</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_59_r2"/>b) die Gegliederte Sekundarschule.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_59_r3"/>Für den Wechsel der Organisationsform ist die Zustimmung der<lb facs="#facs_59_r4"/>Stimmberechtigten der betreffenden Gemeinde oder des betreffenden<lb facs="#facs_59_r5"/>Schulkreises erforderlich.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_59_r6"/>Entscheidet sich die Gemeinde für einen Wechsel der Organisa<lb break="no" facs="#facs_59_r7"/>tionsform, so ist er innert drei Jahren vorzunehmen.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_59_r8"/>Wechselt eine Gemeinde ihre Organisationsform der Oberstufe,<lb facs="#facs_59_r9"/>bleibt diese für mindestens acht Jahre in Kraft.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_59_r10"/>Der Erziehungsrat erlässt weitere Bestimmungen im Hinblick auf<lb facs="#facs_59_r11"/>den Wechsel der Organisationsform.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_59_r12"/>§ 56. Der Erziehungsrat bestimmt die Unterrichtsziele sowie die<lb facs="#facs_59_r13"/>Lektionentafel der Oberstufe.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_59_r14"/>Der Unterricht in Handarbeit wird weitergeführt; in Haushaltkunde<lb facs="#facs_59_r15"/>erhalten die Schüler eine Grundausbildung.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_59_r16"/>Der Erziehungsrat kann Freifächer einführen. Er bestimmt die<lb facs="#facs_59_r17"/>Voraussetzungen für ihre Führung und ihren Besuch und eine allfällige<lb facs="#facs_59_r18"/>Angebotspflicht.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_59_r19"/>§ 57. Knaben und Mädchen werden dieselben Unterrichtsgegen<lb break="no" facs="#facs_59_r20"/>stände angeboten.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_59_r21"/>Der Unterricht wird für Knaben und Mädchen gemeinsam erteilt,<lb facs="#facs_59_r22"/>soweit nicht der Lehrplan Ausnahmen vorsieht oder einzelne Unter<lb break="no" facs="#facs_59_r23"/>richtsprojekte Abweichungen erfordern.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_59_r24"/>§ 58. Die Verordnung bestimmt die für den jeweiligen Unterricht<lb facs="#facs_59_r25"/>zulässige Abteilungsgrösse.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_59_r26"/>Der Erziehungsrat regelt den Einsatz der Lehrpersonen.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_59_r27"/>§ 59. Wo es die örtlichen Verhältnisse erfordern, können durch die<lb facs="#facs_59_r28"/>Schülerzuteilung oder durch die Bildung eines Zweckverbandes beson<lb break="no" facs="#facs_59_r29"/>dere Schulkreise für die Oberstufe errichtet werden.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_59_r30"/>Die Schulgemeinden können die Besorgung einzelner Aufgaben<lb facs="#facs_59_r31"/>ihrer Verwaltung einer der beteiligten Gemeinden oder gemeinsam<lb facs="#facs_59_r32"/>bestellten Organen übertragen.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_59_r33"/>§ 60. Im übrigen finden die Bestimmungen über die Primarschule<lb facs="#facs_59_r34"/>auf die Oberstufe sinngemäss Anwendung.</p>
				<pb n="60" facs="#facs_60"/>
				<fw type="pageNum" place="top-left">
					<lb facs="#facs_60_r0"/>58</fw>
			</div>
			<div type="subtitle" n="1">
				<head type="subtitle" n="1">
					<lb facs="#facs_60_r1"/>2. Die dreiteilige Oberstufe</head>
				<p>
					<lb facs="#facs_60_r2"/>§ 61. Die dreiteilige Oberstufe besteht aus der Sekundarschule, der<lb facs="#facs_60_r3"/>Realschule und der Oberschule.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_60_r4"/>Die Anmeldung zu einer dieser drei Schulen der Oberstufe erfolgt<lb facs="#facs_60_r5"/>durch die Eltern. Die zuständige Schulpflege nimmt die Zuteilung im<lb facs="#facs_60_r6"/>letzten Quartal der Primarschule vor. Dabei sind die Leistungen unter<lb facs="#facs_60_r7"/>Berücksichtigung der Gesamtbeurteilung des Schülers massgebend.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_60_r8"/>Das Verfahren wird durch Verordnung geregelt.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_60_r9"/>§ 62. Die endgültige Aufnahme in die Sekundar- und Realschule<lb facs="#facs_60_r10"/>erfolgt nach einer Bewährungszeit.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_60_r11"/>Schüler, die den Anforderungen der Sekundar- oder der Realschule<lb facs="#facs_60_r12"/>nicht gewachsen sind, werden nach Ablauf der Bewährungszeit von der<lb facs="#facs_60_r13"/>Sekundarschule der Realschule, von der Realschule der Oberschule<lb facs="#facs_60_r14"/>zugewiesen.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_60_r15"/>Die Verordnung regelt die Beförderung und den Übertritt innerhalb<lb facs="#facs_60_r16"/>der dreiteiligen Oberstufe.</p>
			</div>
			<div type="subtitle" n="1">
				<head type="subtitle" n="1">
					<lb facs="#facs_60_r17"/>3. Die Gegliederte Sekundarschule</head>
				<p>
					<lb facs="#facs_60_r18"/>§ 63. An der Gegliederten Sekundarschule werden Stammklassen<lb facs="#facs_60_r19"/>und Niveaugruppen gebildet.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_60_r20"/>§ 64. In den Stammklassen werden alle Fächer, ausgenommen die<lb facs="#facs_60_r21"/>Niveaufächer, unterrichtet. Die Stammklassen werden auf einer grund<lb break="no" facs="#facs_60_r22"/>legenden und einer erweiterten Anforderungsstufe geführt.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_60_r23"/>In zwei Fächern werden Lerngruppen mit drei unterschiedlichen<lb facs="#facs_60_r24"/>Anforderungen gebildet, auf grundlegendem, mittlerem und erweiter<lb break="no" facs="#facs_60_r25"/>tem Niveau.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_60_r26"/>Der Erziehungsrat bestimmt, welche Fächer in Niveaugruppen<lb facs="#facs_60_r27"/>geführt werden können. Die Schulpflege wählt daraus die beiden<lb facs="#facs_60_r28"/>Fächer aus.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_60_r29"/>Stammklassen und Niveaugruppen können auch in kombinierten<lb facs="#facs_60_r30"/>Abteilungen geführt werden.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_60_r31"/>§ 65. Der Erziehungsrat kann bei besonderen örtlichen Gegeben<lb break="no" facs="#facs_60_r32"/>heiten auf Antrag der Schulpflege Abweichungen bewilligen.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_60_r33"/>§ 66. Die Oberstufenschulpflege entscheidet über die Zuteilung<lb facs="#facs_60_r34"/>der Schüler in die Gegliederte Sekundarschule im letzten Quartal der</p>
				<pb n="61" facs="#facs_61"/>
				<fw type="pageNum" place="top-right">
					<lb facs="#facs_61_r0"/>59</fw>
				<p>
					<lb facs="#facs_61_r1"/>Primarschule. Dabei sind für die Stammklassen die Gesamtbeurteilung<lb facs="#facs_61_r2"/>und für die Niveaugruppen die Leistungen und Fähigkeiten in den<lb facs="#facs_61_r3"/>entsprechenden Fächern massgebend.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_61_r4"/>Die Zuteilung zu einzelnen Fächern kann für eine Beobachtungszeit<lb facs="#facs_61_r5"/>erfolgen.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_61_r6"/>Die Schulpflege beschliesst über Wechsel innerhalb der Geglieder<lb break="no" facs="#facs_61_r7"/>ten Sekundarschule.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_61_r8"/>Die Verordnung regelt das Verfahren und die Termine.</p>
			</div>
			<div type="subtitle" n="1">
				<head type="subtitle" n="1">
					<lb facs="#facs_61_r9"/>4. Jahreskurse</head>
				<p>
					<lb facs="#facs_61_r10"/>§ 67. Das letzte Jahr der Schulpflicht kann auch durch den Besuch<lb facs="#facs_61_r11"/>von Jahreskursen erfüllt werden. Die Lehrpläne bedürfen der Geneh<lb break="no" facs="#facs_61_r12"/>migung des Erziehungsrates.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_61_r13"/>Der Erziehungsrat bestimmt die Kurse, auf deren Besuch ein<lb facs="#facs_61_r14"/>Anspruch besteht.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_61_r15"/>§ 68. Durch Beschluss der Schulgemeinde und mit Bewilligung des<lb facs="#facs_61_r16"/>Erziehungsrates können weitere fakultative Jahres- oder Halbjahres<lb break="no" facs="#facs_61_r17"/>kurse eingeführt werden. Die Lehrpläne bedürfen der Genehmigung<lb facs="#facs_61_r18"/>des Erziehungsrates.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_61_r19"/>§ § 69 und 70 werden aufgehoben.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_61_r20"/>§ 92. Die Verordnungsbestimmungen, die sich auf die §§ 17, 19<lb facs="#facs_61_r21"/>und 58 Abs. 1 beziehen, bedürfen der Genehmigung des Kantonsrates.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_61_r22"/>§ 93. Gemeinden, die sich an den abteilungsübergreifenden Ver<lb break="no" facs="#facs_61_r23"/>suchen an der Oberstufe (AVO) beteiligen, haben den Entscheid über<lb facs="#facs_61_r24"/>die zukünftige Organisationsform der Oberstufe den Stimmberech<lb break="no" facs="#facs_61_r25"/>tigten vorzulegen.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_61_r26"/>Gemeinden mit dreiteiliger Oberstufe, in denen die Schulpflege<lb facs="#facs_61_r27"/>diese Organisationsform beibehalten will, können auf einen Entscheid<lb facs="#facs_61_r28"/>durch die Stimmbürger verzichten.</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_61_r29"/>Art. II</p>
				<p>
					<lb facs="#facs_61_r30"/>Dieses Gesetz untersteht der Volksabstimmung. Es tritt auf <date when="1997-08-16">16.<lb facs="#facs_61_r32"/>August 1997</date> in Kraft.</p>
				<pb n="62" facs="#facs_62"/>
				<fw type="pageNum" place="top-left">
					<lb facs="#facs_62_r0"/>60</fw>
			</div>
			<div type="subtitle" n="1">
				<head type="subtitle" n="1">
					<lb facs="#facs_62_r1"/>A. Schuleintrittsalter</head>
				<div type="subtitle" n="2">
					<head type="subtitle" n="2">
						<lb facs="#facs_62_r2"/>1. Ausgangslage</head>
					<p>
						<lb facs="#facs_62_r3"/>Im Zusammenhang mit einem zwischen <date when="1988-08">August 1988</date> und <date when="1989-01">Januar<lb facs="#facs_62_r7"/>1989</date> durchgeführten Vernehmlassungsverfahren bezüglich der Mittel<lb break="no" facs="#facs_62_r9"/>schuldauer im Kanton Zürich wurde in zahlreichen Stellungnahmen<lb facs="#facs_62_r10"/>angeregt, das Schuleintrittsalter generell zu überprüfen, um das Alter<lb facs="#facs_62_r11"/>der Maturandinnen und Maturanden zu senken.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_62_r12"/>Begründet wurde die Anregung mit dem Alter der Zürcher<lb facs="#facs_62_r13"/>Maturanden, das zwar mit 19 bis 20 Jahren nicht höher sei als jenes der<lb facs="#facs_62_r14"/>Maturanden vieler anderer Kantone; hingegen sei im Ausland die<lb facs="#facs_62_r15"/>Zulassung zu den Hochschulen teilweise schon früher möglich.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_62_r16"/>Der Erziehungsrat erteilte mit Beschluss vom <date when="1989-05-02">2. Mai 1989</date> den<lb facs="#facs_62_r19"/>Auftrag, die Frage einer Senkung des Schuleintrittsalters einer gründ<lb break="no" facs="#facs_62_r20"/>lichen Prüfung zu unterziehen und die erforderlichen Abklärungen<lb facs="#facs_62_r21"/>vorzunehmen.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_62_r22"/>Gemäss § 10 des Gesetzes über die Volksschule und die Vorschul<lb break="no" facs="#facs_62_r23"/>stufe vom <date when="1899-06-11">11. Juni 1899</date> (Volksschulgesetz) wird ein Kind, das bis zum<lb facs="#facs_62_r26"/><date when="--04-30">31. Dezember (30. April*)</date> eines Jahres das sechste Altersjahr vollendet<lb facs="#facs_62_r28"/>hat, auf Beginn des nächsten Schuljahres schulpflichtig. Kinder, die<lb facs="#facs_62_r29"/>zwischen dem <date when="--05-01">1. Januar (1. Mai*)</date> und dem <date when="--07-31">31. März (31. Juli*)</date> sechs<lb facs="#facs_62_r34"/>Jahre alt werden, können auf Gesuch der Eltern auf Beginn des<lb facs="#facs_62_r35"/>nächsten Schuljahres in die erste Klasse aufgenommen werden.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_62_r36"/>Körperlich schwache oder noch nicht schulreife Kinder können nach<lb facs="#facs_62_r37"/>Anhören der Eltern durch die Schulpflege um ein Jahr zurückgestellt<lb facs="#facs_62_r38"/>werden. Beim Schuleintritt ist ein Kind im Kanton Zürich also<lb facs="#facs_62_r39"/>mindestens sechs Jahre und 31/2 Monate alt, bei vorzeitiger Einschulung<lb facs="#facs_62_r40"/>mindestens sechs Jahre und 1/2 Monat.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_62_r41"/>Der Kanton Zürich erfüllt damit die Bestimmungen des Gesetzes<lb facs="#facs_62_r42"/>zum Konkordat über die Schulkoordination vom <date when="1971-06-06">6. Juni 1971</date> voll<lb break="no" facs="#facs_62_r45"/>umfänglich. Diese verpflichten die Kantone, das Schuleintrittsalter auf<lb facs="#facs_62_r46"/>das vollendete sechste Altersjahr mit Stichtag vom <date when="--06-30">30. Juni</date> festzulegen,<lb facs="#facs_62_r49"/>wobei Abweichungen im kantonalen Recht bis zu vier Monaten vor und<lb facs="#facs_62_r50"/>nach diesem Datum zulässig sind.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_62_r51"/>Der Erziehungsrat setzte zur Prüfung des Anliegens eine Arbeits<lb break="no" facs="#facs_62_r52"/>gruppe «Schuleintrittsalter» ein und berücksichtigte deren Vorschläge<lb facs="#facs_62_r53"/>für eine entsprechende Änderung der gesetzlichen Bestimmungen:<lb facs="#facs_62_r54"/>Verzicht auf eine generelle Herabsetzung des Schuleintrittsalters,<lb facs="#facs_62_r55"/>Erweiterung des Zeitrahmens für vorzeitige Einschulungen auf ein Jahr</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_62_r56"/>* Nach der Umstellung des Schuljahresbeginns ab Schuljahr 1990/91</p>
					<pb n="63" facs="#facs_63"/>
					<fw type="pageNum" place="top-right">
						<lb facs="#facs_63_r0"/>61</fw>
					<p>
						<lb facs="#facs_63_r1"/>und Änderung des Verfahrens bei Rückstellungen von noch nicht<lb facs="#facs_63_r2"/>eindeutig schulbereiten Kindern.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_63_r3"/>Die im Schuljahr 1990/91 durchgeführte Begutachtung und Ver<lb break="no" facs="#facs_63_r4"/>nehmlassung ergab im wesentlichen die Zustimmung zu den Vorschlä<lb break="no" facs="#facs_63_r5"/>gen des Erziehungsrates. In den Antworten der Kapitelbegutachtung<lb facs="#facs_63_r6"/>und der freien Vernehmlassung wird der <date when="--04-30">30. April</date> als Stichtag für die<lb facs="#facs_63_r9"/>reguläre Einschulung als «in der Praxis bewährt» unterstützt. Vorzeitige<lb facs="#facs_63_r10"/>Einschulungen hätten nach wie vor die Ausnahmen zu bleiben,<lb facs="#facs_63_r11"/>entsprechende Gesuche sollten aber inskünftig flexibler als bisher<lb facs="#facs_63_r12"/>gehandhabt werden können. Die Absicht, die Zahl der Rückstellungen<lb facs="#facs_63_r13"/>von Kindern im schulpflichtigen Alter generell reduzieren zu wollen,<lb facs="#facs_63_r14"/>wird unterstützt.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_63_r15"/>Im <date when="1993-10">Oktober 1993</date> nahm die Schweizerische Konferenz der Kantona<lb break="no" facs="#facs_63_r18"/>len Erziehungsdirektoren (EDK) den Expertenbericht «Schuleintritts<lb break="no" facs="#facs_63_r19"/>alter» (Dossier 25) zur Kenntnis, der die aktuelle Situation der<lb facs="#facs_63_r20"/>Schulanfängerinnen und -anfänger in der Schweiz und im benachbarten<lb facs="#facs_63_r21"/>Ausland aufzeigt und Empfehlungen bezüglich Handhabung des<lb facs="#facs_63_r22"/>Schuleintrittsalters an die Kantone abgibt. In den anlässlich der<lb facs="#facs_63_r23"/>Jahreskonferenz 1994 verabschiedeten Empfehlungen zur Harmonisie<lb break="no" facs="#facs_63_r24"/>rung des Schuleintrittsalters wird den einzelnen Kantonen empfohlen,<lb facs="#facs_63_r25"/>generell auf ein Schuleintrittsalter hinzuwirken, das dem mittleren<lb facs="#facs_63_r26"/>Stichdatum des Konkordats entspricht oder darunter liegt. Die Einschu<lb break="no" facs="#facs_63_r27"/>lung soll dem entsprechenden Reifegrad der Kinder angepasst sein<lb facs="#facs_63_r28"/>sowie flexible Lösungen für sinnvolle Ausnahmen vorsehen, im<lb facs="#facs_63_r29"/>besondern für vorzeitigen Schuleintritt bei ausgewiesener Schulfähig<lb break="no" facs="#facs_63_r30"/>keit des Kindes.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_63_r31"/>Eine neuerliche Umfrage der Erziehungsdirektion bei ausgewählten<lb facs="#facs_63_r32"/>Vernehmlassungspartnern im Frühjahr 1995 ergab einerseits den<lb facs="#facs_63_r33"/>Wunsch nach der Beibehaltung des Stichtags vom <date when="--04-30">30. April</date> für das<lb facs="#facs_63_r36"/>reguläre Einschulungsalter, anderseits die Forderung nach der Schaf<lb break="no" facs="#facs_63_r37"/>fung von Bestimmungen für eine möglichst flexible Handhabung des<lb facs="#facs_63_r38"/>Einschulungsverfahrens bezüglich vorzeitigen Einschulungen und<lb facs="#facs_63_r39"/>Rückstellungen.</p>
				</div>
				<div type="subtitle" n="2">
					<head type="subtitle" n="2">
						<lb facs="#facs_63_r40"/>2. Verlegung des Schuljahresbeginns auf den Spätsommer</head>
					<p>
						<lb facs="#facs_63_r41"/>Mit der Eidgenössischen Volksabstimmung vom <date when="1985-09-22">22. September 1985</date><lb facs="#facs_63_r43"/>wurde ein neuer Art. 27 Abs. 3bis in die Bundesverfassung aufgenom<lb break="no" facs="#facs_63_r44"/>men, wonach für die Zeit des obligatorischen Schulunterrichts das<lb facs="#facs_63_r45"/>Schuljahr zwischen Mitte August und Mitte September beginnt. Im<lb facs="#facs_63_r46"/>Zusammenhang mit der daraus folgenden Umstellung des Schuljahres<lb facs="#facs_63_r47"/>vom Frühling auf den Spätsommer legte der Erziehungsrat in verschie-</p>
					<pb n="64" facs="#facs_64"/>
					<fw type="pageNum" place="top-left">
						<lb facs="#facs_64_r0"/>62</fw>
					<p>
						<lb facs="#facs_64_r1"/>denen Beschlüssen folgerichtig u. a. fest, den Stichtag für die Einschu<lb break="no" facs="#facs_64_r2"/>lung mit Beginn ab Schuljahr 1987/88 während vier Jahren schrittweise<lb facs="#facs_64_r3"/>je um einen Monat vorzuverschieben. Seit dem Schuljahr 1990/91 gilt<lb facs="#facs_64_r4"/>neu der <date when="--04-30">30. April</date> (alt: <date when="---31">31.</date> Dezember) als Stichtag für reguläre<lb facs="#facs_64_r9"/>Einschulungen, der <date when="--07-31">31. Juli</date> (alt: <date when="--03-31">31. März</date>) als Stichtag für mögliche<lb facs="#facs_64_r14"/>vorzeitige Einschulungen.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_64_r15"/>In der Folge wurde aber bis anhin darauf verzichtet, die kantonalen<lb facs="#facs_64_r16"/>gesetzlichen Bestimmungen (Volksschulgesetz § 10) der Neuregelung<lb facs="#facs_64_r17"/>anzupassen.</p>
				</div>
				<div type="subtitle" n="2">
					<head type="subtitle" n="2">
						<lb facs="#facs_64_r18"/>3. Erläuterungen zum neugefassten § 10</head>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_64_r19"/>3.1 Stichtag für die reguläre Einschulung (Abs. 1)</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_64_r20"/>Abs. 1 behält als Stichtag für die reguläre Einschulung den <date when="--04-30">30. April</date><lb facs="#facs_64_r22"/>bei.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_64_r23"/>Die Entwicklung eines Kindes und seine «Schulbereitschaft» im<lb facs="#facs_64_r24"/>Einschulungsalter ist von mehreren Voraussetzungen abhängig: Einer<lb break="no" facs="#facs_64_r25"/>seits vom Reifestand einzelner körperlicher Funktionen, den Anlagen<lb facs="#facs_64_r26"/>und der Persönlichkeit des Kindes, anderseits aber auch von den<lb facs="#facs_64_r27"/>positiven oder negativen Anreizen und Erfahrungsmöglichkeiten in<lb facs="#facs_64_r28"/>seinem familiären und sozialen Umfeld. Dazu zählen auch die<lb facs="#facs_64_r29"/>Förderbedingungen im Kindergarten und in der Schule. Gesamthaft<lb facs="#facs_64_r30"/>verläuft heute die intellektuelle und körperliche Entwicklung vieler<lb facs="#facs_64_r31"/>Kinder rascher als früher. Dadurch entsteht einerseits eine grössere<lb facs="#facs_64_r32"/>Entwicklungsbandbreite zwischen akzelerierten und retardierten Kin<lb break="no" facs="#facs_64_r33"/>dern, die besonders im Einschulungsalter auffällt. Gemäss Unter<lb break="no" facs="#facs_64_r34"/>suchungen des Vereins der Schulpsychologen des Kantons Zürich<lb facs="#facs_64_r35"/>beträgt diese bei den heutigen Schulanfängern ein Jahr bis zweieinhalb<lb facs="#facs_64_r36"/>Jahre. Das Alter als das einzig massgebende Kriterium für die<lb facs="#facs_64_r37"/>«Schulbereitschaft» anzusehen, ist demnach nicht gerechtfertigt.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_64_r38"/>Bemerkenswert in diesem Zusammenhang ist im übrigen, dass<lb facs="#facs_64_r39"/>seitens der Eltern kaum Gesuche um vorzeitige Aufnahme in die<lb facs="#facs_64_r40"/>Primarschule gestellt werden. Zudem sprechen sich sämtliche Ver<lb break="no" facs="#facs_64_r41"/>nehmlassungsteilnehmer ohne Ausnahme für die Beibehaltung des<lb facs="#facs_64_r42"/>bisherigen Stichtags, <date when="--04-30">30. April</date>, aus. Interessanterweise gibt es dabei<lb facs="#facs_64_r45"/>weder bei Schulbehörden, Lehrerschaft noch Elternorganisationen eine<lb facs="#facs_64_r46"/>abweichende Meinung. Pädagogische Argumente für eine Herab<lb break="no" facs="#facs_64_r47"/>setzung des regulären Schuleintrittsalters werden keine gemacht.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_64_r48"/>Eine allfällige Vorverschiebung des Stichtages für die reguläre<lb facs="#facs_64_r49"/>Einschulung hätte in der Umstellungsphase zudem pro Monat gut 8%<lb facs="#facs_64_r50"/>mehr Schülerinnen und Schüler pro Schuljahr zur Folge, was mit</p>
						<pb n="65" facs="#facs_65"/>
						<fw type="pageNum" place="top-right">
							<lb facs="#facs_65_r0"/>63</fw>
						<p>
							<lb facs="#facs_65_r1"/>zusätzlichen Personalmehrkosten von rund 4,5 Millionen Franken pro<lb facs="#facs_65_r2"/>Verschiebungsmonat und Jahr verbunden wäre. An der Tatsache, dass<lb facs="#facs_65_r3"/>die Kinder im Kanton Zürich international gesehen relativ spät<lb facs="#facs_65_r4"/>eingeschult werden, würde sich damit aber nichts ändern. Dazu wäre ein<lb facs="#facs_65_r5"/>grösserer Schritt notwendig. Im übrigen entspricht der <date when="--04-30">30. April</date><lb facs="#facs_65_r7"/>vollumfänglich dem Schulkonkordat, das vom Stichtag <date when="--06-30">30. Juni</date><lb facs="#facs_65_r9"/>Abweichungen von vier Monaten auf beide Seiten zulässt.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_65_r10"/>Gesamthaft gesehen drängt sich keine Verschiebung des regulären<lb facs="#facs_65_r11"/>Stichtags auf. Mit der Öffnung, Flexibilisierung und Normalisierung des<lb facs="#facs_65_r12"/>Verfahrens bei den vorzeitigen Einschulungen ist das Bedürfnis<lb facs="#facs_65_r13"/>bezüglich Senkung des Schuleintrittsalters nicht mehr ausgewiesen.</p>
					</div>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_65_r14"/>3.2 Vorzeitige Einschulung (Abs. 2)</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_65_r15"/>In Abs. 2 wird der Zeitrahmen für vorzeitige Einschulungen von<lb facs="#facs_65_r16"/>bisher drei Monaten auf neu ein Jahr ausgedehnt.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_65_r17"/>Bei dieser Ausdehnung des Zeitrahmens ist kein dramatischer<lb facs="#facs_65_r18"/>Anstieg von Gesuchen für vorzeitige Einschulungen zu erwarten. Der<lb facs="#facs_65_r19"/>Anteil vorzeitig eingeschulter Kinder beträgt im Kanton Zürich derzeit<lb facs="#facs_65_r20"/>weniger als ein Prozent eines Schülerjahrgangs. Entsprechende Eltern<lb break="no" facs="#facs_65_r21"/>gesuche dürften deshalb auch in Zukunft weiterhin Ausnahmefälle sein.<lb facs="#facs_65_r22"/>Für die zahlenmässig kleine Gruppe von Kindern, die in ihrer<lb facs="#facs_65_r23"/>körperlichen, sozialen und emotionalen Entwicklung im Vergleich zu<lb facs="#facs_65_r24"/>ihrer Altersgruppe weit fortgeschritten ist, kann aber eine vorzeitige<lb facs="#facs_65_r25"/>Einschulung als schulische Massnahme einen ihrem Entwicklungsstand<lb facs="#facs_65_r26"/>angemessenen Schuleintritt ermöglichen. Die Ausdehnung des zeit<lb break="no" facs="#facs_65_r27"/>lichen Rahmens von drei Monaten auf ein Jahr kommt der angestrebten<lb facs="#facs_65_r28"/>Flexibilisierung der Handhabung des Schuleintrittsalters entgegen. Der<lb facs="#facs_65_r29"/>allfälligen Gefahr, Kinder entgegen ihren Interessen vorzeitig ein<lb break="no" facs="#facs_65_r30"/>zuschulen, kann durch individuelle Abklärung und sorgfältige Prüfung<lb facs="#facs_65_r31"/>jedes einzelnen Gesuches begegnet werden.</p>
					</div>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_65_r32"/>3.3 Verzögerte und sonderpädagogisch begleitete Einschulung (Abs. 3)</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_65_r33"/>Bis anhin sah das Volksschulgesetz als Möglichkeit vor, körperlich<lb facs="#facs_65_r34"/>schwache oder noch nicht schulbereite Kinder trotz erreichten Schul<lb break="no" facs="#facs_65_r35"/>eintrittsalters um ein Jahr zurückzustellen. Eine zum Teil auf zu grosse<lb facs="#facs_65_r36"/>Vorsicht zurückzuführende Ausnützung dieser Möglichkeit hat dazu<lb facs="#facs_65_r37"/>geführt, dass seit Jahren etwa 10% der Volksschülerinnen und<lb facs="#facs_65_r38"/>Volksschüler von Schulbeginn weg überaltert sind. Ein wesentlicher<lb facs="#facs_65_r39"/>Teil der zurückgestellten Kinder hat beim Schuleintritt während dreier<lb facs="#facs_65_r40"/>Jahre den Kindergarten besucht.</p>
						<pb n="66" facs="#facs_66"/>
						<fw type="pageNum" place="top-left">
							<lb facs="#facs_66_r0"/>64</fw>
						<p>
							<lb facs="#facs_66_r1"/>Diese Rückstellungen erweisen sich erfahrungsgemäss vielfach als<lb facs="#facs_66_r2"/>problematisch. Das Ziel, Schulanfängerinnen und -anfänger vor Schul<lb break="no" facs="#facs_66_r3"/>versagen zu bewahren, kann nicht automatisch durch Rückstellung und<lb facs="#facs_66_r4"/>«Warten» erreicht werden. Bei den betroffenen Kindern liegen<lb facs="#facs_66_r5"/>beispielsweise nicht selten verschiedene Arten von Schwierigkeiten<lb facs="#facs_66_r6"/>oder gar Behinderungen vor, die sich durch ein Hinausschieben des<lb facs="#facs_66_r7"/>Schuleintritts ohne zusätzliche flankierende Massnahmen nicht be<lb break="no" facs="#facs_66_r8"/>heben lassen. Oft wäre deshalb eine altersgemässe Einschulung,<lb facs="#facs_66_r9"/>möglicherweise ergänzt mit einer sonderpädagogischen Begleitung,<lb facs="#facs_66_r10"/>angemessener als ein weiteres Kindergartenjahr. Rückstellungen führen<lb facs="#facs_66_r11"/>indes oftmals zu einer unnötigen Überalterung einzelner Kinder.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_66_r12"/>Es ist deshalb angebracht, ausser in klar indizierten Fällen,<lb facs="#facs_66_r13"/>inskünftig auf Rückstellungen zu verzichten. Für Kinder mit vorausseh<lb break="no" facs="#facs_66_r14"/>baren Schulschwierigkeiten soll allenfalls eine sonderpädagogisch<lb facs="#facs_66_r15"/>begleitete Einschulung beschlossen werden. Weiterhin soll - wie bis<lb facs="#facs_66_r16"/>anhin - in Ausnahmefällen die Möglichkeit bestehen, noch nicht<lb facs="#facs_66_r17"/>schulbereite Kinder im Laufe des ersten Schuljahres zurückzustellen.</p>
					</div>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_66_r18"/>3.4 Regelung des Verfahrens (Abs. 4)</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_66_r19"/>Die Verfahren für vorzeitige Einschulungen, sonderpädagogisch<lb facs="#facs_66_r20"/>begleitete Einschulungen und Rückstellungen sind in der Volksschul<lb break="no" facs="#facs_66_r21"/>verordnung im Detail zu regeln.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_66_r22"/>Dabei ist davon auszugehen, dass neben den Eltern die Kindergärt<lb break="no" facs="#facs_66_r23"/>nerin, die ein Kind während ein bis zwei Jahren beobachten kann, am<lb facs="#facs_66_r24"/>besten in der Lage ist, seinen Entwicklungsstand umfassend zu<lb facs="#facs_66_r25"/>beurteilen. Diesen Langzeitbeobachtungen ist grundsätzlich stärkeres<lb facs="#facs_66_r26"/>Gewicht beizumessen als testmässigen Momentaufnahmen, die zudem<lb facs="#facs_66_r27"/>nie alle Aspekte der Schulbereitschaft erfassen können. Zudem<lb facs="#facs_66_r28"/>bewähren sich in der Praxis neben den Schulärzten die Schulpsycholo<lb break="no" facs="#facs_66_r29"/>gischen Dienste als kompetente Abklärungsstellen, weshalb dieses<lb facs="#facs_66_r30"/>Potential bei der Entscheidungsfindung ebenfalls genutzt werden soll.</p>
					</div>
				</div>
			</div>
			<div type="subtitle" n="1">
				<head type="subtitle" n="1">
					<lb facs="#facs_66_r31"/>B. Oberstufenreform</head>
				<div type="subtitle" n="2">
					<head type="subtitle" n="2">
						<lb facs="#facs_66_r32"/>1. Reformbedürfnis</head>
					<p>
						<lb facs="#facs_66_r33"/>1959 wurde das Volksschulgesetz von <date when="1899">1899</date> einer Teilrevision<lb facs="#facs_66_r36"/>unterzogen, deren Folge die heutige Dreiteilung der Volksschulober<lb break="no" facs="#facs_66_r37"/>stufe in Sekundar -, Real- und Oberschule war. Aufgrund neuer<lb facs="#facs_66_r38"/>Anforderungen an die Lehrerbildung trat neben die bisherige Sekun-</p>
					<pb n="67" facs="#facs_67"/>
					<fw type="pageNum" place="top-right">
						<lb facs="#facs_67_r0"/>65</fw>
					<p>
						<lb facs="#facs_67_r1"/>darlehrerausbildung (der Universität angegliedert) das Real- und<lb facs="#facs_67_r2"/>Oberschullehrerseminar.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_67_r3"/>Durch die Neuverteilung der Schülerinnen und Schüler auf die drei<lb facs="#facs_67_r4"/>Abteilungen der Oberstufe sollte einerseits die Sekundarschule ihrer<lb facs="#facs_67_r5"/>Aufgabe, auf anspruchsvolle Berufe und die Mittelschulen vorzuberei<lb break="no" facs="#facs_67_r6"/>ten, besser nachkommen können, anderseits den Schülerinnen und<lb facs="#facs_67_r7"/>Schülern der Real- und Oberschule eine solide Vorbereitung auf das<lb facs="#facs_67_r8"/>Berufsleben ermöglicht werden. Die Revision von 1959 bedeutete für<lb facs="#facs_67_r9"/>viele Schülerinnen und Schüler der Oberstufe tatsächlich eine Verbesse<lb break="no" facs="#facs_67_r10"/>rung ihrer Ausbildungssituation.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_67_r11"/>In der damaligen Arbeitswelt standen handwerkliche und indu<lb break="no" facs="#facs_67_r12"/>strielle Berufe im Vordergrund. Sehr bald jedoch entwickelte sich rasant<lb facs="#facs_67_r13"/>der tertiäre Sektor (Dienstleistungen). Hinzu kam ein Anstieg der<lb facs="#facs_67_r14"/>familiären Bildungsansprüche, so dass die intellektuell anspruchsvolle<lb break="no" facs="#facs_67_r15"/>ren Schulen (Sekundarschule und Gymnasium) immer stärker bevor<lb break="no" facs="#facs_67_r16"/>zugt wurden. Schon seit längerer Zeit ist deshalb eine Verschiebung der<lb facs="#facs_67_r17"/>Anteile an Schülerinnen und Schülern besonders im 7. Schuljahr zu<lb facs="#facs_67_r18"/>Lasten der Ober- und Realschule zu beobachten.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_67_r19"/>Nach Stabilisierung der Zuteilungsverhältnisse zeigt sich schliesslich<lb facs="#facs_67_r20"/>gesamthaft folgende Verteilung im Schuljahr 1994/95: Von den Jugend<lb break="no" facs="#facs_67_r21"/>lichen im 7. bis 9. Schuljahr besuchen 14% (5101) eine Mittelschule,<lb facs="#facs_67_r22"/>86% (30261) eine Klasse der Volksschuloberstufe. Die Schülerinnen<lb facs="#facs_67_r23"/>und Schüler dieser Stufe (= 100%) verteilen sich wie folgt auf die<lb facs="#facs_67_r24"/>verschiedenen Zweige: 6,2% (1883) entfallen auf die Oberschulklassen,<lb facs="#facs_67_r25"/>34,1% (10315) auf die Realschule und 48,1% (14 599) auf die Sekundar<lb break="no" facs="#facs_67_r26"/>schule. 9% (2714) Jugendliche besuchen Schulen, die am Abteilungs<lb break="no" facs="#facs_67_r27"/>übergreifenden Versuch an der Oberstufe (AVO) beteiligt sind, und<lb facs="#facs_67_r28"/>2,6% (783) sind einer Sonderklasse der Oberstufe zugeteilt.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_67_r29"/>Als ausgebauter Schultyp wird die Oberschule meist nur noch in<lb facs="#facs_67_r30"/>grossen Gemeinden bzw. Schulkreisen geführt. Die Oberschulen weisen<lb facs="#facs_67_r31"/>oft einen grossen Anteil Fremdsprachiger oder Jugendlicher mit<lb facs="#facs_67_r32"/>Schulschwierigkeiten auf. Bereits wird aber auch die Realschule in<lb facs="#facs_67_r33"/>einzelnen Gemeinden bzw. Schulkreisen, beispielsweise aufgrund sehr<lb facs="#facs_67_r34"/>kleiner Klassenbestände, an den Rand ihrer Existenz gedrängt.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_67_r35"/>Die drei Schultypen der Oberstufe grenzen sich nach wie vor<lb facs="#facs_67_r36"/>deutlich ab: Bezogen auf die gesamte Oberstufenschulzeit bedeutet<lb facs="#facs_67_r37"/>Durchlässigkeit (Wechsel der Oberstufenzweige) vielfach eine Abstu<lb break="no" facs="#facs_67_r38"/>fung; Aufstufungen sind seltener und meist nur nach bestandener<lb facs="#facs_67_r39"/>Aufnahmeprüfung, anschliessender Bewährungszeit und mit Wieder<lb break="no" facs="#facs_67_r40"/>holung einer Klasse möglich. Die entsprechenden Prozentzahlen weisen<lb facs="#facs_67_r41"/>über die Jahre hinweg Schwankungen auf, für Rückstufungen z. B.</p>
					<pb n="68" facs="#facs_68"/>
					<fw type="pageNum" place="top-left">
						<lb facs="#facs_68_r0"/>66</fw>
					<p>
						<lb facs="#facs_68_r1"/>1983/84: 8,5%, 1993/94: 5%, für die Wechsel in den jeweils anspruchs<lb break="no" facs="#facs_68_r2"/>volleren Schultyp 1983/84: 4,1%, 1993/94: 3,3%. Eine Typisierung der<lb facs="#facs_68_r3"/>Schülerinnen und Schüler und die dadurch bedingte gesellschaftliche<lb facs="#facs_68_r4"/>Bewertung sind Folgen und damit Merkmale der Dreiteilung.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_68_r5"/>Wird der ganze Schülerjahrgang betrachtet, ist noch darauf hinzu<lb break="no" facs="#facs_68_r6"/>weisen, dass parallel zur Oberstufe 11,6% der Schülerinnen und Schüler<lb facs="#facs_68_r7"/>in das Langzeitgymnasium übertreten (1993/94). Der Anteil dieser<lb facs="#facs_68_r8"/>Übertritte hat sich seit 1980 (mit 9,5%) um 2,1%-Punkte erhöht. Für das<lb facs="#facs_68_r9"/>Schuljahr 1994/95 gab es keine Veränderungen.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_68_r10"/>Dieser zuvor beschriebenen, veränderten Situation werden die drei<lb facs="#facs_68_r11"/>Schultypen der Oberstufe hinsichtlich der Zusammensetzung ihrer<lb facs="#facs_68_r12"/>Schülerinnen und Schüler und ihrem Anforderungscharakter nicht<lb facs="#facs_68_r13"/>mehr gerecht. Die Oberstufe bedarf einer Reform. Sie muss grundsätz<lb break="no" facs="#facs_68_r14"/>lich eine bessere Individualisierung des Unterrichts in den einzelnen<lb facs="#facs_68_r15"/>Schulstufen und eine höhere Durchlässigkeit zwischen den Schulstufen<lb facs="#facs_68_r16"/>gewährleisten. Unter den gegenwärtigen schulpolitischen Vorausset<lb break="no" facs="#facs_68_r17"/>zungen kann dies auf verschiedene Weise geschehen:</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_68_r18"/>1. Die Individualisierung und Durchlässigkeit werden im Rahmen<lb facs="#facs_68_r19"/>einer in sich gegliederten Schulform mit Stammklassen, Niveau<lb break="no" facs="#facs_68_r20"/>unterricht und Umstufungen neu organisiert (Gegliederte Sekun<lb break="no" facs="#facs_68_r21"/>darschule).</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_68_r22"/>2. Die Individualisierung und Durchlässigkeit sollen auf der Grund<lb break="no" facs="#facs_68_r23"/>lage einer dreiteiligen Oberstufenstruktur verbessert werden, z. B.<lb facs="#facs_68_r24"/>durch eine erleichterte, prüfungslose Umteilung zwischen der<lb facs="#facs_68_r25"/>Sekundar -, Real- und Oberschule (bisherige Dreiteilung mit Anpas<lb break="no" facs="#facs_68_r26"/>sungen).</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_68_r27"/>Beide Möglichkeiten haben ihre spezifischen Vor- und Nachteile:<lb facs="#facs_68_r28"/>Die Gegliederte Sekundarschule stellt den konzeptionell umfassendsten<lb facs="#facs_68_r29"/>Ansatz dar. Er erlaubt es insbesondere, Fähigkeitsunterschiede in<lb facs="#facs_68_r30"/>Kernfächern wie Mathematik und Fremdsprachen durch Niveauunter<lb break="no" facs="#facs_68_r31"/>richt in einem speziellen Klassenverband für das jeweilige Fach zu<lb facs="#facs_68_r32"/>berücksichtigen. Als Gegenargumente werden Schwierigkeiten der<lb facs="#facs_68_r33"/>Leistungstransparenz gegenüber Dritten (z. B. Arbeitgeber), ungünstige<lb facs="#facs_68_r34"/>Wirkungen auf den Klassenverband und längerfristige Nivellierungs<lb break="no" facs="#facs_68_r35"/>tendenzen aufgeführt.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_68_r36"/>Die Verbesserung der Individualisierung und die Erhöhung der<lb facs="#facs_68_r37"/>Durchlässigkeit im geltenden System der dreiteiligen Oberstufe sind in<lb facs="#facs_68_r38"/>einem bescheidenen, heute rechtlich möglichen Rahmen teilweise<lb facs="#facs_68_r39"/>erfolgt, bis jetzt aber nicht systematisch weiterentwickelt worden. Der<lb facs="#facs_68_r40"/>Grund besteht darin, dass beim Beginn der Schulversuche mit einer<lb facs="#facs_68_r41"/>abteilungsübergreifenden Oberstufe (AVO) die Bereitschaft für ent-</p>
					<pb n="69" facs="#facs_69"/>
					<fw type="pageNum" place="top-right">
						<lb facs="#facs_69_r0"/>67</fw>
					<p>
						<lb facs="#facs_69_r1"/>sprechende Schulversuche fehlte. Ausgewiesene Erfahrungen über die<lb facs="#facs_69_r2"/>Wirkungen oben erwähnter Reformteilschritte liegen daher nicht vor.<lb facs="#facs_69_r3"/>Hingegen ist im Rahmen der Schulversuchsgesetzgebung das AVO-<lb facs="#facs_69_r4"/>Modell seit 1975 aufgebaut und praktisch erprobt worden.</p>
				</div>
				<div type="subtitle" n="2">
					<head type="subtitle" n="2">
						<lb facs="#facs_69_r5"/>2. Reformvorbereitung durch Schulversuche</head>
					<p>
						<lb facs="#facs_69_r6"/>Am <date when="1975-11-04">4. November 1975</date> hat der Erziehungsrat eine «Rahmenkon<lb break="no" facs="#facs_69_r9"/>zeption für Schulversuche im 7. bis 9. Schuljahr» beschlossen, aus der<lb facs="#facs_69_r10"/>letztlich die «Abteilungsübergreifenden Versuche an der Oberstufe<lb facs="#facs_69_r11"/>(AVO)» hervorgingen. Ihre Grundidee bestand darin, «allen Schülern<lb facs="#facs_69_r12"/>einer gemeinsamen Oberstufe eine individuellere Schulbildung zu<lb facs="#facs_69_r13"/>gewährleisten, die ihrer Leistungsfähigkeit und auch ihren Interessen<lb break="no" facs="#facs_69_r14"/>schwerpunkten so weit als möglich gerecht wird».</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_69_r15"/>Dies war möglich, nachdem die Stimmbürgerinnen und Stimm<lb break="no" facs="#facs_69_r16"/>bürger 1975 dem Schulversuchsgesetz zugestimmt hatten und auch die<lb facs="#facs_69_r17"/>notwendigen Instrumente der Versuchsplanung und Evaluation ge<lb break="no" facs="#facs_69_r18"/>schaffen waren (Pädagogische Abteilung der Erziehungsdirektion,<lb facs="#facs_69_r19"/>Kommission für Schulversuche und -projekte).</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_69_r20"/>Grundsatz der Oberstufenversuche war es, Sekundar -, Real- und<lb facs="#facs_69_r21"/>Oberschule miteinander zu verbinden, « ... ohne dass der intelligente<lb facs="#facs_69_r22"/>Schüler zu kurz kommt und das schwächere Kind gleichzeitig über<lb break="no" facs="#facs_69_r23"/>fordert wird» (Vorberatende Kommission des Kantonsrates für das<lb facs="#facs_69_r24"/>Schulversuchsgesetz, 1975). Dieser Grundsatz wurde über vier Ziele<lb facs="#facs_69_r25"/>angestrebt:</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_69_r26"/>-<lb facs="#facs_69_r27"/>Individuellere Förderung,</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_69_r28"/>-<lb facs="#facs_69_r29"/>gemeinsame soziale Erfahrungen,</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_69_r30"/>-<lb facs="#facs_69_r31"/>gleiches Bildungsangebot und</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_69_r32"/>-<lb facs="#facs_69_r33"/>erhöhte Durchlässigkeit innerhalb der Oberstufe.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_69_r34"/>Seit 1977 finden abteilungsübergreifende Versuche statt. Heute<lb facs="#facs_69_r35"/>nehmen daran 18 Oberstufenschulgemeinden respektive (städtische)<lb facs="#facs_69_r36"/>Schulkreise teil.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_69_r37"/>Konzept und Ergebnisse dieser Versuche waren bei Teilen der<lb facs="#facs_69_r38"/>Lehrerschaft immer umstritten und sind es bis heute geblieben: Zu<lb facs="#facs_69_r39"/>Beginn der abteilungsübergreifenden Versuche, welche die gesamte<lb facs="#facs_69_r40"/>Oberstufe umfassen, gab es Kontroversen, weil die seit <date when="1972">1972</date> laufenden<lb facs="#facs_69_r43"/>Teilversuche an der Oberstufe favorisiert wurden. In einem dieser<lb facs="#facs_69_r44"/>Teilversuche wurden innerhalb von dritten Sekundar- und Realschul<lb break="no" facs="#facs_69_r45"/>klassen Niveaukurse geführt. Aufgrund der durch die Lehrpersonen<lb facs="#facs_69_r46"/>festgestellten Probleme wurden sie nicht weitergeführt.</p>
					<pb n="70" facs="#facs_70"/>
					<fw type="pageNum" place="top-left">
						<lb facs="#facs_70_r0"/>68</fw>
					<p>
						<lb facs="#facs_70_r1"/>Wiederholt gefordert wurde insbesondere seitens der Sekundar<lb break="no" facs="#facs_70_r2"/>lehrerschaft ein Einbezug des Untergymnasiums in die Oberstufen<lb break="no" facs="#facs_70_r3"/>versuche an der Volksschule. Ein dafür ausgearbeitetes Konzept wurde<lb facs="#facs_70_r4"/>vom Erziehungsrat zurückgewiesen, weil die Durchlässigkeit zwischen<lb facs="#facs_70_r5"/>Volksschule und Gymnasium auf wenige Gemeinden mit Mittelschulen<lb facs="#facs_70_r6"/>begrenzt geblieben wäre (keine kantonale Lösung). Auch der Kantons<lb break="no" facs="#facs_70_r7"/>rat lehnte 1988 ein entsprechendes Postulat ab.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_70_r8"/>Als dieser einen Abbruch des laufenden Versuches verwarf und vom<lb facs="#facs_70_r9"/>Erziehungsrat 1991 die Reform der Oberstufe beschlossen wurde,<lb facs="#facs_70_r10"/>artikulierte sich der Widerstand vor allem von seiten der Oberstufen<lb break="no" facs="#facs_70_r11"/>lehrerschaft. Neben der alten Forderung nach Einbezug der Mittelschu<lb break="no" facs="#facs_70_r12"/>len wurden Oberstufenmodelle entwickelt, die meist eine Beibehaltung<lb facs="#facs_70_r13"/>der Dreiteilung vorsehen und das durchlässige System durch eine<lb facs="#facs_70_r14"/>Binnendifferenzierung ersetzen möchten, welche der Idee der abgebro<lb break="no" facs="#facs_70_r15"/>chenen Teilversuche ähnlich ist. Zwar wurde offiziell von Lehrerseite<lb facs="#facs_70_r16"/>dem Erziehungsrat kein Reformvorschlag eingereicht; er prüfte aber<lb facs="#facs_70_r17"/>verschiedene Reformmöglichkeiten und sprach sich schliesslich für die<lb facs="#facs_70_r18"/>erprobte, abteilungsübergreifende Oberstufenkonzeption aus.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_70_r19"/>Aufgrund der relativ langen Versuchsdauer wurden realistische<lb facs="#facs_70_r20"/>Versuchsergebnisse erzielt. Die Anfangsbegeisterung machte dem<lb facs="#facs_70_r21"/>Alltag Platz, wodurch sich Schwachstellen zuverlässig aufdecken<lb facs="#facs_70_r22"/>liessen. Mit der Zeit beteiligten sich am Versuch mehrheitlich Lehr<lb break="no" facs="#facs_70_r23"/>personen, welche diesen nicht initiiert hatten und möglichst unvoreinge<lb break="no" facs="#facs_70_r24"/>nommen arbeiteten, dabei auch neue Ideen einbrachten wie z. B. Meilen<lb facs="#facs_70_r25"/>(seit 1986) mit dem Jahrgangsteam-Modell. Städtische Schulen in<lb facs="#facs_70_r26"/>grösseren und schwierigen Verhältnissen erhielten Zeit, einen Ver<lb break="no" facs="#facs_70_r27"/>suchseinstieg zu planen (Schulhaus Limmat A Stadt Zürich, Schulkreis<lb facs="#facs_70_r28"/>Altstadt in Winterthur, beide 1989), womit ein wichtiger Erfahrungs<lb break="no" facs="#facs_70_r29"/>bereich einbezogen werden konnte.</p>
				</div>
				<div type="subtitle" n="2">
					<head type="subtitle" n="2">
						<lb facs="#facs_70_r30"/>3. Versuchserfahrungen</head>
					<p>
						<lb facs="#facs_70_r31"/>Der Erziehungsrat hat verschiedentlich die Versuchsergebnisse zur<lb facs="#facs_70_r32"/>Kenntnis genommen und in seinen Stellungnahmen positiv bewertet:</p>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_70_r33"/>Gemeinsame Oberstufe</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_70_r34"/>Die abteilungsübergreifende Oberstufe ermöglicht mit Hilfe einer<lb facs="#facs_70_r35"/>flexiblen Oberstufenorganisation (Stammklasse/Niveaus, Durchlässig<lb break="no" facs="#facs_70_r36"/>keit) die Führung einer für alle Oberstufenschüler und -schülerinnen<lb facs="#facs_70_r37"/>gemeinsamen Leistungsschule. Schon die Reform von 1959 verfolgte</p>
						<pb n="71" facs="#facs_71"/>
						<fw type="pageNum" place="top-right">
							<lb facs="#facs_71_r0"/>69</fw>
						<p>
							<lb facs="#facs_71_r1"/>dieses Ziel, gliederte aber die Oberstufe nach Schultypen auf. Im AVO<lb facs="#facs_71_r2"/>gehen die Lernenden in eine gemeinsame Schule, die nach denselben<lb facs="#facs_71_r3"/>Grundsätzen organisiert ist.</p>
					</div>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_71_r4"/>Einstufung nach Fähigkeiten</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_71_r5"/>Im AVO sind die Schülerinnen und Schüler weniger über- oder<lb facs="#facs_71_r6"/>unterfordert: Sie werden ihren Fähigkeiten entsprechend auf unter<lb break="no" facs="#facs_71_r7"/>schiedliche Weise in Stammklassen und Niveaugruppen eingeteilt. Für<lb facs="#facs_71_r8"/>eine individuellere Förderung der Lernenden, was als wesentliches Ziel<lb facs="#facs_71_r9"/>des Versuchs gilt, sind damit entsprechende organisatorische Vorausset<lb break="no" facs="#facs_71_r10"/>zungen geschaffen. Mehr als 50% der Schülerinnen und Schüler im<lb facs="#facs_71_r11"/>AVO werden anforderungsmässig verschiedenen Leistungsgruppen<lb facs="#facs_71_r12"/>zugeordnet.</p>
					</div>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_71_r13"/>Durchlässige Oberstufe</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_71_r14"/>Der AVO ist eine durchlässige Oberstufe: Aufgrund der erhöhten<lb facs="#facs_71_r15"/>Durchlässigkeit kann auf individuelle Entwicklungsverläufe besser<lb facs="#facs_71_r16"/>eingegangen werden. Betrachtet man die Schüler und Schülerinnen<lb facs="#facs_71_r17"/>eines Jahrganges, die im Verlauf ihrer Oberstufenschulzeit einmal oder<lb facs="#facs_71_r18"/>vereinzelt auch mehrmals umgestuft werden, so sind dies rund 40%. Die<lb facs="#facs_71_r19"/>Umstufungen halten sich annähernd die Waage mit leichter Tendenz zu<lb facs="#facs_71_r20"/>mehr Aufstufungen (vgl. Graphik und Schulstatistik der Erziehungs<lb break="no" facs="#facs_71_r21"/>direktion). Die meisten Umstufungen ergeben sich in den Niveaufä<lb break="no" facs="#facs_71_r22"/>chern Mathematik und Französisch; nicht zuletzt deshalb finden viel<lb facs="#facs_71_r23"/>seltener Wechsel der Stammklasse statt. (Siehe Grafik folgende Seite)</p>
					</div>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_71_r24"/>Entschärfter Übertritt</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_71_r25"/>Die verschiedenen Einstufungsmöglichkeiten und die grosse Durch<lb break="no" facs="#facs_71_r26"/>lässigkeit machen Rückweisungen nach der Bewährungszeit, Repetitio<lb break="no" facs="#facs_71_r27"/>nen und Aufnahmeprüfungen überflüssig. Bisher gab es kaum Rekurse.<lb facs="#facs_71_r28"/>Der Übertritt von der Primarschule an die Oberstufe ist entschärft.</p>
					</div>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_71_r29"/>Ausgewogene Verteilung</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_71_r30"/>Die prozentuale Verteilung der Schülerinnen und Schüler eines<lb facs="#facs_71_r31"/>Jahrgangs auf die Stammklassen im Verhältnis von 50:50, wie es in der<lb facs="#facs_71_r32"/>Versuchskonzeption als anzustrebende kantonale Verteilung angege<lb break="no" facs="#facs_71_r33"/>ben war, wurde im Schnitt von den AVO-Schulen annähernd erreicht<lb facs="#facs_71_r34"/>(vgl. Schulstatistik der Erziehungsdirektion, Juli <date when="1995">1995);</date> einzelne Ge-</p>
						<pb n="72" facs="#facs_72"/>
						<fw type="pageNum" place="top-left">
							<lb facs="#facs_72_r0"/>70</fw>
					</div>
				</div>
				<div type="subtitle" n="2">
					<head type="subtitle" n="2">
						<lb facs="#facs_72_r1"/>Klassen- und Niveaugruppenwechsel<lb facs="#facs_72_r3"/>(Abteilungsübergreifende Versuche an der Oberstufe, AVO)<lb facs="#facs_72_r3"/>(Abteilungsübergreifende Versuche an der Oberstufe, AVO)</head>
					<figure facs="#facs_72_f0"/>
					<p>
						<lb facs="#facs_72_r33"/>meinden weichen jedoch erheblich ab. Dafür sind die lokal sehr<lb facs="#facs_72_r34"/>verschiedenen Verhältnisse, insbesondere die Bevölkerungsstruktur<lb facs="#facs_72_r35"/>mitverantwortlich. Dazu beigetragen hat aber auch, dass bei der<lb facs="#facs_72_r36"/>Aufteilung in Stammklassen immer noch das Bild einer nach Sekundar<lb break="no" facs="#facs_72_r37"/>und Realschule getrennten Oberstufe die Übertrittsentscheidungen<lb facs="#facs_72_r38"/>beeinflusst.</p>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_72_r39"/>Keine Schulwechsel</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_72_r40"/>In der abteilungsübergreifenden Oberstufe gibt es keine Schulwech<lb break="no" facs="#facs_72_r41"/>sel mehr (z. B. von der Realschule in die Sekundarschule); sie werden<lb facs="#facs_72_r42"/>durch Stammklassen- und Niveauwechsel ersetzt. Dadurch wird das<lb facs="#facs_72_r43"/>Gemeinsame der Oberstufe betont und das entsprechende Versuchsziel<lb facs="#facs_72_r44"/>sozial verbindender Erfahrungen erreicht.</p>
					</div>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_72_r45"/>Stabile soziale Beziehungen</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_72_r46"/>Durch die abteilungsübergreifende Organisation werden Zusam<lb break="no" facs="#facs_72_r47"/>mengehörigkeitsgefühl und Kameradschaft in der AVO-Schule ge<lb break="no" facs="#facs_72_r48"/>stärkt. Dabei ist die Klasse nicht mehr der alleinige Bezugsrahmen. Der<lb facs="#facs_72_r49"/>Klassenlehrer oder die Klassenlehrerin im AVO bleibt jedoch eine<lb facs="#facs_72_r50"/>zentrale Bezugsperson für die Schülerinnen und Schüler. Das Vertrau<lb break="no" facs="#facs_72_r51"/>ensverhältnis zwischen Lehrperson und Lernenden in den Versuchs-</p>
						<pb n="73" facs="#facs_73"/>
						<fw type="pageNum" place="top-right">
							<lb facs="#facs_73_r0"/>71</fw>
						<p>
							<lb facs="#facs_73_r1"/>klassen wird nicht beeinträchtigt. Bei den Befragungen waren die<lb facs="#facs_73_r2"/>Schülerinnen und Schüler mit der Betreuung durch den Klassenlehrer<lb facs="#facs_73_r3"/>oder die -lehrerin nicht minder zufrieden als die Schülerinnen und<lb facs="#facs_73_r4"/>Schüler in Vergleichsklassen der dreiteiligen Oberstufe. Anzeichen, die<lb facs="#facs_73_r5"/>auf weniger «Geborgenheit» schliessen lassen, wurden nicht festgestellt.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_73_r6"/>Diese Beurteilung ergibt sich u. a. aufgrund einer AVO-Befragung<lb facs="#facs_73_r7"/>von 1988 (vgl. Ch. Aeberli, Rückblickende Beurteilung der Oberstufen<lb break="no" facs="#facs_73_r8"/>schule durch ehemalige Schüler und Eltern; Entwicklung der Schüler im<lb facs="#facs_73_r9"/>Beruf und weiterführenden Schulen. Eine Vergleichsuntersuchung<lb facs="#facs_73_r10"/>zwischen AVO-Schulen und ausgewählten Schulen der dreiteiligen<lb facs="#facs_73_r11"/>Oberstufe in den Schuljahren 1983/84 bis 1986/87, Wissenschaftliche<lb facs="#facs_73_r12"/>Begleitung, Bericht Nr. 29, Zürich, <date when="1988-08">August 1988).</date> Sie kommt zum<lb facs="#facs_73_r15"/>Schluss, dass die Schulfreude und die Zufriedenheit mit der Klassen<lb break="no" facs="#facs_73_r16"/>betreuung in den AVO-Schulen deutlich höher ist als in der dreiteiligen<lb facs="#facs_73_r17"/>Oberstufe. (Siehe die folgenden Grafiken)</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_73_r18"/>Diese sozial verbindende Struktur kommt auch den Leistungsschwa<lb break="no" facs="#facs_73_r19"/>chen zugute: Sie fühlen sich im AVO weniger sozial abgewertet als z. B.<lb facs="#facs_73_r20"/>ihre Kolleginnen und Kollegen an der Oberschule. Obwohl der AVO<lb facs="#facs_73_r21"/>die Gemeinsamkeiten stärkt, ist es allerdings nicht immer gelungen, für<lb facs="#facs_73_r22"/>die Leistungsschwächsten bessere Lernbedingungen zu bieten als</p>
					</div>
				</div>
				<div type="subtitle" n="2">
					<head type="subtitle" n="2">
						<lb facs="#facs_73_r23"/>Betreuung durch die Klassenlehrkraft aus Schülersicht<lb facs="#facs_73_r24"/>ein Jahr nach Schulabgang</head>
					<p>
						<lb facs="#facs_73_r26"/>100.0%</p>
					<figure facs="#facs_73_f0"/>
					<pb n="74" facs="#facs_74"/>
					<fw type="pageNum" place="top-left">
						<lb facs="#facs_74_r0"/>72</fw>
				</div>
				<div type="subtitle" n="2">
					<head type="subtitle" n="2">
						<lb facs="#facs_74_r1"/>Schulfreude aus Schülersicht ein Jahr nach Schulabgang</head>
					<p>
						<lb facs="#facs_74_r3"/>100%</p>
					<figure facs="#facs_74_f0"/>
					<p>
						<lb facs="#facs_74_r29"/>andernorts. Teilweise ist das darauf zurückzuführen, dass sich in<lb facs="#facs_74_r30"/>Gemeinden, die keine Sonderklassen führen, gelegentlich in grund<lb break="no" facs="#facs_74_r31"/>legenden Niveaus und in Stammklassen mit grundlegenden Anforde<lb break="no" facs="#facs_74_r32"/>rungen auch Schüler und Schülerinnen befinden, die eine sonder<lb break="no" facs="#facs_74_r33"/>pädagogische Betreuung benötigten.</p>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_74_r34"/>Leistungsschule</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_74_r35"/>Die AVO-Schülerinnen und -Schüler müssen - entgegen immer<lb facs="#facs_74_r36"/>wiederkehrenden Befürchtungen - keine Nivellierung des Leistungs<lb break="no" facs="#facs_74_r37"/>niveaus hinnehmen; sie haben dieselben Berufs- und Ausbildungschan<lb break="no" facs="#facs_74_r38"/>cen wie die übrigen Oberstufenschüler und -schülerinnen im Kanton.<lb facs="#facs_74_r39"/>Leistungsstarke Schülerinnen und Schüler konnten ihren Fähigkeiten<lb facs="#facs_74_r40"/>entsprechend im anspruchsvollsten Niveau gefördert werden und in<lb facs="#facs_74_r41"/>einem statistisch kaum signifikant unterschiedlichen Ausmass in die<lb facs="#facs_74_r42"/>Mittelschulen übertreten.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_74_r43"/>Die Beurteilung der Schulleistungen wurde in den Versuchsschulen<lb facs="#facs_74_r44"/>durch eine Verhaltensbeurteilung ergänzt. Beides wird in einem<lb facs="#facs_74_r45"/>schulinternen Beobachtungsbogen (Gesprächsgrundlage) und im Zeug<lb break="no" facs="#facs_74_r46"/>nis ausgewiesen (mit Noten und Kurztexten). Diese erweiterte und<lb facs="#facs_74_r47"/>differenziertere Beurteilung ist von Lehrpersonen, Schülerschaft, El<lb break="no" facs="#facs_74_r48"/>tern, Lehrmeistern gut akzeptiert. Besonders geschätzt werden die dafür<lb facs="#facs_74_r49"/>notwendigen Gespräche zwischen allen Beteiligten.</p>
						<pb n="75" facs="#facs_75"/>
						<fw type="pageNum" place="top-right">
							<lb facs="#facs_75_r0"/>73</fw>
						<p>
							<lb facs="#facs_75_r1"/>Bezüglich der Leistungen besteht eine Untersuchung (Sonja Rosen<lb break="no" facs="#facs_75_r2"/>berg, Leistungsuntersuchung in Mathematik, Vergleich zwischen AVO<lb facs="#facs_75_r3"/>und dreigliedriger Oberstufe 1983/84-1986/87, Zürich 1987). Sie kommt<lb facs="#facs_75_r4"/>zum Schluss, dass «die Einflussfaktoren Schule und Klasse bedeutend<lb facs="#facs_75_r5"/>wichtiger sind als der Faktor Schulsystem. Für die Schulsysteme ergeben<lb facs="#facs_75_r6"/>sich keine statistisch signifikanten Unterschiede. Diese Erkenntnis<lb facs="#facs_75_r7"/>deckt sich auch mit Erfahrungen anderer Kantone und Länder (vgl.<lb facs="#facs_75_r8"/>P.M. Roeder, Die Sekundarstufe I im Schulsystemvergleich, in<lb facs="#facs_75_r9"/>Zeitschrift für Pädagogik, 26. Jg. 1980, Nr. 5, S. 649-651 sowie M. Rutter,<lb facs="#facs_75_r10"/>Fünfzigtausend Stunden - Schulen und ihre Wirkung auf die Kinder,<lb facs="#facs_75_r11"/>Basel 1980)».</p>
					</div>
				</div>
				<div type="subtitle" n="2">
					<head type="subtitle" n="2">
						<lb facs="#facs_75_r12"/>Leistungsanforderungen der Oberstufe aus Schülersicht</head>
					<p>
						<lb facs="#facs_75_r14"/>20</p>
					<figure facs="#facs_75_f0"/>
				</div>
				<div type="subtitle" n="2">
					<head type="subtitle" n="2">
						<lb facs="#facs_75_r39"/>Leistungsanforderungen der Oberstufe aus Elternsicht</head>
					<p>
						<lb facs="#facs_75_r41"/>20</p>
					<figure facs="#facs_75_f1"/>
					<pb n="76" facs="#facs_76"/>
					<fw type="pageNum" place="top-left">
						<lb facs="#facs_76_r0"/>74</fw>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_76_r1"/>Schulzufriedenheit</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_76_r2"/>Die schulischen Massnahmen im AVO erfüllen, aus der Sicht der<lb facs="#facs_76_r3"/>betroffenen Jugendlichen und Eltern, zu einem grossen Teil die in sie<lb facs="#facs_76_r4"/>gesetzten Erwartungen. Im ganzen äussern sich seit Jahren die befragten<lb facs="#facs_76_r5"/>Eltern, Schülerinnen und Schüler der AVO-Schulen im Rückblick auf<lb facs="#facs_76_r6"/>die Schulzeit positiv; hier ist allerdings einzuräumen, dass Schülerinnen,<lb facs="#facs_76_r7"/>Schülern und Eltern in der Regel Vergleichsmassstäbe nicht zur<lb facs="#facs_76_r8"/>Verfügung stehen. Dennoch sind die Beurteilungsprofile interessant.<lb facs="#facs_76_r9"/>(Siehe die Grafiken Seite 18)</p>
					</div>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_76_r10"/>Organisatorische Gestaltung</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_76_r11"/>Für ihre pädagogischen Aufgaben benötigten die AVO-Schulen<lb facs="#facs_76_r12"/>eine neue organisatorische Gestalt: Die flexible Schulorganisation<lb facs="#facs_76_r13"/>erforderte eine entsprechende Zusammenarbeit zwischen den Leh<lb break="no" facs="#facs_76_r14"/>rerinnen und Lehrern, die u. a. die Einstufungs- und Umstufungs<lb break="no" facs="#facs_76_r15"/>konferenzen, die Stoffkoordination und die neue Lernbeurteilung<lb facs="#facs_76_r16"/>betrifft. Durchlässigkeit und Beurteilung erfordern zudem Gespräche<lb facs="#facs_76_r17"/>mit Schülerinnen, Schülern und Eltern.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_76_r18"/>Im Versuch veränderten sich auch die Anstellungsbedingungen für<lb facs="#facs_76_r19"/>die Lehrpersonen. Sie wurden vielfältiger und weniger nach Fachrich<lb break="no" facs="#facs_76_r20"/>tungen eingesetzt, d. h ., sie unterrichten Stammklassen und Niveaus und<lb facs="#facs_76_r21"/>je nach Schul- und Klassengrösse ergaben sich auch Teilpensen. Über<lb facs="#facs_76_r22"/>die Zusammenarbeit verstärkte sich zugleich der Rückhalt der einzel<lb break="no" facs="#facs_76_r23"/>nen Lehrpersonen in ihrem Kollegium.</p>
					</div>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_76_r24"/>Lokale Ausgestaltung</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_76_r25"/>Im Rahmen der AVO-Konzeption konnte teilweise auf die beson<lb break="no" facs="#facs_76_r26"/>dere Lage der verschiedenen Schulen eingegangen werden. Das heisst<lb facs="#facs_76_r27"/>auch, Lehrkollegium und Schulpflege konnten an der konkreten<lb facs="#facs_76_r28"/>Ausgestaltung des AVO am Schulort mitwirken. Es zeigten sich<lb facs="#facs_76_r29"/>verschiedene Möglichkeiten lokaler Ausgestaltung im Rahmen des<lb facs="#facs_76_r30"/>AVO, wozu es jeweils sehr unterschiedliche Anlässe gab:</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_76_r31"/>- Aufgrund kleiner (z. B. in Rüschlikon) eine kombinierte Stammklasse eingerichtet<lb facs="#facs_76_r32"/>werden, d. h ., der Unterricht findet für unterschiedlich eingestufte<lb facs="#facs_76_r33"/>Schülerinnen und Schüler gemeinsam statt.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_76_r34"/>-<lb facs="#facs_76_r35"/>Wegen der vielen fremdsprachigen Jugendlichen wird im AVO-<lb facs="#facs_76_r36"/>Schulhaus Limmat A (Stadt Zürich) Deutsch anstelle von Franzö<lb break="no" facs="#facs_76_r37"/>sisch im Niveau unterrichtet.</p>
						<pb n="77" facs="#facs_77"/>
						<fw type="pageNum" place="top-right">
							<lb facs="#facs_77_r0"/>75</fw>
						<p>
							<lb facs="#facs_77_r1"/>- Aufgrund unterschiedlicher personeller Zusammensetzungen der<lb facs="#facs_77_r2"/>Kollegien wurden Schulleitungen als kleines Team oder durch eine<lb facs="#facs_77_r3"/>Person eingerichtet, oder es wurde die Zusammenarbeit weitgehend<lb facs="#facs_77_r4"/>auf ein Jahrgangsteam ausgerichtet (z. B. in Meilen).</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_77_r5"/>Diese Anpassungen an lokale Bedürfnisse werden von den örtlichen<lb facs="#facs_77_r6"/>Lehrkollegien und Schulbehörden in hohem Masse geschätzt.</p>
					</div>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_77_r7"/>Zusammenfassung der Ergebnisse</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_77_r8"/>Die Versuchserfahrungen zeigen, dass die angestrebte Durch<lb break="no" facs="#facs_77_r9"/>brechung der starren Dreiteilung erreicht wird: Flexible Organisations<lb break="no" facs="#facs_77_r10"/>formen (Stammklasse - Niveau, Durchlässigkeit) und individuelle<lb facs="#facs_77_r11"/>Förderung der Jugendlichen ermöglichen das Führen einer Leistungs<lb break="no" facs="#facs_77_r12"/>schule; Schülerinnen und Schüler, auch die schwächeren, sind im<lb facs="#facs_77_r13"/>erweiterten sozialen Gefüge der Schule integriert; Berufs- und Ausbil<lb break="no" facs="#facs_77_r14"/>dungschancen sind nach Abschluss der Volksschule gewährleistet.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_77_r15"/>Aus der Sicht der betroffenen Jugendlichen und auch deren Eltern<lb facs="#facs_77_r16"/>erfüllt die AVO-Schule die in sie gesetzten Erwartungen zum grössten<lb facs="#facs_77_r17"/>Teil und kann daher beanspruchen, erprobte und bewährte Lösungen<lb facs="#facs_77_r18"/>zu zeigen. Die Versuche und Erfahrungen sind beschrieben in «AVO:<lb facs="#facs_77_r19"/>Bericht an den Erziehungsrat über die Abteilungsübergreifenden<lb facs="#facs_77_r20"/>Versuche an der Oberstufe, 1988» und in «AVO: Ergänzender Bericht<lb facs="#facs_77_r21"/>1989/1990»; sie wurden im Beschluss des Erziehungsrates vom <date when="1991-06-04">4. Juni<lb facs="#facs_77_r23"/>1991</date> zusammengefasst.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_77_r25"/>Bezüglich der Leistungen besteht aber nur eine ältere Vergleichs<lb break="no" facs="#facs_77_r26"/>untersuchung im Bereich der Mathematik, die keine systemabhängigen<lb facs="#facs_77_r27"/>Leistungsunterschiede nachwies. Die Untersuchungen insgesamt deu<lb break="no" facs="#facs_77_r28"/>ten aber darauf hin, dass zwar in beiden Systemen von annähernd<lb facs="#facs_77_r29"/>gleichen Schulleistungen, aber von einem höheren Zufriedenheitsgrad<lb facs="#facs_77_r30"/>der Absolventen in den AVO-Schulen ausgegangen werden kann. Die<lb facs="#facs_77_r31"/>wichtig gewordene Frage nach Leistungsunterschieden zwischen der<lb facs="#facs_77_r32"/>dreiteiligen Oberstufe und dem erprobten neuen Modell ist noch nicht<lb facs="#facs_77_r33"/>definitiv beantwortet. Ihr soll mit einer neuen Leistungsuntersuchung<lb facs="#facs_77_r34"/>nachgegangen werden.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_77_r35"/>Aufgrund der Gesamtheit aller erwähnten positiven Versuchserfah<lb break="no" facs="#facs_77_r36"/>rungen erliess der Erziehungsrat am <date when="1991-06-04">4. Juni 1991</date> folgenden Auftrag:<lb facs="#facs_77_r39"/>«Die dreigliedrige Oberstufe der Volksschule mit Ober -, Real- und<lb facs="#facs_77_r40"/>Sekundarschule (7 .- 9. Schuljahr) wird in eine an die Primarschule<lb facs="#facs_77_r41"/>anschliessende Gegliederte Sekundarschule umgestaltet. Grundlage der<lb facs="#facs_77_r42"/>Reform ist die in Schulversuchen erprobte, abteilungsübergreifende<lb facs="#facs_77_r43"/>Konzeption der Oberstufe.» Nach weiteren Versuchsoptimierungen</p>
						<pb n="78" facs="#facs_78"/>
						<p>
							<lb facs="#facs_78_r0"/>76</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_78_r1"/>und Arbeiten zur Reformvorbereitung wurde die Vorlage «Die<lb facs="#facs_78_r2"/>Gegliederte Sekundarschule» in die obligatorische Kapitelsbegutach<lb break="no" facs="#facs_78_r3"/>tung und in Vernehmlassung gegeben (Erziehungsrat vom <date when="--09-14">14. Septem<lb break="no" facs="#facs_78_r5"/>ber 1993).</date></p>
					</div>
				</div>
				<div type="subtitle" n="2">
					<head type="subtitle" n="2">
						<lb facs="#facs_78_r6"/>4. Begutachtung und Vernehmlassung der Reformvorlage über die<lb facs="#facs_78_r7"/>Gegliederte Sekundarschule. Ergebnisse</head>
					<p>
						<lb facs="#facs_78_r8"/>Ein Bedürfnis nach Reform der Oberstufe wird grösstenteils<lb facs="#facs_78_r9"/>anerkannt. Insbesondere die Schulsynode; der Zürcher Kantonale<lb facs="#facs_78_r10"/>Lehrerinnen- und Lehrerverband (ZKLLV), der VPOD (Lehrberufe),<lb facs="#facs_78_r11"/>die kantonalen Stufenkonferenzen, die grosse Mehrheit der Gemeinde -,<lb facs="#facs_78_r12"/>Kreis- und Bezirksschulpflegen, die meisten Parteien, Eltern- und<lb facs="#facs_78_r13"/>Frauenvereinigungen, schulnahe Verbände, fast alle Institutionen zur<lb facs="#facs_78_r14"/>Ausbildung von Lehrerinnen und Lehrern sowie ein Teil der Privat<lb break="no" facs="#facs_78_r15"/>schulen äussern sich in dieser Hinsicht. Häufig ist auch eine grundsätz<lb break="no" facs="#facs_78_r16"/>liche Reformbereitschaft festzustellen.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_78_r17"/>Kein Reformbedürfnis stellen die Jungliberalen, die SVP-Kantons<lb break="no" facs="#facs_78_r18"/>ratsfraktion, der VPM und einige wenige Schulbehörden fest.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_78_r19"/>Der Kantonale Gewerbeverband, die Zürcher Handelskammer, der<lb facs="#facs_78_r20"/>Mittel- und Berufsschulbereich, die Sekundar- und Fachlehrerausbil<lb break="no" facs="#facs_78_r21"/>dung, das Pestalozzianum und ein Teil der Privatschulen äussern sich<lb facs="#facs_78_r22"/>zum Reformbedürfnis nicht.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_78_r23"/>Die Vorlage der Gegliederten Sekundarschule wird folgendermas<lb break="no" facs="#facs_78_r24"/>sen beurteilt:</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_78_r25"/>Grosse Teile der Lehrerschaft lehnen trotz Reformbereitschaft die<lb facs="#facs_78_r26"/>Vorlage ab: Die Schulsynode, die meisten kantonalen Stufenorganisa<lb break="no" facs="#facs_78_r27"/>tionen und der ZKLV, ebenso eine Mehrheit der Bezirksschulpflegen.<lb facs="#facs_78_r28"/>Von den Parteien weisen die EVP, die Jungliberalen und zwei<lb facs="#facs_78_r29"/>SVP-Gremien (städtische Schulkommission und Kantonsratsfraktion)<lb facs="#facs_78_r30"/>die Vorlage zurück, desgleichen der Kantonale Gewerbeverband, die<lb facs="#facs_78_r31"/>Zürcher Handelskammer, der VPM und die erweiterte Seminardirekto<lb break="no" facs="#facs_78_r32"/>renkonferenz.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_78_r33"/>Die wichtigsten Ablehnungsgründe sind: Keine zentralistische<lb facs="#facs_78_r34"/>Regelung, sondern Schul- bzw. Gemeindeautonomie für die Entschei<lb break="no" facs="#facs_78_r35"/>dung über das jeweilige Oberstufensystem, zu enge Vorlage respektive<lb facs="#facs_78_r36"/>mehr lokale Ausgestaltungsmöglichkeiten, falscher Zeitpunkt (zu viele<lb facs="#facs_78_r37"/>Neuerungen, Abwarten der Lehrplanerprobung), Befürchtungen eines<lb facs="#facs_78_r38"/>Qualitätsverlustes der Schule, Inkompatibilität mit dem neuen Lehr<lb break="no" facs="#facs_78_r39"/>plan, Auflösung des Klassenlehrerprinzips, Zweifel an Kostenneutrali<lb break="no" facs="#facs_78_r40"/>tät.</p>
					<pb n="79" facs="#facs_79"/>
					<fw type="pageNum" place="top-right">
						<lb facs="#facs_79_r0"/>77</fw>
					<p>
						<lb facs="#facs_79_r1"/>Die CVP unterstützt zwar die im AVO erkennbaren Verbesserun<lb break="no" facs="#facs_79_r2"/>gen, möchte aber auch eine modifizierte Form der Dreiteilung<lb facs="#facs_79_r3"/>berücksichtigt wissen.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_79_r4"/>Befürwortet wird auf Lehrerseite die Vorlage von der Elementar<lb break="no" facs="#facs_79_r5"/>lehrerinnen- und Elementarlehrerkonferenz des Kantons Zürich (ELK)<lb facs="#facs_79_r6"/>und dem VPOD (Lehrberufe). Ebenso steht eine Mehrheit der<lb facs="#facs_79_r7"/>Gemeinde- und Kreisschulpflegen positiv zur Vorlage. Von den<lb facs="#facs_79_r8"/>Parteien sind es die FDP, die SP, die Grünen und seitens der<lb facs="#facs_79_r9"/>Lehrerbildung die Konvente des Seminars für Pädagogische Grund<lb break="no" facs="#facs_79_r10"/>ausbildung (SPG), des Primarlehrerseminars (PLS) sowie des Haus<lb break="no" facs="#facs_79_r11"/>haltungslehrerinnenseminars (HLS). Eltern- und Frauenvereinigungen,<lb facs="#facs_79_r12"/>die schulnahen Verbände und die AVO-Projektgruppe äussern sich<lb facs="#facs_79_r13"/>ebenfalls zustimmend.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_79_r14"/>Die wichtigsten Zustimmungsgründe sind: Veränderte gesellschaft<lb break="no" facs="#facs_79_r15"/>liche und wirtschaftliche Rahmenbedingungen, die eine feinere Abstim<lb break="no" facs="#facs_79_r16"/>mung und Flexibilität innerhalb des Schulsystems notwendig machen,<lb facs="#facs_79_r17"/>Berücksichtigung der individuellen Leistungsfähigkeit der Schülerinnen<lb facs="#facs_79_r18"/>und Schüler, verbessertes Übertrittsverfahren, verbindliche Umstu<lb break="no" facs="#facs_79_r19"/>fungsmöglichkeiten (Durchlässigkeit), Förderung der Team- und Sozi<lb break="no" facs="#facs_79_r20"/>alfähigkeit der Schülerinnen und Schüler sowie Berücksichtigung<lb facs="#facs_79_r21"/>einseitig Begabter, verminderter Selektionsdruck (Übertritt, Bewäh<lb break="no" facs="#facs_79_r22"/>rungszeit), keine Unter- resp. Überforderung, eine Oberstufenschulent<lb break="no" facs="#facs_79_r23"/>wicklung ohne weitere aufwendige und langwierige Reformarbeiten.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_79_r24"/>Obwohl verschiedene Gegensätze bestehen, zeigt sich auch eine<lb facs="#facs_79_r25"/>Reihe von Gemeinsamkeiten: Neben der bereits erwähnten Notwendig<lb break="no" facs="#facs_79_r26"/>keit einer Reform sind sich sowohl Ablehnende als auch Befürworter in<lb facs="#facs_79_r27"/>folgenden Punkten grösstenteils einig: Ein neues, gesprächsorientiertes<lb facs="#facs_79_r28"/>Übertrittsverfahren soll eine individuelle Zuteilung der Schülerinnen<lb facs="#facs_79_r29"/>und Schüler in die Oberstufe ermöglichen, die Durchlässigkeit ist zu<lb facs="#facs_79_r30"/>verbessern, eine umfassendere, die Jugendlichen in ihren Fähigkeiten<lb facs="#facs_79_r31"/>bestärkende Lernbeurteilung wird ebenso verlangt wie die notwendige<lb facs="#facs_79_r32"/>Zusammenarbeit der Oberstufenlehrkräfte. Zusätzlich zu dem in der<lb facs="#facs_79_r33"/>Vorlage beschriebenen sonderpädagogischen Angebot werden lokal<lb facs="#facs_79_r34"/>bestimmbare Formen gewünscht. Gemeinsam ist auch eine weitverbrei<lb break="no" facs="#facs_79_r35"/>tete Skepsis bezüglich Kostenneutralität.</p>
				</div>
				<div type="subtitle" n="2">
					<head type="subtitle" n="2">
						<lb facs="#facs_79_r36"/>5. Die Gegliederte Sekundarschule</head>
					<p>
						<lb facs="#facs_79_r37"/>Im folgenden wird die Gegliederte Sekundarschule ausführlicher<lb facs="#facs_79_r38"/>beschrieben, weil dieses neue Modell weniger bekannt ist als die<lb facs="#facs_79_r39"/>bisherige dreiteilige Oberstufe.</p>
					<pb n="80" facs="#facs_80"/>
					<fw type="pageNum" place="top-left">
						<lb facs="#facs_80_r0"/>78</fw>
					<p>
						<lb facs="#facs_80_r1"/>In der Gegliederten Sekundarschule findet auf der Grundlage des<lb facs="#facs_80_r2"/>neuen Lehrplans der Unterricht auf verschiedenen Anforderungsstufen<lb facs="#facs_80_r3"/>statt, wofür äussere Differenzierungsformen (Stammklasse und<lb facs="#facs_80_r4"/>Niveau), aber auch innere (z. B. individualisierter Unterricht) benutzt<lb facs="#facs_80_r5"/>werden. Die Zuteilung der Schülerinnen und Schüler aus der Primar<lb break="no" facs="#facs_80_r6"/>schule in die Anforderungsstufen erfolgt aufgrund ihrer Leistungen und<lb facs="#facs_80_r7"/>Fähigkeiten. Umstufungen zwischen den Stammklassen und zwischen<lb facs="#facs_80_r8"/>den Niveaus sind möglich.</p>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_80_r9"/>5.1 Stammklasse und Niveau</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_80_r10"/>An der Gegliederten Sekundarschule werden grundsätzlich Jahr<lb break="no" facs="#facs_80_r11"/>gangsklassen gebildet. Diese sind als Stammklassen für die Jugend<lb break="no" facs="#facs_80_r12"/>lichen während ihrer Sekundarschulzeit ein zentraler sozialer Ort.<lb facs="#facs_80_r13"/>Gleichermassen richtet sich in den Stammklassen als Ort des Lernens<lb facs="#facs_80_r14"/>der Unterricht nach den im neuen Lehrplan formulierten Grundsätzen<lb facs="#facs_80_r15"/>und Zielen.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_80_r16"/>In der Regel werden Stammklassen mit grundlegenden sowie mit<lb facs="#facs_80_r17"/>erweiterten Anforderungen geführt und mit G und E (im Versuch<lb facs="#facs_80_r18"/>bisher mit G und H) bezeichnet. Auf eine möglichst gleichmässige<lb facs="#facs_80_r19"/>Verteilung in die beiden Anforderungsstufen ist zu achten; extreme<lb facs="#facs_80_r20"/>Aufteilungsverhältnisse müssen vermieden werden.</p>
					</div>
				</div>
				<div type="subtitle" n="2">
					<head type="subtitle" n="2">
						<lb facs="#facs_80_r21"/>Aufbau der Sekundarstufe I</head>
					<p>
						<lb facs="#facs_80_r23"/>Heutige Oberstufe</p>
					<figure facs="#facs_80_f0"/>
					<pb n="81" facs="#facs_81"/>
					<fw type="pageNum" place="top-right">
						<lb facs="#facs_81_r0"/>79</fw>
					<p>
						<lb facs="#facs_81_r1"/>Als Niveaufächer vorgesehen sind Mathematik, Französisch und<lb facs="#facs_81_r2"/>Deutsch. Von diesen werden zwei, meist dürften es Mathematik und<lb facs="#facs_81_r3"/>Französisch sein, auf drei unterschiedlichen Anforderungsstufen unter<lb break="no" facs="#facs_81_r4"/>richtet, auf grundlegendem, mittlerem und erweitertem Niveau; sie<lb facs="#facs_81_r5"/>werden mit g, m und e bezeichnet.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_81_r6"/>Kombiniert geführte Stammklassen (E mit einem Anteil G-Schülern<lb facs="#facs_81_r7"/>oder -Schülerinnen) und kombinierte Niveaugruppen (z. B. g mit m)<lb facs="#facs_81_r8"/>sind zugelassen.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_81_r9"/>Allfällige Abweichungen vom beschriebenen Grundschema müssen<lb facs="#facs_81_r10"/>vom Erziehungsrat bewilligt werden.</p>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_81_r11"/>5.2 Zuteilung der Schülerinnen und Schüler</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_81_r12"/>Grundlage für die Zuteilung der Schülerinnen und Schüler in<lb facs="#facs_81_r13"/>Stammklassen und Niveaugruppen der Gegliederten Sekundarschule ist<lb facs="#facs_81_r14"/>die Beurteilung ihrer Leistungen und Fähigkeiten, entsprechend dem<lb facs="#facs_81_r15"/>heutigen Promotions- und Zeugnisreglement («Gesamtbeurteilung»).<lb facs="#facs_81_r16"/>Dazu gehören neben den erbrachten Leistungen u. a. Auffassungs<lb break="no" facs="#facs_81_r17"/>vermögen, Selbständigkeit, Arbeits- und Sozialverhalten. Grundsätzlich<lb facs="#facs_81_r18"/>handelt es sich um ein gesprächsorientiertes Übertrittsverfahren, in das<lb facs="#facs_81_r19"/>die Lehrpersonen der Primarschule, der Gegliederten Sekundarschule,<lb facs="#facs_81_r20"/>Mitglieder der Schulbehörde, Eltern sowie die Schülerinnen und<lb facs="#facs_81_r21"/>Schüler einbezogen sind. Die Lehrperson der Primarschule erteilt nach<lb facs="#facs_81_r22"/>den erwähnten Gesprächen eine Übertrittsempfehlung in die Stamm<lb break="no" facs="#facs_81_r23"/>klasse G oder E und für Mathematik in eines der drei Niveaus g, m oder<lb facs="#facs_81_r24"/>e. Für Französisch wird keine Empfehlung abgegeben. Diese Einstu<lb break="no" facs="#facs_81_r25"/>fung erfolgt anlässlich des ersten Umstufungstermins. Die Schulpflege<lb facs="#facs_81_r26"/>fällt die Zuteilungsentscheide. Bedingung für einen gesprächsorientier<lb break="no" facs="#facs_81_r27"/>ten Übertritt ist eine spätere Korrekturmöglichkeit der Zuteilung durch<lb facs="#facs_81_r28"/>Umstufungen, die für alle Beteiligte verbindlich geregelt und transpa<lb break="no" facs="#facs_81_r29"/>rent sind.</p>
					</div>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_81_r30"/>5.3 Umstufungen</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_81_r31"/>Umstufungen zwischen den Stammklassen und zwischen den<lb facs="#facs_81_r32"/>Niveaus sind zu den vorgesehenen Terminen möglich, sofern die<lb facs="#facs_81_r33"/>schulische Entwicklung einen solchen Schritt rechtfertigt. Dabei sind<lb facs="#facs_81_r34"/>Auf- und Abstufungen vorgesehen, wobei die gleichen Kriterien gelten<lb facs="#facs_81_r35"/>wie beim Übertritt in die Gegliederte Sekundarschule. Jugendlichen,<lb facs="#facs_81_r36"/>die Stammklasse oder Niveaugruppe wechseln, können nach erfolgter<lb facs="#facs_81_r37"/>Aufstufung Förderstunden erteilt werden.</p>
						<pb n="82" facs="#facs_82"/>
						<fw type="pageNum" place="top-left">
							<lb facs="#facs_82_r0"/>80</fw>
						<p>
							<lb facs="#facs_82_r1"/>Die Schülerinnen und Schüler, deren Eltern und die Lehrpersonen<lb facs="#facs_82_r2"/>der Gegliederten Sekundarschule können Umstufungen anregen und<lb facs="#facs_82_r3"/>werden ins Umstufungsverfahren einbezogen. Die Umstufungskonfe<lb break="no" facs="#facs_82_r4"/>renz (Lehrpersonen, Vertretung der Schulpflege) entscheidet vorläufig<lb facs="#facs_82_r5"/>über die Anträge von Lehrpersonen und Erziehungsberechtigten. Der<lb facs="#facs_82_r6"/>definitive Entscheid liegt bei der Schulpflege.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_82_r7"/>Für die ersten zwei Sekundarschuljahre werden jährlich drei<lb facs="#facs_82_r8"/>Umstufungstermine festgelegt, nämlich spätestens Ende November,<lb facs="#facs_82_r10"/>Mitte April und auf Ende des Schuljahres. Im letzten Schuljahr bleibt es<lb facs="#facs_82_r11"/>den Gemeinden überlassen, ob sie Termine festlegen oder über<lb facs="#facs_82_r12"/>Umstufungsanträge fallweise entscheiden. Die geringe Zahl der Um<lb break="no" facs="#facs_82_r13"/>stufungen in der dritten Klasse, welche die Versuchsergebnisse zeigen,<lb facs="#facs_82_r14"/>rechtfertigt die gemeindeweise Regelung.</p>
					</div>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_82_r15"/>5.4 Schulaustritt</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_82_r16"/>An die Gegliederte Sekundarschule schliessen Mittelschulen und<lb facs="#facs_82_r17"/>Berufsausbildungen (Berufsschule, Berufsmittelschule) an. Während<lb facs="#facs_82_r18"/>der Versuchsphase wurden Schülerinnen und Schüler zu den Aufnah<lb break="no" facs="#facs_82_r19"/>meprüfungen an die Mittelschulen zugelassen, die seit Beginn des<lb facs="#facs_82_r20"/>laufenden Schuljahres der obersten Stammklasse und in einem Niveau<lb break="no" facs="#facs_82_r21"/>fach der obersten, im anderen der obersten oder zweitobersten<lb facs="#facs_82_r22"/>Anforderungsstufe angehört haben oder der unteren Stammklasse und<lb facs="#facs_82_r23"/>in beiden Niveaufächern der obersten Anforderungsstufe zugeteilt<lb facs="#facs_82_r24"/>waren.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_82_r25"/>Die Reglemente für die Aufnahme in die Mittelschulen werden vom<lb facs="#facs_82_r26"/>Erziehungsrat im Sinne einer Chancengleichheit für die Schülerinnen<lb facs="#facs_82_r27"/>und Schüler beider Systeme erlassen.</p>
					</div>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_82_r28"/>5.5 Berufstätigkeit der Lehrpersonen</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_82_r29"/>In der Gegliederten Sekundarschule bleibt die Lehrtätigkeit, die<lb facs="#facs_82_r30"/>Arbeit in und mit Lerngruppen, die wesentliche Aufgabe der Lehr<lb break="no" facs="#facs_82_r31"/>personen. Besondere Aufmerksamkeit ist der Funktion des Klassenleh<lb break="no" facs="#facs_82_r32"/>rers bzw. der Klassenlehrerin zu widmen.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_82_r33"/>Gleichzeitig ist in der neuen Schulform Zusammenarbeit unumgäng<lb break="no" facs="#facs_82_r34"/>lich und wird entsprechend des Berufsauftrags für Lehrpersonen (§ 81<lb facs="#facs_82_r35"/>Volksschulverordnung, <date when="1994-12-21">21. Dezember 1994)</date> so gehandhabt, dass im<lb facs="#facs_82_r38"/>Stundenplan Teamsitzungen eingetragen und die gemeinsamen Arbei<lb break="no" facs="#facs_82_r39"/>ten wie Ein- und Umstufungen sowie Lernbeurteilungen und andere<lb facs="#facs_82_r40"/>pädagogische Aufgaben erledigt werden.</p>
						<pb n="83" facs="#facs_83"/>
						<fw type="pageNum" place="top-right">
							<lb facs="#facs_83_r0"/>81</fw>
						<p>
							<lb facs="#facs_83_r1"/>Lehrerinnen und Lehrer, die zusammen die Klassen eines Jahrgangs<lb facs="#facs_83_r2"/>unterrichten, bilden ein Jahrgangsteam. Innerhalb der überschaubaren<lb facs="#facs_83_r3"/>Einheit «Jahrgang» wird die Beziehungsdichte vergrössert.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_83_r4"/>Zur Stärkung der Funktion des Klassenlehrers bzw. der Klassen<lb break="no" facs="#facs_83_r5"/>lehrerin, aber auch für die Zusammenarbeit wie für die Aufgaben der<lb facs="#facs_83_r6"/>Selektion und Lernbeurteilung, insbesondere die Gespräche mit den<lb facs="#facs_83_r7"/>Schülerinnen und Schülern sowie Eltern, wird den Lehrpersonen mit<lb facs="#facs_83_r8"/>Klassenlehrerfunktion an 1. und 2. Klassen je eine Lektion an das<lb facs="#facs_83_r9"/>Pflichtpensum angerechnet (Lehrerbesoldungsverordnung § 32 a, lit. e).</p>
					</div>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_83_r10"/>5.6 Koordination und Leitung</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_83_r11"/>Das Tragen gemeinsamer Verantwortung und die Zusammenarbeit<lb facs="#facs_83_r12"/>erfordern - je nach Schulgrösse - einen unterschiedlichen Grad an<lb facs="#facs_83_r13"/>Koordination und Leitung. Die dafür optimalen Organisationsformen<lb facs="#facs_83_r14"/>sollen nicht zentral vorgeschrieben werden; sie hängen weitgehend von<lb facs="#facs_83_r15"/>lokalen Gegebenheiten ab. Deshalb wird der Kanton Richtlinien<lb facs="#facs_83_r16"/>ausarbeiten, die den einzelnen Schulen Spielraum in ihrer Gestaltung<lb facs="#facs_83_r17"/>lassen. Es bleibt damit im örtlichen Ermessen, wie Koordinations- und<lb facs="#facs_83_r18"/>Leitungsaufgaben umgesetzt und personell aufgeteilt werden. Der<lb facs="#facs_83_r19"/>Kanton beteiligt sich an den Kosten, die sich aus Entlastungen für die<lb facs="#facs_83_r20"/>Schulleitung ergeben (Lehrerbesoldungsverordnung, § 37 Abs. 2, lit. g).</p>
					</div>
				</div>
				<div type="subtitle" n="2">
					<head type="subtitle" n="2">
						<lb facs="#facs_83_r21"/>6. Weiterführung und Anpassung der dreiteiligen Oberstufe</head>
					<p>
						<lb facs="#facs_83_r22"/>Die Funktionsweise der bisherigen dreiteiligen Oberstufe kann<lb facs="#facs_83_r23"/>allgemein als bekannt vorausgesetzt werden (vgl. Die Sekundarstufe im<lb facs="#facs_83_r24"/>Schulsystem des Kantons Zürich, Erziehungsdirektion 1994). Sie wird<lb facs="#facs_83_r25"/>daher nur in Kürze dargestellt:</p>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_83_r26"/>6.1 Dreiteilung</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_83_r27"/>Sekundar -, Real- und Oberschulen bilden die dreiteilige Oberstufe.<lb facs="#facs_83_r28"/>Während die Oberschule dafür sorgen soll, dass ihre Schülerinnen und<lb facs="#facs_83_r29"/>Schüler eine einfache Berufsausbildung machen können, soll die<lb facs="#facs_83_r30"/>Realschule weitergehende Berufsmöglichkeiten eröffnen. Die Sekun<lb break="no" facs="#facs_83_r31"/>darschule hat den Auftrag, auf anspruchsvolle Berufe und die<lb facs="#facs_83_r32"/>Mittelschulen vorzubereiten. Richtete sich die Sekundarschule mehr auf<lb facs="#facs_83_r33"/>abstraktes Wissen und theoretische Fertigkeiten und weniger auf<lb facs="#facs_83_r34"/>Arbeits- und Sozialverhalten, so fand sich in der Real- und Oberschule<lb facs="#facs_83_r35"/>eher eine umgekehrte Gewichtung. Mit dem neuen Lehrplan für die</p>
						<div type="subtitle" n="4">
							<head type="subtitle" n="4">
								<lb facs="#facs_83_r36"/>Zürcher</head>
							<div>
								<div>
									<p>
										<lb facs="#facs_83_r38"/>Amtsblatt 1996 <date when="1996-01-19">19. Januar 1996</date></p>
									<pb n="84" facs="#facs_84"/>
									<fw type="pageNum" place="top-left">
										<lb facs="#facs_84_r0"/>82</fw>
									<p>
										<lb facs="#facs_84_r1"/>gesamte Volksschule wurde die Grundlage geschaffen, diese ungleiche<lb facs="#facs_84_r2"/>Gewichtung teilweise zu reduzieren.</p>
								</div>
							</div>
							<div type="subtitle" n="3">
								<head type="subtitle" n="3">
									<lb facs="#facs_84_r3"/>6.2 Übertritt und Wechsel der Abteilungen</head>
								<p>
									<lb facs="#facs_84_r4"/>In der Regel erfolgt der Übertritt prüfungsfrei, wenn im Zwischen<lb break="no" facs="#facs_84_r5"/>zeugnis der 6. Klasse die für Sekundar- (4,5) und Realschule (3,5)<lb facs="#facs_84_r6"/>erforderlichen Notendurchschnitte erreicht werden. Bei Grenz- und<lb facs="#facs_84_r7"/>Streitfällen können Prüfungen angeordnet werden. Über die definitive<lb facs="#facs_84_r8"/>Zuteilung entscheidet die Schulpflege nach der Bewährungszeit.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_84_r9"/>Wechsel der Schulzweige im Sinne von Rückversetzungen erfolgen<lb facs="#facs_84_r10"/>meist nach nicht bestandener Bewährungszeit, sind aber auch bei<lb facs="#facs_84_r11"/>mangelhaften Leistungen vorgesehen, wenn eine Repetition nicht<lb facs="#facs_84_r12"/>ausreicht.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_84_r13"/>Wechsel nach der 1. Klasse als Aufstufungen (von der Ober- in die<lb facs="#facs_84_r14"/>Realschule, von der Real- in die Sekundarschule) sind möglich, wenn<lb facs="#facs_84_r15"/>eine Prüfung bestanden und die Klasse wiederholt wird.</p>
								<div type="subtitle" n="4">
									<head type="subtitle" n="4">
										<lb facs="#facs_84_r16"/>6.3 Überprüfung der Dreiteilung</head>
									<p>
										<lb facs="#facs_84_r17"/>Das eingangs dargelegte Reformbedürfnis verweist auf Schwach<lb break="no" facs="#facs_84_r18"/>punkte der dreiteiligen Organisation nach Schulzweigen, z. B. man<lb break="no" facs="#facs_84_r19"/>gelnde Durchlässigkeit und eingeschränkte Individualisierung. Der<lb facs="#facs_84_r20"/>Erziehungsrat ist daher entschlossen, eine Verbesserung der Dreitei<lb break="no" facs="#facs_84_r21"/>lung in die Wege zu leiten, z. B. durch ein verändertes Übertrittsverfah<lb break="no" facs="#facs_84_r22"/>ren aus der Primarschule, eine prüfungsfreie Durchlässigkeit in der<lb facs="#facs_84_r23"/>dreiteiligen Oberstufe. Die Schulsynode hat eine Arbeitsgruppe ein<lb break="no" facs="#facs_84_r24"/>gesetzt, die entsprechende Massnahmenvorschläge ausarbeiten wird.<lb facs="#facs_84_r25"/>Damit können Anregungen aus der Lehrerschaft aufgenommen wer<lb break="no" facs="#facs_84_r26"/>den. Allerdings wird von besonderen Schulversuchen auf diesem Gebiet<lb facs="#facs_84_r27"/>abgesehen.</p>
								</div>
							</div>
							<div type="subtitle" n="3">
								<head type="subtitle" n="3">
									<lb facs="#facs_84_r28"/>7. Wahl des Oberstufensystems durch die Gemeinden</head>
								<p>
									<lb facs="#facs_84_r29"/>Aufgrund der Vernehmlassung hat die mit der Gegliederten<lb facs="#facs_84_r30"/>Sekundarschule angestrebte Reform die schulpolitische Akzeptanz,<lb facs="#facs_84_r31"/>insbesondere in Kreisen der Lehrerschaft und des Gewerbes, nicht<lb facs="#facs_84_r32"/>gefunden. Der Erziehungsrat hält aber die Reform der Oberstufe nach<lb facs="#facs_84_r33"/>wie vor für dringlich und das Modell der Gegliederten Sekundarschule<lb facs="#facs_84_r34"/>für ausgereift. Es ist daher zweckmässig, die Gegliederte Sekundar<lb break="no" facs="#facs_84_r35"/>schule als erprobte und bewährte neue Form der Oberstufe zusammen</p>
								<pb n="85" facs="#facs_85"/>
								<fw type="pageNum" place="top-right">
									<lb facs="#facs_85_r0"/>83</fw>
								<p>
									<lb facs="#facs_85_r1"/>mit dem bisherigen dreiteiligen System den Schulgemeinden und<lb facs="#facs_85_r2"/>Schulkreisen zur Wahl anzubieten, was zudem in Übereinstimmung mit<lb facs="#facs_85_r3"/>dem Resultat der Begutachtung und Vernehmlassung zur erziehungs<lb break="no" facs="#facs_85_r4"/>rätlichen Vorlage «Die Gegliederte Sekundarschule» vom <date when="--09-14">14. Septem<lb break="no" facs="#facs_85_r6"/>ber 1993</date> steht. Wohl spricht sich eine knappe Mehrheit der Schul<lb break="no" facs="#facs_85_r8"/>gemeinden für die Gegliederte Sekundarschule aus, doch ist die<lb facs="#facs_85_r9"/>Forderung nach einer in erster Linie bezüglich Übertritt und Durchläs<lb break="no" facs="#facs_85_r10"/>sigkeit veränderten dreiteiligen Oberstufe nicht zu übersehen. In<lb facs="#facs_85_r11"/>ähnlichem Sinne äussert sich auch die Lehrerschaft (Synode). Eine<lb facs="#facs_85_r12"/>Wahlmöglichkeit der Oberstufenstruktur durch die Gemeinden trägt zu<lb facs="#facs_85_r13"/>deren Autonomie bei und entspricht sowohl dem Reformprojekt<lb facs="#facs_85_r14"/>«Teilautonome Volksschule» als auch dem Projekt «Wirkungsorien<lb break="no" facs="#facs_85_r15"/>tierte Führung der Verwaltung» (WIF!).</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_85_r16"/>Zudem sind nach bisherigen Erkenntnissen die Leistungsunter<lb break="no" facs="#facs_85_r17"/>schiede der Schülerinnen und Schüler zwischen den beiden Systemen<lb facs="#facs_85_r18"/>nicht so bedeutend, dass eines zwingend aufgegeben werden müsste.<lb facs="#facs_85_r19"/>Auch hat die lange Versuchserfahrung gezeigt, dass die zwei Ober<lb break="no" facs="#facs_85_r20"/>stufenstrukturen nebeneinander geführt werden können. Übertritte von<lb facs="#facs_85_r21"/>einem System ins andere bringen den Jugendlichen keine nennenswer<lb break="no" facs="#facs_85_r22"/>ten Nachteile und verlaufen - besonders bei einem Wechsel von der<lb facs="#facs_85_r23"/>bisherigen Oberstufe in eine AVO-Schule - in den allermeisten Fällen<lb facs="#facs_85_r24"/>problemlos.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_85_r25"/>Gesamtschweizerisch ist die Reformrichtung auf der Sekundarstufe<lb facs="#facs_85_r26"/>I eindeutig: In 12 der 26 Kantone besteht momentan eine Wahlmöglich<lb break="no" facs="#facs_85_r27"/>keit zwischen verschiedenen Strukturen bzw. steht eine in Aussicht.<lb facs="#facs_85_r28"/>Vier Kantone (BE, FR, GE, VS) haben bereits mehr als ein<lb facs="#facs_85_r29"/>Strukturmodell realisiert, wobei Bern den Gemeinden sogar deren vier<lb facs="#facs_85_r30"/>zur Auswahl anbietet. In weiteren vier Kantonen (LU, SZ, OW, NW)<lb facs="#facs_85_r31"/>können die Gemeinden auf Versuchsebene verschiedene Modelle<lb facs="#facs_85_r32"/>einführen und werden in einem Konzept ausdrücklich dazu ermutigt. In<lb facs="#facs_85_r33"/>den Kantonen UR, ZG, BL, SO ist in absehbarer Zeit mit einer<lb facs="#facs_85_r34"/>Wahlmöglichkeit zu rechnen. In den übrigen Kantonen weisen die<lb facs="#facs_85_r35"/>Diskussionen über geplante Oberstufenreformen in die gleiche Rich<lb break="no" facs="#facs_85_r36"/>tung.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_85_r37"/>Den Gemeinden stehen also zur Auswahl:</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_85_r38"/>-<lb facs="#facs_85_r39"/>Die Gegliederte Sekundarschule</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_85_r40"/>-<lb facs="#facs_85_r41"/>Die dreiteilige Oberstufe</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_85_r42"/>Die Auswahl durch die Gemeinden unterliegt Rahmenbedingungen.<lb facs="#facs_85_r43"/>Für die Gegliederte Sekundarschule ergeben sich diese aus dem unter<lb facs="#facs_85_r44"/>Ziffer 5 dargestellten Konzept. Für die dreiteilige Oberstufe sind diese<lb facs="#facs_85_r45"/>unter Ziffer 6 kurz erwähnt worden; im übrigen gelten weitgehend die</p>
								<pb n="86" facs="#facs_86"/>
								<fw type="pageNum" place="top-left">
									<lb facs="#facs_86_r0"/>84</fw>
								<p>
									<lb facs="#facs_86_r1"/>bisherigen Rechtserlasse für die Volksschuloberstufe. Daraus folgt:<lb facs="#facs_86_r2"/>Gemeinden, die sich für die Dreiteilung der Oberstufe entscheiden,<lb facs="#facs_86_r3"/>verpflichten sich, selbständig oder zusammen mit Nachbargemeinden<lb facs="#facs_86_r4"/>Oberschulklassen zu führen. Gemeinden, welche dieser Vorgabe nicht<lb facs="#facs_86_r5"/>nachkommen, müssen aufsichtsrechtlich dazu verpflichtet werden oder<lb facs="#facs_86_r6"/>sie müssen den Wechsel zur Gegliederten Sekundarschule vornehmen.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_86_r7"/>Oberschulklassen dürfen nicht zu sonderpädagogischen Einrichtun<lb break="no" facs="#facs_86_r8"/>gen werden. Dafür sind die unter Ziffer 8.3 angegebenen, sonder<lb break="no" facs="#facs_86_r9"/>pädagogischen Angebote vorgesehen.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_86_r10"/>Die vom Gesetzgeber eröffnete Wahlmöglichkeit soll auf einer<lb facs="#facs_86_r11"/>verbesserten Informationsgrundlage stattfinden können. Deshalb wird<lb facs="#facs_86_r12"/>eine breitangelegte, aktuelle Untersuchung über die Einschätzung der<lb facs="#facs_86_r13"/>Schulen durch Eltern und Kinder (vgl. Untersuchung Schulzufrieden<lb break="no" facs="#facs_86_r14"/>heit von Aeberli) sowie der Schulleistungen in den Fächern Mathema<lb break="no" facs="#facs_86_r15"/>tik, Deutsch und Französisch (vgl. Leistungsuntersuchung Mathematik<lb facs="#facs_86_r16"/>von Rosenberg) durchgeführt werden. Letztere findet im Frühjahr 1996<lb facs="#facs_86_r17"/>statt und soll auch das Untergymnasium einbeziehen. Die Erziehungs<lb break="no" facs="#facs_86_r18"/>direktion hat die dafür notwendigen Vorarbeiten eingeleitet und wird<lb facs="#facs_86_r19"/>damit neutrale Instanzen beauftragen. Die Arbeiten werden von einem<lb facs="#facs_86_r20"/>Beirat begutachtet.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_86_r21"/>Die Schulversuche mit der abteilungsübergreifenden Oberstufe<lb facs="#facs_86_r22"/>(AVO) werden mit Eröffnung der Wahlmöglichkeit beendet. Ungeach<lb break="no" facs="#facs_86_r23"/>tet eines eventuellen Systemwechsels entscheiden die Stimmberechtig<lb break="no" facs="#facs_86_r24"/>ten aller 18 Gemeinden bzw. Schulkreise, welche am Oberstufenschul<lb break="no" facs="#facs_86_r25"/>versuch (AVO) teilnehmen, über ihre zukünftige Oberstufenstruktur.<lb facs="#facs_86_r26"/>Gemeinden, welche eine dreiteilige Oberstufe führen und diese<lb facs="#facs_86_r27"/>beibehalten wollen, sind nicht verpflichtet, diesen gemäss ihrer Gemein<lb break="no" facs="#facs_86_r28"/>deordnung gefassten Beschluss den Stimmberechtigten vorzulegen.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_86_r29"/>Ein Wechsel der Oberstufenstruktur muss mindestens acht Jahre in<lb facs="#facs_86_r30"/>Kraft bleiben.</p>
							</div>
							<div type="subtitle" n="3">
								<head type="subtitle" n="3">
									<lb facs="#facs_86_r31"/>8. Auswirkungen</head>
								<p>
									<lb facs="#facs_86_r32"/>Wird den Gemeinden eine Wahlmöglichkeit eröffnet, so hat das in<lb facs="#facs_86_r33"/>verschiedenen Bereichen Auswirkungen, die je nach gewähltem System<lb facs="#facs_86_r34"/>unterschiedlich sein können.</p>
								<div type="subtitle" n="4">
									<head type="subtitle" n="4">
										<lb facs="#facs_86_r35"/>8.1 Lehrplan - Lehrmittel - Lernbeurteilung</head>
									<p>
										<lb facs="#facs_86_r36"/>Grundlage für den Unterricht an der Gegliederten Sekundarschule<lb facs="#facs_86_r37"/>und an der dreiteiligen Oberstufe bildet der neue Lehrplan für die</p>
									<pb n="87" facs="#facs_87"/>
									<fw type="pageNum" place="top-right">
										<lb facs="#facs_87_r0"/>85</fw>
									<p>
										<lb facs="#facs_87_r1"/>Volksschule des Kantons Zürich und die in ihm enthaltene Lek<lb break="no" facs="#facs_87_r2"/>tionentafel. Sollten sich wegen der Oberstufenreform für Lehrplan und<lb facs="#facs_87_r3"/>Lektionentafel Änderungen ergeben, können diese in die ohnehin<lb facs="#facs_87_r4"/>vorgesehene Überarbeitung des neuen Lehrplans nach dessen Erpro<lb break="no" facs="#facs_87_r5"/>bungsphase miteinfliessen.</p>
									<p>
										<lb facs="#facs_87_r6"/>Lehrmittel müssen für die Gegliederte Sekundarschule und die<lb facs="#facs_87_r7"/>dreiteilige Oberstufe geeignet sein. Der Erziehungsrat hat in seinem<lb facs="#facs_87_r8"/>Beschluss zur Reform der Oberstufe der Volksschule <date when="1991-06-04">(4. Juni 1991)</date> die<lb facs="#facs_87_r11"/>Lehrmittelkommission bereits eingeladen, « ... bei der Lehrmittel<lb break="no" facs="#facs_87_r12"/>entwicklung die Anforderungen für Stammklassen- und Niveauunter<lb break="no" facs="#facs_87_r13"/>richt zu beachten und geeignete Lehrmittel, insbesondere Mathematik,<lb facs="#facs_87_r14"/>Geometrie und Deutsch, herstellen zu lassen». Die kantonale Lehr<lb break="no" facs="#facs_87_r15"/>mittelkommission hat daraufhin am <date when="1991-09-10">10. September 1991</date> u. a. beschlos<lb break="no" facs="#facs_87_r18"/>sen, dass dementsprechend Konzepte für neue Lehrmittel entwickelt<lb facs="#facs_87_r19"/>werden sollen.</p>
									<p>
										<lb facs="#facs_87_r20"/>Der neue Lehrplan hält fest, dass die Lernbeurteilung in enger<lb facs="#facs_87_r21"/>Verbindung mit der Unterrichtsgestaltung und «im Dienst der Förde<lb break="no" facs="#facs_87_r22"/>rung des Kindes und seiner schulischen Leistungen» (Lehrplan, für die<lb facs="#facs_87_r23"/>Volksschule, <date when="1991">1991,</date> S. 18) steht. Daraus ergibt sich auch für die<lb facs="#facs_87_r26"/>Gegliederte Sekundarschule wie für die dreiteilige Oberstufe eine am<lb facs="#facs_87_r27"/>Lernen orientierte, die Jugendlichen in ihren Fähigkeiten bestärkende<lb facs="#facs_87_r28"/>Beurteilung. In sie einbezogen sind verschiedene Aspekte wie die<lb facs="#facs_87_r29"/>Leistungsfähigkeit, das Begabungspotential, das Arbeitsverhalten sowie<lb facs="#facs_87_r30"/>das Verhalten gegenüber anderen und in Gruppen; sie sind auch bei der<lb facs="#facs_87_r31"/>Einteilung in Stammklassen und Niveaus sowie bei Umstufungen zu<lb facs="#facs_87_r32"/>beachten. Die Lernbeurteilung muss im jeweiligen Jahrgangsteam und<lb facs="#facs_87_r33"/>daran anschliessend mit den Jugendlichen und deren Eltern (jährlich<lb facs="#facs_87_r34"/>einmal) besprochen werden. Das könnte in Teilen auf die dreiteilige<lb facs="#facs_87_r35"/>Oberstufe übertragen werden.</p>
									<p>
										<lb facs="#facs_87_r36"/>Zur Klärung der Situation der Lernbeurteilung in der gesamten<lb facs="#facs_87_r37"/>Volksschule hat der Erziehungsrat eine Arbeitsgruppe eingesetzt. Diese<lb facs="#facs_87_r38"/>wird sich mit dem Zeugnisthema auch im Zusammenhang mit der<lb facs="#facs_87_r39"/>Systemwahl befassen müssen.</p>
								</div>
								<div type="subtitle" n="4">
									<head type="subtitle" n="4">
										<lb facs="#facs_87_r40"/>8.2 Förderung leistungsschwacher und fremdsprachiger Jugendlicher</head>
									<p>
										<lb facs="#facs_87_r41"/>Die Aufteilung der Jugendlichen auf zwei Stammklassen mit zwei<lb facs="#facs_87_r42"/>Anforderungsstufen entspricht den durchschnittlichen schweizerischen<lb facs="#facs_87_r43"/>Verhältnissen; auch im Kanton Zürich besteht bereits vielerorts diese<lb facs="#facs_87_r44"/>Zweiteilung (Real- und Sekundarschule), weil eine eigenständige<lb facs="#facs_87_r45"/>Oberschule nicht mehr geführt wird. Mit der Gegliederten Sekundar-</p>
									<pb n="88" facs="#facs_88"/>
									<fw type="pageNum" place="top-left">
										<lb facs="#facs_88_r0"/>86</fw>
									<p>
										<lb facs="#facs_88_r1"/>schule bleibt aber im Bereich der Niveaufächer eine dreifache<lb facs="#facs_88_r2"/>Leistungsdifferenzierung bestehen, so dass auch leistungsschwache<lb facs="#facs_88_r3"/>Schüler und Schülerinnen angemessen gefördert werden können, was<lb facs="#facs_88_r4"/>bisher allein der Oberschule zugedacht war.</p>
									<p>
										<lb facs="#facs_88_r5"/>Dabei ist jedoch zu berücksichtigen, dass die Oberschulen heute<lb facs="#facs_88_r6"/>eine sehr heterogene Schülerschaft ausweisen: Manchmal bestehen<lb facs="#facs_88_r7"/>ganze Oberschulen aus fremdsprachigen Jugendlichen. Wo Oberschu<lb break="no" facs="#facs_88_r8"/>len nach Herkunft gemischt zusammengesetzt sind, versammeln sich<lb facs="#facs_88_r9"/>Schülerinnen und Schüler, die nicht nur wegen Leistungsrückständen<lb facs="#facs_88_r10"/>oder Fremdsprachigkeit dort zugeteilt sind, sondern die auch andere,<lb facs="#facs_88_r11"/>sonderpädagogisch anzugehende Schulschwierigkeiten haben. Eine<lb facs="#facs_88_r12"/>solche Zusammensetzung muss in der dreiteiligen Oberstufe vermieden<lb facs="#facs_88_r13"/>werden.</p>
									<p>
										<lb facs="#facs_88_r14"/>Für eine geeignete Förderung der Jugendlichen mit unterschied<lb break="no" facs="#facs_88_r15"/>lichen Voraussetzungen bestehen Möglichkeiten und Rahmenbedin<lb break="no" facs="#facs_88_r16"/>gungen, die zu einer entsprechenden Schulung beitragen:</p>
									<p>
										<lb facs="#facs_88_r17"/>-<lb facs="#facs_88_r18"/>So können - wie das schon bisher der Fall war - belastete Klassen (in<lb facs="#facs_88_r19"/>der Regel der G-Stufe oder Oberschule) von den Schülerzahlen her<lb facs="#facs_88_r20"/>klein gehalten oder stundenweise Entlastungsvikariate eingerichtet<lb facs="#facs_88_r21"/>werden.</p>
									<p>
										<lb facs="#facs_88_r22"/>- Für fremdsprachige Jugendliche kann nach den entsprechenden<lb facs="#facs_88_r23"/>Empfehlungen des Erziehungsrates vom <date when="1995-01-24">24. Januar 1995</date> vorgegan<lb break="no" facs="#facs_88_r26"/>gen werden. Sie schliessen neueinwandernde Jugendliche mit ein.<lb facs="#facs_88_r27"/>Die möglichen Massnahmen reichen über Kurse in Deutsch für<lb facs="#facs_88_r28"/>Fremdsprachige, zu Sonderklassen E und E-Mischformen (die in<lb facs="#facs_88_r29"/>Ausnahmefällen auch länger als ein Jahr in Anspruch nehmen<lb facs="#facs_88_r30"/>können) bis hin zu Integrationskursen speziell für das 9 ., ev. 10.<lb facs="#facs_88_r31"/>Schuljahr.</p>
									<p>
										<lb facs="#facs_88_r32"/>- Für Jugendliche mit besonderen Schulschwierigkeiten, die mangels<lb facs="#facs_88_r33"/>Sonderklasseneinweisung in Oberschulen unterrichtet wurden, steht<lb facs="#facs_88_r34"/>das sonderpädagogische Schulungsangebot zur Verfügung.</p>
								</div>
								<div type="subtitle" n="4">
									<head type="subtitle" n="4">
										<lb facs="#facs_88_r35"/>8.3 Sonderpädagogisches Angebot</head>
									<p>
										<lb facs="#facs_88_r36"/>Das Thema «Schüler mit Schulschwierigkeiten» beschäftigt schon<lb facs="#facs_88_r37"/>heute die meisten Schulgemeinden. Mittlere und kleine Gemeinden<lb facs="#facs_88_r38"/>können - im Gegensatz zu grösseren - oft wegen der geringen<lb facs="#facs_88_r39"/>Schülerzahl keine Sonderklassen führen und integrieren die betroffe<lb break="no" facs="#facs_88_r40"/>nen Jugendlichen in die Regelklassen.</p>
									<p>
										<lb facs="#facs_88_r41"/>Seit Beginn des Schuljahres 1990/91 besteht für die Gemeinden die<lb facs="#facs_88_r42"/>Möglichkeit, versuchsweise eine integrative Schulungsform für Schüler</p>
									<pb n="89" facs="#facs_89"/>
									<fw type="pageNum" place="top-right">
										<lb facs="#facs_89_r0"/>87</fw>
									<p>
										<lb facs="#facs_89_r1"/>mit Schulschwierigkeiten einzurichten (Erziehungsratsbeschluss vom<lb facs="#facs_89_r2"/><date when="1990-02-06">6. Februar 1990).</date> Die Jugendlichen nehmen dabei zu einem erhebli<lb break="no" facs="#facs_89_r4"/>chen Teil am Unterricht in einer geeigneten Regelklasse teil. Zu<lb facs="#facs_89_r5"/>bestimmten Zeiten oder für bestimmte Fächer besuchen sie den<lb facs="#facs_89_r6"/>Unterricht in einer Fördergruppe, wo sie individuell und in Kleingrup<lb break="no" facs="#facs_89_r7"/>pen speziell unterstützt werden. Im Schuljahr 1994/95 führten ca. 20<lb facs="#facs_89_r8"/>Oberstufenschulgemeinden - z.T. gemeinsam mit der Primarschule -<lb facs="#facs_89_r9"/>eine integrative Schulungsform, wovon acht AVO-Schulen sind. Die<lb facs="#facs_89_r10"/>ersten Erfahrungen sind positiv und zeigen, dass sich die integrative<lb facs="#facs_89_r11"/>Schulungsform in die organisatorische Struktur der Gegliederten<lb facs="#facs_89_r12"/>Sekundarschule einfügen lässt und gleichermassen für die herkömmli<lb break="no" facs="#facs_89_r13"/>che dreiteilige Oberstufe geeignet ist (Bericht der Erziehungsdirektion,<lb facs="#facs_89_r14"/>April <date when="1995">1995).</date></p>
									<p>
										<lb facs="#facs_89_r16"/>Es stehen somit zwei Varianten des sonderpädagogischen Angebo<lb break="no" facs="#facs_89_r17"/>tes zur Verfügung:</p>
									<p>
										<lb facs="#facs_89_r18"/>-<lb facs="#facs_89_r19"/>Die bisherigen Kleinklassen (Sonderklassen)</p>
									<p>
										<lb facs="#facs_89_r20"/>- Die integrative Schulungsform (bis zum Abschluss der Änderungen<lb facs="#facs_89_r21"/>der Rechtserlasse für die Sonderklassen als Versuch zu führen)</p>
									<p>
										<lb facs="#facs_89_r22"/>Für die Schulung fremdsprachiger Schülerinnen und Schüler ändert<lb facs="#facs_89_r23"/>die Gegliederte Sekundarschule gegenüber dem heutigen Zustand<lb facs="#facs_89_r24"/>nichts. Es bleibt Aufgabe der Schulpflegen, die Integration dieser<lb facs="#facs_89_r25"/>Kinder in die Regelklassen durch geeignete Massnahmen vorzubereiten<lb facs="#facs_89_r26"/>(Sonderklassen E, spezialisierte Privatschulen, Deutsch für Fremdspra<lb break="no" facs="#facs_89_r27"/>chige etc.).</p>
								</div>
								<div type="subtitle" n="4">
									<head type="subtitle" n="4">
										<lb facs="#facs_89_r28"/>8.4 Ausbildung der Lehrkräfte</head>
									<p>
										<lb facs="#facs_89_r29"/>Bisher werden im Kanton Zürich die Lehrpersonen der Oberstufe<lb facs="#facs_89_r30"/>schultypenspezifisch ausgebildet: für die Real- und Oberschule am<lb facs="#facs_89_r31"/>Seminar, das die Lernbedürfnisse der intellektuell weniger begabten<lb facs="#facs_89_r32"/>Schülerinnen und Schüler in den Vordergrund rückt; für die Sekundar<lb break="no" facs="#facs_89_r33"/>schule eine Ausbildung, die an der Universität erfolgt und durch zwei<lb facs="#facs_89_r34"/>Fachrichtungen (Mathematik und Naturwissenschaften bzw. Sprachen<lb facs="#facs_89_r35"/>und Geschichte) geprägt ist.</p>
									<p>
										<lb facs="#facs_89_r36"/>Da organisatorisch und inhaltlich Sekundar- sowie Real- und<lb facs="#facs_89_r37"/>Oberschule in der Gegliederten Sekundarschule aufgehen, muss die<lb facs="#facs_89_r38"/>Ausbildung der Lehrpersonen für diese neue Schule angepasst werden.<lb facs="#facs_89_r39"/>Für eine Reorganisation der Lehrerbildung hat der Erziehungsrat<lb facs="#facs_89_r40"/>bereits die Kommission «Zukunft der Zürcher Lehrerbildung» ein<lb break="no" facs="#facs_89_r41"/>gesetzt, die Änderungsvorschläge zum Gesamtkonzept der Zürcher<lb facs="#facs_89_r42"/>Lehrer- und Lehrerinnenbildung erarbeitet. Der Auftrag beinhaltet u. a.</p>
									<pb n="90" facs="#facs_90"/>
									<fw type="pageNum" place="top-left">
										<lb facs="#facs_90_r0"/>88</fw>
									<p>
										<lb facs="#facs_90_r1"/>die Vereinigung des stufenspezifischen Teils der Ausbildung für die<lb facs="#facs_90_r2"/>Oberstufe in einem gemeinsamen Institut anstelle des bisherigen Real<lb break="no" facs="#facs_90_r3"/>und Oberschullehrerseminars und der Sekundar- und Fachlehrerausbil<lb break="no" facs="#facs_90_r4"/>dung an der Universität Zürich. Dies entspricht Vorstellungen, die auch<lb facs="#facs_90_r5"/>in anderen Kantonen entwickelt werden.</p>
								</div>
							</div>
							<div type="subtitle" n="3">
								<head type="subtitle" n="3">
									<lb facs="#facs_90_r6"/>9. Kosten</head>
								<p>
									<lb facs="#facs_90_r7"/>Die geplante, auf der AVO-Konzeption beruhende Gegliederte</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_90_r8"/>Sekundarschule</p>
								<p> soll sich gegenüber der dreiteiligen Oberstufe (SRO)<lb facs="#facs_90_r10"/>nicht verteuern; für die Reform ist demnach Kostenneutralität anzustre<lb break="no" facs="#facs_90_r11"/>ben (Erziehungsratsbeschluss vom <date when="1991-06-04">4. Juni 1991).</date></p>
								<p>
									<lb facs="#facs_90_r13"/>Aufgrund dieser Ausgangslage beauftragte die Erziehungsdirektion<lb facs="#facs_90_r14"/>das Handelswissenschaftliche Seminar der Universität Zürich (HWS),<lb facs="#facs_90_r15"/>unter Leitung von Professor Dr. C. Meyer, einen Kostenvergleich zu<lb facs="#facs_90_r16"/>erstellen. Dieser Auftrag ging davon aus, dass die Gegliederte<lb facs="#facs_90_r17"/>Sekundarschule im ganzen Kanton eingeführt würde. Das Gutachten<lb facs="#facs_90_r18"/>(Zürich, <date when="1993-05">Mai 1993)</date> gelangt zu dem Ergebnis, dass auf der Grundlage der<lb facs="#facs_90_r21"/>durchgeführten Berechnungen und Untersuchungen «der AVO nicht<lb facs="#facs_90_r22"/>teurer als die SRO (Dreiteilung) ist. Es besteht sogar unter gewissen<lb facs="#facs_90_r23"/>Voraussetzungen die Chance, dass der AVO kostengünstiger sein<lb facs="#facs_90_r24"/>kann» (Kostenvergleich HWS, S. 100).</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_90_r25"/>Diese Erkenntnis basiert auf drei voneinander unabhängigen, im<lb facs="#facs_90_r26"/>Gutachten dargestellten Untersuchungen:</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_90_r27"/>-<lb facs="#facs_90_r28"/>Kostenvergleich zwischen AVO-Schulen und Schu<lb break="no" facs="#facs_90_r29"/>len der dreiteiligen Oberstufe,</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_90_r30"/>-<lb facs="#facs_90_r31"/>der Berechnung der Anzahl Lehrerwochenstunden sowie</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_90_r32"/>- der Umrechnung von SRO- in AVO-Einheiten.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_90_r33"/>Da aber nicht mehr an eine flächendeckende Einführung im</p>
								<p> ganzen<lb facs="#facs_90_r35"/>Kanton, sondern an eine Koexistenz zweier Oberstufensysteme gedacht<lb facs="#facs_90_r36"/>wird, müssen die Berechnungsarten hier nicht weiter ausgeführt und es<lb facs="#facs_90_r37"/>kann mit Kostenneutralität gerechnet werden. Ein interessantes Ergeb<lb break="no" facs="#facs_90_r38"/>nis wird aber herausgegriffen, weil es den Kostenfaktor «Oberstufen<lb break="no" facs="#facs_90_r39"/>system» relativiert: Die Löhne für das Lehrpersonal haben einen<lb facs="#facs_90_r40"/>entscheidenden Einfluss auf die gesamten Schulkosten. 78% bis 85%<lb facs="#facs_90_r41"/>der Gesamtkosten sind auf die Besoldungen zurückzuführen. Das Total<lb facs="#facs_90_r42"/>der Löhne für die Lehrpersonen wird indessen von diversen Faktoren<lb facs="#facs_90_r43"/>beeinflusst wie Altersstruktur, Dienstjahre, Lehrverpflichtung, Anzahl<lb facs="#facs_90_r44"/>geführter Klassen pro Oberstufe etc. Die übrigen Kostenstellen<lb facs="#facs_90_r45"/>erbringen in allen untersuchten Oberstufengemeinden verhältnismässig<lb facs="#facs_90_r46"/>geringe Kostenanteile, deren Entwicklung stark schwankt.</p>
								<pb n="91" facs="#facs_91"/>
								<fw type="pageNum" place="top-right">
									<lb facs="#facs_91_r0"/>89</fw>
								<p>
									<lb facs="#facs_91_r1"/>Hingegen ist zu beachten, dass die Möglichkeit, die Organisations<lb break="no" facs="#facs_91_r2"/>form der Oberstufe zu wählen, längerfristige Kosten bewirkt, die u. a. im<lb facs="#facs_91_r3"/>Lehrmittel- und Ausbildungsbereich liegen.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_91_r4"/>Geringe Kosten ergeben sich aus dem Prozedere für die Wahl des<lb facs="#facs_91_r5"/>Oberstufensystems, für die Einführung der Gegliederten Sekundar<lb break="no" facs="#facs_91_r6"/>schule, dort wo sie neu gewählt wird, und für die Handhabung<lb facs="#facs_91_r7"/>modifizierter Elemente des dreiteiligen Systems. Allerdings werden<lb facs="#facs_91_r8"/>dafür Fort- und Weiterbildungsausgaben notwendig sein.</p>
							</div>
							<div type="subtitle" n="3">
								<head type="subtitle" n="3">
									<lb facs="#facs_91_r9"/>10. Reformablauf</head>
								<p>
									<lb facs="#facs_91_r10"/>Die Wahl zwischen den beiden vorgeschlagenen Oberstufensyste<lb break="no" facs="#facs_91_r11"/>men verlangt von den Gemeinden ein Abwägen und schliesslich eine<lb facs="#facs_91_r12"/>Entscheidung. Dabei kann auf Erfahrungen zurückgegriffen werden,<lb facs="#facs_91_r13"/>die bisher mit der Einführung und Versuchsbegleitung bei 18 AVO-<lb facs="#facs_91_r14"/>Schulen gemacht wurden, insbesondere dann, wenn es sich um die<lb facs="#facs_91_r15"/>Umwandlung der dreiteiligen Oberstufe in die Gegliederte Sekundar<lb break="no" facs="#facs_91_r16"/>schule handelt. Dies ist ein Prozess, für den die Lehrerinnen und Lehrer,<lb facs="#facs_91_r17"/>Schulbehörden und Eltern Zeit und Unterstützung brauchen.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_91_r18"/>Dabei stehen im Vordergrund:</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_91_r19"/>-<lb facs="#facs_91_r20"/>der organisatorische Aufbau (Stammklasse/Niveau; Dreiteilung)<lb facs="#facs_91_r21"/>und dessen Übertragung auf die örtlichen Schulverhältnisse,</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_91_r22"/>-<lb facs="#facs_91_r23"/>die Verfahren des Übertritts, Umstufung und Lernbeurteilung,</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_91_r24"/>-<lb facs="#facs_91_r25"/>die Reformkonsequenzen auf die innere Schulorganisation wie<lb facs="#facs_91_r26"/>Schulleitung, Koordinationsaufgaben, Hausämter, Zusammenarbeit<lb facs="#facs_91_r27"/>unter den Lehrpersonen, Arbeitsteilung, Anpassung der Behörden<lb break="no" facs="#facs_91_r28"/>tätigkeit.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_91_r29"/>Innert drei Jahren nach Inkrafttreten der Gesetzesänderung ist die<lb facs="#facs_91_r30"/>kommunale Oberstufenstruktur festzulegen. Zunächst sind die lokalen<lb facs="#facs_91_r31"/>Bedürfnisse abzuklären, auf die die Oberstufenstruktur eingehen soll.<lb facs="#facs_91_r32"/>Auf dieser Grundlage findet eine Evaluation der wählbaren Ober<lb break="no" facs="#facs_91_r33"/>stufensysteme statt. Die Gemeindebehörden sollen in Absprache mit<lb facs="#facs_91_r34"/>den kantonalen Reformverantwortlichen die Zeitplanung und Vorbe<lb break="no" facs="#facs_91_r35"/>reitungsarbeiten absprechen. Voraussichtlich kann 1997 mit der lokalen<lb facs="#facs_91_r36"/>Entscheidungsfindung begonnen werden.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_91_r37"/>Mit der Planung und Organisation der Reform wird von der<lb facs="#facs_91_r38"/>Erziehungsdirektion (Arbeitsgruppe «Oberstufenreform») in Zusam<lb break="no" facs="#facs_91_r39"/>menarbeit mit dem Pestalozzianum ein Leitungsteam beauftragt.<lb facs="#facs_91_r40"/>Aufgrund eines vorläufigen Konzepts soll das Verfahren der System<lb break="no" facs="#facs_91_r41"/>wahl weitgehend auf Gemeindeebene organisiert werden. Besondere<lb facs="#facs_91_r42"/>Beachtung ist zuvor der Rekrutierung und Fortbildung der dabei</p>
								<pb n="92" facs="#facs_92"/>
								<fw type="pageNum" place="top-left">
									<lb facs="#facs_92_r0"/>90</fw>
								<p>
									<lb facs="#facs_92_r1"/>benötigten Kader zu schenken. Der Kanton stellt Planungs- und<lb facs="#facs_92_r2"/>Arbeitsmittel zur Verfügung.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_92_r3"/>Neben der allgemeinen Einführung entstehen durch die Reform<lb facs="#facs_92_r4"/>auch individuelle Fortbildungsbedürfnisse. Deshalb wird im Rahmen<lb facs="#facs_92_r5"/>der Lehrerfortbildung (Pestalozzianum) ein Angebot entwickelt und<lb facs="#facs_92_r6"/>bereitgestellt, so dass sich z. B. Lehrende die nötige Kompetenz zur<lb facs="#facs_92_r7"/>Klassenführung oder Unterrichtserteilung in Fächern, die nicht ihrer<lb facs="#facs_92_r8"/>bisherigen Ausbildung entsprechen, aneignen können.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_92_r9"/>Die Kosten der Reformdurchführung in den Gemeinden ergeben<lb facs="#facs_92_r10"/>sich aus den Aufwendungen für das Personal (kantonales Reformteam<lb facs="#facs_92_r11"/>und Schulbegleiter), Sitzungsentschädigungen, Kaderfortbildung und<lb facs="#facs_92_r12"/>Entlastungen (für Leitung und Koordination) während der lokalen<lb facs="#facs_92_r13"/>Überprüfungs- und Reformphase.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_92_r14"/>Die gesamten Reformkosten lassen sich kaum beziffern, weil zum<lb facs="#facs_92_r15"/>gegenwärtigen Zeitpunkt nicht abgeschätzt werden kann, wieviele<lb facs="#facs_92_r16"/>Gemeinden ihr Oberstufensystem ändern werden.</p>
							</div>
							<div type="subtitle" n="3">
								<head type="subtitle" n="3">
									<lb facs="#facs_92_r17"/>11. Bemerkungen zu den einzelnen gesetzlichen Bestimmungen</head>
								<p>
									<lb facs="#facs_92_r18"/>§ 1bis. Änderung, da künftig zwei Systeme zur Auswahl stehen.<lb facs="#facs_92_r19"/>§ 10. Am bisherigen Schuleintrittsalter wird festgehalten. Hin<lb break="no" facs="#facs_92_r20"/>gegen sollen vorzeitige Einschulungen im Einzelfall flexibler als bis<lb facs="#facs_92_r21"/>anhin gehandhabt werden.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_92_r22"/>§ 54. Entspricht, ausgenommen der Gliederung der Oberstufe und<lb facs="#facs_92_r23"/>sprachlicher Anpassungen, den bisherigen §§ 54 und 55.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_92_r24"/>§ 55. Hier ist der Grundsatz festgehalten, dass die Oberstufe in<lb facs="#facs_92_r25"/>zwei verschiedenen Organisationsformen angeboten werden kann. Der<lb facs="#facs_92_r26"/>Erziehungsrat setzt die Rahmenbedingungen für den Wechsel der<lb facs="#facs_92_r27"/>Organisationsform fest. Dies betrifft insbesondere den Ablauf und die<lb facs="#facs_92_r28"/>Bedingungen für die Wahl der Form. Im weiteren sollen vorgenommene<lb facs="#facs_92_r29"/>Systemwechsel für acht Jahre Gültigkeit haben.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_92_r30"/>Für einen Systemwechsel ist das obligatorische Referendum vor<lb break="no" facs="#facs_92_r31"/>gesehen.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_92_r32"/>§ 56. Entspricht weitgehend den bisherigen §§ 60 bis 62. Auf die<lb facs="#facs_92_r33"/>Dispensations- und Abmeldemöglichkeiten wurde verzichtet, da diese<lb facs="#facs_92_r34"/>über die Absenzenbestimmungen bzw. bezüglich der Abmeldemöglich<lb break="no" facs="#facs_92_r35"/>keit von Biblischer Geschichte bzw. Religionsunterricht an anderer<lb facs="#facs_92_r36"/>Stelle geregelt sind. Neu ist die Kompetenz für den Erziehungsrat, für</p>
								<pb n="93" facs="#facs_93"/>
								<fw type="pageNum" place="top-right">
									<lb facs="#facs_93_r0"/>91</fw>
								<p>
									<lb facs="#facs_93_r1"/>Freifächer eine Angebotspflicht zu schaffen. Zur Zeit könnte dies<lb facs="#facs_93_r2"/>lediglich für Englisch zur Diskussion stehen.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_93_r3"/>§ 57. Der bisherige § 66 wurde neu umschrieben.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_93_r4"/>§ 58. Abs. 1 entspricht § 67 (alt).<lb facs="#facs_93_r5"/>Abs. 2 ersetzt den bisherigen § 64. Auf eine Definition, welche<lb facs="#facs_93_r6"/>Lehrkraft welche Fächer erteilt, wird verzichtet. Einerseits stellt sich die<lb facs="#facs_93_r7"/>Situation in den beiden Systemen unterschiedlich dar, anderseits wird<lb facs="#facs_93_r8"/>im Moment eine Reform der Lehrerbildung vorbereitet, u. a. mit der<lb facs="#facs_93_r9"/>Zielsetzung einer gemeinsamen Ausbildung der Lehrkräfte der Ober<lb break="no" facs="#facs_93_r10"/>stufe.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_93_r11"/>§ 59. Entspricht den bisherigen §§ 68 und 69, wobei auf die<lb facs="#facs_93_r12"/>spezielle Erwähnung besonderer Probleme mit der Real- und Ober<lb break="no" facs="#facs_93_r13"/>schule verzichtet wird.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_93_r14"/>§ 60. Entspricht § 70 (alt).</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_93_r15"/>§§ 61 und 62. Die Beschreibung der dreiteiligen Oberstufe ent<lb break="no" facs="#facs_93_r16"/>spricht dem bisherigen Gesetz. Beabsichtigte Modifikationen sind auf<lb facs="#facs_93_r17"/>Verordnungsstufe möglich, da im Gesetz keine Detailvorschriften<lb facs="#facs_93_r18"/>enthalten sind.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_93_r19"/>§ § 63 und 64. Das Grundprinzip der Organisation der Geglieder<lb break="no" facs="#facs_93_r20"/>ten Sekundarschule wird beschrieben, wobei auf Detailvorschriften<lb facs="#facs_93_r21"/>verzichtet wird.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_93_r22"/>§ 65. Mit dieser Bestimmung soll gewährleistet sein, dass die<lb facs="#facs_93_r23"/>Gegliederte Sekundarschule auf veränderte Verhältnisse in einzelnen<lb facs="#facs_93_r24"/>Gemeinden reagieren kann, ohne dass neue Schulversuche eingeleitet<lb facs="#facs_93_r25"/>werden müssen.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_93_r26"/>§ 66. Mit dieser Bestimmung wird das Kernstück der Gegliederten<lb facs="#facs_93_r27"/>Sekundarschule beschrieben, nämlich die individuelle Zuteilung und<lb facs="#facs_93_r28"/>die Möglichkeit, Stammklassen und Niveaugruppe zu wechseln. In den<lb facs="#facs_93_r29"/>bisherigen Versuchsschulen wird Abs. 2 für das Fach Französisch<lb facs="#facs_93_r30"/>angewandt. Im ersten Quartal werden die Schülerinnen und Schüler<lb facs="#facs_93_r31"/>gemeinsam unterrichtet. Aufgrund der gezeigten Leistungen erfolgt<lb facs="#facs_93_r32"/>dann die Zuteilung zu den Niveaugruppen.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_93_r33"/>§ 67. Entspricht § 56 (alt) und bezieht sich auf das Werkjahr.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_93_r34"/>§ 68. Entspricht § 56bis (alt) und bezieht sich auf das 10. Schuljahr.</p>
								<pb n="94" facs="#facs_94"/>
								<fw type="pageNum" place="top-left">
									<lb facs="#facs_94_r0"/>92</fw>
								<p>
									<lb facs="#facs_94_r1"/>§ 92. Bisher § 93. Die Genehmigungspflicht der Übertrittsordnung<lb facs="#facs_94_r2"/>durch den Kantonsrat soll aufgehoben werden, im übrigen keine<lb facs="#facs_94_r3"/>Änderung.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_94_r4"/>§ 93. Bisherige AVO-Gemeinden haben ihren Systementscheid -<lb facs="#facs_94_r5"/>welchen sie auch treffen wollen - den Stimmberechtigten vorzulegen.<lb facs="#facs_94_r6"/>Für die übrigen Gemeinden besteht das obligatorische Referendum bei<lb facs="#facs_94_r7"/>einem Wechsel zur Gegliederten Sekundarschule.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_94_r8"/>Der Regierungsrat beantragt dem Kantonsrat, der Änderung des<lb facs="#facs_94_r9"/>Volksschulgesetzes vom <date when="1899-06-11">11. Juni 1899</date> zuzustimmen.</p>
								<closer>
									<salute>
										<lb facs="#facs_94_r12"/>Im Namen des Regierungsrates</salute>
									<signed>
										<lb facs="#facs_94_r13"/>Der Präsident:<lb facs="#facs_94_r14"/>Homberger</signed>
									<signed>
										<lb facs="#facs_94_r15"/>Der Staatsschreiber:<lb facs="#facs_94_r16"/>Husi</signed>
								</closer>
							</div>
						</div>
					</div>
					<div type="subtitle" n="1">
						<head type="subtitle" n="1">
							<lb facs="#facs_94_r17"/>Schutz von Naturschutzgebieten mit überkommunaler<lb facs="#facs_94_r18"/>Bedeutung in der Gemeinde Rheinau<lb facs="#facs_94_r19"/>(vom <date when="1995-12-28">28. Dezember 1995)</date></head>
						<p>
							<lb facs="#facs_94_r21"/>Die Direktion der öffentlichen Bauten,<lb facs="#facs_94_r22"/>gestützt auf Art. 18ff. des Bundesgesetzes über den Natur- und<lb facs="#facs_94_r23"/>Heimatschutz (NHG) und §§ 203, 205 und 211 des Planungs- und<lb facs="#facs_94_r24"/>Baugesetzes (PBG),<lb facs="#facs_94_r25"/>erlässt folgende Verordnung:</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_94_r27"/>1. Die folgenden Objekte werden unter Naturschutz gestellt:</p>
						<table>
							<row>
								<cell>Objekt Nr.</cell>
								<cell>Name</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>2</cell>
								<cell>Kiesgrubenbiotop im Oberboden</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>3</cell>
								<cell>Trockenstandort Rüedifahr</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>4</cell>
								<cell>Trockenstandort in keltischer Wall- und Grabenanlage</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>5 a, b</cell>
								<cell>Trockenstandorte, Riedwiese Halbinsel Au</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>6</cell>
								<cell>Trockenstandort Tugstein</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>7</cell>
								<cell>Extensivstreifen Unter Tugstein</cell>
							</row>
						</table>
						<pb n="95" facs="#facs_95"/>
						<fw type="pageNum" place="top-right">
							<lb facs="#facs_95_r0"/>93</fw>
						<p>
							<lb facs="#facs_95_r1"/>8 a, b, c<lb facs="#facs_95_r2"/>9</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_95_r3"/>Extensivstreifen, Magerwiese Häuli-Solboden<lb facs="#facs_95_r4"/>Trockenstandort bei Bahndamm<lb facs="#facs_95_r5"/>10</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_95_r6"/>Trockenstandort Ziel<lb facs="#facs_95_r7"/>Die Objekte weisen verschiedene Riedgesellschaften, Trocken<lb break="no" facs="#facs_95_r8"/>standorte, Wald- und Gehölzbestände, Hecken, markante Einzel<lb break="no" facs="#facs_95_r9"/>bäume, Brach- und Segetalflächen mit verschiedenen seltenen und<lb facs="#facs_95_r10"/>geschützten Pflanzen und Tierarten auf.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_95_r12"/>2. Die Schutzgebiete werden in folgende Zonen gegliedert:</p>
						<table>
							<row>
								<cell/>
								<cell/>
							</row>
							<row>
								<cell>Zone I</cell>
								<cell>Naturschutzzone</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>Zone II A</cell>
								<cell>Naturschutzumgebungszone</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>Zone IV</cell>
								<cell>Waldschutzzone</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>Zone VI</cell>
								<cell>Erholungszone</cell>
							</row>
						</table>
						<p>
							<lb facs="#facs_95_r21"/>Die Lage sowie Grenzen und Zonen der Schutzgebiete sind aus den<lb facs="#facs_95_r22"/>Übersichts- und Detailplänen Mst. 1 : 2500 ersichtlich, welche Bestand<lb break="no" facs="#facs_95_r23"/>teile dieser Verordnung sind.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_95_r25"/>3. Schutzziel ist die umfassende und ungeschmälerte Erhaltung der<lb facs="#facs_95_r26"/>Schutzobjekte als Lebensräume seltener und geschützter Tier- und<lb facs="#facs_95_r27"/>Pflanzenarten und -gemeinschaften sowie als wesentliche Elemente der<lb facs="#facs_95_r28"/>Landschaft und als Zeugen früherer Bewirtschaftungsformen.</p>
						<div type="subtitle" n="2">
							<head type="subtitle" n="2">
								<lb facs="#facs_95_r29"/>Zone I Naturschutzzone</head>
							<p>
								<lb facs="#facs_95_r31"/>Die Naturschutzzone dient der Erhaltung der schutzwürdigen<lb facs="#facs_95_r32"/>Gebiete als Lebensraum seltener und gefährdeter Tier- und Pflanzen<lb break="no" facs="#facs_95_r33"/>arten und -gemeinschaften sowie dem Schutz der Landschaft.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_95_r34"/>Die Extensivstreifen Au (Nr. 5b), Häuli-Solboden (Nrn. 8 b und 8 c)<lb facs="#facs_95_r35"/>sowie Unter Tugstein (Nr. 7) dienen der Erhaltung der Pflanzen- und<lb facs="#facs_95_r36"/>Tierwelt der offenen Feldflur, besonders auch der stark gefährdeten<lb facs="#facs_95_r37"/>Ackerbegleitflora sowie der Bereicherung des Landschaftsbildes.</p>
						</div>
						<div type="subtitle" n="2">
							<head type="subtitle" n="2">
								<lb facs="#facs_95_r38"/>Zone II A Naturschutzumgebungszone</head>
							<p>
								<lb facs="#facs_95_r40"/>Die Naturschutzumgebungszonen dienen der Sicherung der Natur<lb break="no" facs="#facs_95_r41"/>schutzzone vor unerwünschten Einwirkungen sowie dem Schutz der<lb facs="#facs_95_r42"/>Landschaft und der Erhaltung des Lebensraumes für gefährdete Arten<lb facs="#facs_95_r43"/>der Übergangsgebiete zwischen intensiv genutzter Umgebung und der<lb facs="#facs_95_r44"/>Naturschutzzone.</p>
						</div>
						<div type="subtitle" n="2">
							<head type="subtitle" n="2">
								<lb facs="#facs_95_r45"/>Zone IV Waldschutzzone</head>
							<p>
								<lb facs="#facs_95_r47"/>Die Waldschutzzone dient der langfristigen Erhaltung bzw. Erzie<lb break="no" facs="#facs_95_r48"/>lung standortgemässer Waldgesellschaften, schutzwürdiger Waldfor-</p>
							<pb n="96" facs="#facs_96"/>
							<fw type="pageNum" place="top-left">
								<lb facs="#facs_96_r0"/>94</fw>
						</div>
					</div>
				</div>
				<div type="announcement">
					<head type="announcement">
						<lb facs="#facs_96_r1"/>Verordnung über den Schutz von Naturschutzgebieten<lb facs="#facs_96_r2"/>mit überkommunaler Bedeutung in Rheinau</head>
					<figure facs="#facs_96_f0"/>
					<p>
						<lb facs="#facs_96_r24"/>Nr. 10 Trockenstandort Ziel</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_96_r26"/>Zone VI</p>
					<figure facs="#facs_96_f1"/>
					<pb n="97" facs="#facs_97"/>
					<fw type="pageNum" place="top-right">
						<lb facs="#facs_97_r0"/>95</fw>
					<p>
						<lb facs="#facs_97_r2"/>Nr. 5a,b Trockenstandorte, Riedwiese Halbinsel Au</p>
					<figure facs="#facs_97_f0"/>
					<pb n="98" facs="#facs_98"/>
					<fw type="pageNum" place="top-left">
						<lb facs="#facs_98_r0"/>96</fw>
					<p>
						<lb facs="#facs_98_r2"/>Nr. 6</p>
					<figure facs="#facs_98_f0"/>
					<pb n="99" facs="#facs_99"/>
					<fw type="pageNum" place="top-right">
						<lb facs="#facs_99_r0"/>97</fw>
					<p>
						<lb facs="#facs_99_r2"/>Nr. 2</p>
					<figure facs="#facs_99_f0"/>
					<p>
						<lb facs="#facs_99_r38"/>100</p>
					<pb n="100" facs="#facs_100"/>
					<fw type="pageNum" place="top-left">
						<lb facs="#facs_100_r0"/>98</fw>
					<p>
						<lb facs="#facs_100_r1"/>men und -typen sowie stufig aufgebauter, busch- und artenreicher<lb facs="#facs_100_r2"/>Waldränder.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_100_r4"/>Zone VI Erholungszone</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_100_r5"/>Die Erholungszone dient teilweise einer extensiven Erholung,<lb facs="#facs_100_r6"/>soweit diese mit dem Schutz des Gebietes vereinbar ist, sowie der<lb facs="#facs_100_r7"/>Erhaltung der artenreichen Magerwiese.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_100_r10"/>4. In den Schutzzonen I, II und IV sind alle Tätigkeiten, Vorkehren<lb facs="#facs_100_r11"/>und Einrichtungen verboten, welche mit dem Schutzziel unvereinbar<lb facs="#facs_100_r12"/>sind, namentlich Tiere und Pflanzen beeinträchtigen oder die Beschaf<lb break="no" facs="#facs_100_r13"/>fenheit des Bodens oder andere natürliche Verhältnisse nachteilig<lb facs="#facs_100_r14"/>verändern können, ferner solche, die im Landschaftsbild störend in<lb facs="#facs_100_r15"/>Erscheinung treten.</p>
					<p>
						<lb facs="#facs_100_r18"/>Die Waldbewirtschaftung bedarf der forstamtlichen Bewilligung.<lb facs="#facs_100_r19"/>Insbesondere sind verboten:</p>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_100_r21"/>4.1 In der Naturschutzzone I</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_100_r22"/>-<lb facs="#facs_100_r23"/>das Errichten von Bauten und Anlagen aller Art;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_100_r24"/>-<lb facs="#facs_100_r25"/>Geländeveränderungen und Ablagerungen aller Art;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_100_r26"/>das Bewässern und Entwässern sowie das Einleiten von<lb facs="#facs_100_r27"/>Abwässern;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_100_r28"/>-<lb facs="#facs_100_r29"/>das Düngen und das Verwenden von Giftstoffen;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_100_r30"/>-<lb facs="#facs_100_r31"/>andere Nutzung als zur Erhaltung nötig;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_100_r32"/>-<lb facs="#facs_100_r33"/>das Weidenlassen;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_100_r34"/>- das Aufforsten oder Anlegen von Baumbeständen ausserhalb<lb facs="#facs_100_r35"/>des Waldes;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_100_r36"/>- das Beseitigen von Hecken, markanten Bäumen und Sträu<lb break="no" facs="#facs_100_r37"/>chern sowie Baumgruppen ausserhalb des Waldes;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_100_r38"/>- das Ansiedeln von standortfremden Tieren und Pflanzen;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_100_r39"/>-<lb facs="#facs_100_r40"/>- das Pflücken, Ausgraben oder Zerstören von wildwachsenden<lb facs="#facs_100_r41"/>Pflanzen und Pilzen;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_100_r42"/>- das Töten, Verletzen, Fangen oder Stören von wildlebenden<lb facs="#facs_100_r43"/>Tieren, ausgenommen im Rahmen der bewilligten Jagd und<lb facs="#facs_100_r44"/>Fischerei;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_100_r45"/>- das Anfachen von Feuer, das Lagern, Zelten, Kampieren sowie<lb facs="#facs_100_r46"/>das Überlassen von Standplätzen dafür;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_100_r47"/>- das Fahren und Reiten abseits von Strassen und Wegen;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_100_r48"/>- das Laufenlassen von Hunden (Leinenzwang);</p>
						<pb n="101" facs="#facs_101"/>
						<fw type="pageNum" place="top-right">
							<lb facs="#facs_101_r0"/>99</fw>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r1"/>-<lb facs="#facs_101_r2"/>das Betreten in der Zeit vom <date when="--03-15">15. März</date> bis <date when="--09-01">1. September,</date> ausser<lb facs="#facs_101_r7"/>auf markierten Wegen und im Wald. Davon ausgenommen ist<lb facs="#facs_101_r8"/>der Kiesgrubenbiotop im Oberboden (Nr.2).</p>
					</div>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_101_r9"/>4.2 In der Naturschutzumgebungszone II A</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r11"/>-<lb facs="#facs_101_r12"/>das Errichten von Bauten und Anlagen aller Art;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r13"/>Geländeveränderungen und Ablagerungen aller Art;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r14"/>-<lb facs="#facs_101_r15"/>das Bewässern und Entwässern sowie das Einleiten von<lb facs="#facs_101_r16"/>Abwässern;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r17"/>-<lb facs="#facs_101_r18"/>das Düngen und das Verwenden von Giftstoffen;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r19"/>-<lb facs="#facs_101_r20"/>andere Nutzung als Streue- oder Dauerwiese;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r21"/>das Weidenlassen;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r22"/>-<lb facs="#facs_101_r23"/>das Aufforsten oder Anlegen von Baumbeständen ausserhalb<lb facs="#facs_101_r24"/>des Waldes;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r25"/>das Beseitigen von Hecken, markanten Bäumen und Sträu<lb break="no" facs="#facs_101_r26"/>chern sowie Baumgruppen ausserhalb des Waldes;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r27"/>das Ansiedeln von standortfremden Tieren und Pflanzen;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r28"/>-<lb facs="#facs_101_r29"/>das Pflücken, Ausgraben oder Zerstören von Pilzen;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r30"/>das Töten, Verletzen, Fangen oder Stören von wildlebenden<lb facs="#facs_101_r31"/>Tieren, ausgenommen im Rahmen der bewilligten Jagd und<lb facs="#facs_101_r32"/>Fischerei;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r33"/>-<lb facs="#facs_101_r34"/>das Anfachen von Feuer, das Lagern, Zelten, Kampieren sowie<lb facs="#facs_101_r35"/>das Überlassen von Standplätzen dafür;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r36"/>-<lb facs="#facs_101_r37"/>das Fahren und Reiten abseits von Strassen und Wegen;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r38"/>das Laufenlassen von Hunden (Leinenzwang).</p>
					</div>
					<div type="subtitle" n="3">
						<head type="subtitle" n="3">
							<lb facs="#facs_101_r39"/>4.3 In der Waldschutzzone IV</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r41"/>-<lb facs="#facs_101_r42"/>das Errichten von Bauten und Anlagen aller Art;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r43"/>-<lb facs="#facs_101_r44"/>Geländeveränderungen und Ablagerungen aller Art;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r45"/>-<lb facs="#facs_101_r46"/>das Bewässern und Entwässern sowie das Einleiten von<lb facs="#facs_101_r47"/>Abwässern;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r48"/>-<lb facs="#facs_101_r49"/>das Düngen und das Verwenden von Giftstoffen;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r50"/>- das Weidenlassen;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r51"/>-<lb facs="#facs_101_r52"/>das Ansiedeln von standortfremden Tieren und Pflanzen;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r53"/>das Pflücken, Ausgraben oder Zerstören von wildwachsenden<lb facs="#facs_101_r54"/>Pflanzen und Pilzen;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_101_r55"/>-<lb facs="#facs_101_r56"/>das Töten, Verletzen, Fangen oder Stören von wildlebenden<lb facs="#facs_101_r57"/>Tieren, ausgenommen im Rahmen der bewilligten Jagd und<lb facs="#facs_101_r58"/>Fischerei;</p>
						<pb n="102" facs="#facs_102"/>
						<fw type="pageNum" place="top-left">
							<lb facs="#facs_102_r0"/>100</fw>
						<p>
							<lb facs="#facs_102_r1"/>-<lb facs="#facs_102_r2"/>das Anfachen von Feuer, das Lagern, Zelten, Kampieren sowie<lb facs="#facs_102_r3"/>das Überlassen von Standplätzen dafür;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_102_r4"/>-<lb facs="#facs_102_r5"/>das Fahren und Reiten abseits von Strassen und Wegen;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_102_r6"/>-<lb facs="#facs_102_r7"/>das Laufenlassen von Hunden (Leinenzwang).</p>
						<div type="subtitle" n="2">
							<head type="subtitle" n="2">
								<lb facs="#facs_102_r11"/>5.<lb facs="#facs_102_r12"/>In der Erholungszone VI sind verboten:</head>
							<p>
								<lb facs="#facs_102_r13"/>- das Errichten von Bauten und Anlagen aller Art, ausser<lb facs="#facs_102_r14"/>solchen, welche für den Erholungsbetrieb notwendig sind, sich<lb facs="#facs_102_r15"/>gut in das Landschaftsbild einfügen und das Schutzziel nicht<lb facs="#facs_102_r16"/>gefährden;</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_102_r17"/>-<lb facs="#facs_102_r18"/>- Geländeveränderungen und Ablagerungen aller Art;</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_102_r19"/>- das Aufbringen von Hartbelägen auf Wegen und Plätzen;</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_102_r20"/>- das Entwässern sowie das von Abwässern;</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_102_r21"/>-<lb facs="#facs_102_r22"/>das Düngen und das Verwenden von Giftstoffen;</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_102_r23"/>- andere Bewirtschaftung als Dauerwiese (Trockenwiese);</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_102_r24"/>-<lb facs="#facs_102_r25"/>das Weidenlassen;</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_102_r26"/>-<lb facs="#facs_102_r27"/>das Aufforsten oder Anlegen von Baumbeständen;</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_102_r28"/>-<lb facs="#facs_102_r29"/>das Beseitigen von Hecken, markanten Bäumen und Sträu<lb break="no" facs="#facs_102_r30"/>chern sowie Baumgruppen;</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_102_r31"/>-<lb facs="#facs_102_r32"/>das Ansiedeln von standortfremden Tieren und Pflanzen;</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_102_r33"/>- das Pflücken, Ausgraben oder Zerstören von wildwachsenden<lb facs="#facs_102_r34"/>Pflanzen und Pilzen;</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_102_r35"/>-<lb facs="#facs_102_r36"/>das Töten, Verletzen, Fangen oder Stören von wildlebenden<lb facs="#facs_102_r37"/>Tieren, ausgenommen im Rahmen der bewilligten Jagd.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_102_r40"/>6. Die Naturschutzgebiete sind fachgerecht zu unterhalten und zu<lb facs="#facs_102_r41"/>pflegen. Sämtliche Unterhalts- und Pflegearbeiten haben sich nach dem<lb facs="#facs_102_r42"/>Schutzziel zu richten. Die dafür erforderlichen Massnahmen sind von<lb facs="#facs_102_r43"/>den Verboten gemäss Ziffern 4 und 5 ausgenommen. Sie werden, soweit<lb facs="#facs_102_r44"/>erforderlich, in einem Pflegeplan festgelegt.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_102_r45"/>Übersteigen die Anordnungen in unzumutbarer Weise die all<lb break="no" facs="#facs_102_r46"/>gemeine Pflicht des Eigentümers, sein Grundstück zu unterhalten, so ist<lb facs="#facs_102_r47"/>die Betreuung durch das anordnende Gemeinwesen zu übernehmen<lb facs="#facs_102_r48"/>und vom Grundeigentümer zu dulden (§ 207 PBG).</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_102_r49"/>Grundsätzlich sind folgende Unterhaltsarbeiten auszuführen:</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_102_r50"/>6.1 Riedwiesen sind jährlich ab <date when="--09-01">1. September</date> zu mähen. Die Streue ist<lb facs="#facs_102_r53"/>bis zum <date when="--03-15">15. März</date> wegzubringen.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_102_r56"/>6.2 Trockenwiesen sind ab <date when="--07-01">1. Juli</date> zu mähen. Das Schnittgut ist<lb facs="#facs_102_r59"/>wegzuführen.</p>
							<pb n="103" facs="#facs_103"/>
							<fw type="pageNum" place="top-right">
								<lb facs="#facs_103_r0"/>101</fw>
							<p>
								<lb facs="#facs_103_r1"/>6.3 Die Bewirtschaftung der Extensivstreifen Au (Nr. 5b), Häuli-<lb facs="#facs_103_r2"/>Solboden (Nrn. 8b und 8c) sowie Unter Tugstein (Nr. 7) wird vom<lb facs="#facs_103_r3"/>Amt für Raumplanung in einem Pflegeplan festgelegt. Die Streifen<lb facs="#facs_103_r4"/>können mit Zustimmung des Amtes für Raumplanung innerhalb<lb facs="#facs_103_r5"/>der im Übersichtsplan Mst. 1 : 2500 bezeichneten Bereiche (Anord<lb break="no" facs="#facs_103_r6"/>nungsspielraum) verschoben werden. Dabei müssen die ökologi<lb break="no" facs="#facs_103_r7"/>schen Zielsetzungen und die Fläche der Streifen gewährleistet<lb facs="#facs_103_r8"/>bleiben.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_103_r9"/>6.4 In den Naturschutzumgebungszonen ist die Vegetation jährlich<lb facs="#facs_103_r10"/>mindestens einmal zu mähen und das Schnittgut wegzuführen.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_103_r11"/>6.5<lb facs="#facs_103_r12"/>Hecken und Waldränder sind periodisch selektiv und abschnitt<lb break="no" facs="#facs_103_r13"/>weise zu verjüngen.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_103_r14"/>6.6 Der Wald ist dem Schutzziel entsprechend zu bewirtschaften. Im<lb facs="#facs_103_r15"/>Rahmen dieser Zielsetzung legt der Forstdienst die erforderlichen<lb facs="#facs_103_r16"/>Massnahmen fest. Dabei ist die Naturverjüngung zu fördern. Bei<lb facs="#facs_103_r17"/>Neuanpflanzungen bzw. Durchforstungen sind Gehölzarten des<lb facs="#facs_103_r18"/>standortgemässen Naturwaldes auszuwählen bzw. zu fördern. Der<lb facs="#facs_103_r19"/>Waldrand ist stufig aufzubauen.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_103_r22"/>7. Wenn besondere Verhältnisse, insbesondere ein überwiegendes<lb facs="#facs_103_r23"/>öffentliches Interesse, es erfordern, kann die Baudirektion unter<lb facs="#facs_103_r24"/>sichernden Bedingungen Ausnahmen von diesen Vorschriften gestat<lb break="no" facs="#facs_103_r25"/>ten.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_103_r28"/>8. Zuwiderhandlungen gegen diese Verordnung werden gemäss<lb facs="#facs_103_r29"/>Art. 24 ff. NHG und §§ 340f. PBG geahndet.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_103_r31"/>9. Diese Verordnung tritt sofort in Kraft.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_103_r33"/>10. Gegen diese Verordnung kann innert 20 Tagen ab Veröffent<lb break="no" facs="#facs_103_r34"/>lichung schriftlich begründeter Rekurs beim Regierungsrat eingereicht<lb facs="#facs_103_r35"/>werden. Allfälligen Rekursen kommt gemäss § 211 Abs. 4 PBG keine<lb facs="#facs_103_r36"/>aufschiebende Wirkung zu.</p>
							<closer>
								<dateline>
									<lb facs="#facs_103_r37"/>Zürich, den <date when="1995-12-28">28. Dezember 1995</date></dateline>
								<salute>
									<lb facs="#facs_103_r39"/>Direktion der öffentlichen Bauten<lb facs="#facs_103_r40"/>des Kantons Zürich</salute>
								<signed>
									<lb facs="#facs_103_r41"/>Hofmann</signed>
							</closer>
							<pb n="104" facs="#facs_104"/>
							<fw type="pageNum" place="top-left">
								<lb facs="#facs_104_r0"/>102</fw>
						</div>
					</div>
					<div type="announcement">
						<head type="announcement">
							<lb facs="#facs_104_r1"/>Beschluss des Kantonsrates<lb facs="#facs_104_r2"/>über die Erwahrung der Ergebnisse des zweiten<lb facs="#facs_104_r3"/>Wahlganges der Erneuerungswahl eines zürcherischen<lb facs="#facs_104_r4"/>Mitglieds des Ständerates für die Amtsdauer 1995-1999<lb facs="#facs_104_r5"/>vom <date when="1995-11-26">26. November 1995</date><lb facs="#facs_104_r7"/>(vom <date when="1996-01-08">8. Januar 1996)</date></head>
						<p>
							<lb facs="#facs_104_r9"/>Der Kantonsrat,</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_104_r10"/>nach Einsichtnahme in den am <date when="1995-12-15">15. Dezember 1995</date> im Amtsblatt,<lb facs="#facs_104_r13"/>Textteil, Seite 2401 ff. veröffentlichten Beschluss des Büros des Kantons<lb break="no" facs="#facs_104_r14"/>rates vom <date when="1995-12-07">7. Dezember 1995</date> über die Ergebnisse des zweiten<lb facs="#facs_104_r17"/>Wahlganges der Erneuerungswahl eines zürcherischen Mitglieds des<lb facs="#facs_104_r18"/>Ständerates für die Amtsdauer 1995-1999 vom <date when="1995-11-26">26. November 1995</date> und<lb facs="#facs_104_r21"/>nach Vormerknahme, dass innerhalb der angesetzten Frist keine<lb facs="#facs_104_r22"/>Einsprache eingereicht worden ist,<lb facs="#facs_104_r23"/>beschliesst:</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_104_r24"/>I. Die Ständerätin Vreni Spoerry, Horgen, wird als gewählt<lb facs="#facs_104_r25"/>erklärt.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_104_r26"/>II. Mitteilung an den Regierungsrat.</p>
						<closer>
							<salute>
								<lb facs="#facs_104_r27"/>Im Namen des Kantonsrates</salute>
							<signed>
								<lb facs="#facs_104_r28"/>Der Präsident:<lb facs="#facs_104_r29"/>Markus Kägi</signed>
							<signed>
								<lb facs="#facs_104_r30"/>Der Sekretär:<lb facs="#facs_104_r31"/>Thomas Dähler</signed>
						</closer>
					</div>
					<div type="announcement">
						<head type="announcement">
							<lb facs="#facs_104_r32"/>Beschluss des Kantonsrates<lb facs="#facs_104_r33"/>über die Erwahrung der Ergebnisse der Ersatzwahl<lb facs="#facs_104_r34"/>eines Mitglieds des Regierungsrates<lb facs="#facs_104_r35"/>für den Rest der Amtsdauer 1995-1999<lb facs="#facs_104_r36"/>(vom <date when="1996-01-08">8. Januar 1996)</date></head>
						<p>
							<lb facs="#facs_104_r38"/>Der Kantonsrat,</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_104_r39"/>nach Einsichtnahme in den am <date when="1995-12-15">15. Dezember 1995</date> im Amtsblatt,<lb facs="#facs_104_r42"/>Textteil, Seite 2415 f. veröffentlichten Beschluss des Büros des Kantons<lb break="no" facs="#facs_104_r43"/>rates vom <date when="1995-12-07">7. Dezember 1995</date> über die Ergebnisse der Ersatzwahl eines</p>
						<pb n="105" facs="#facs_105"/>
						<fw type="pageNum" place="top-right">
							<lb facs="#facs_105_r0"/>103</fw>
						<p>
							<lb facs="#facs_105_r1"/>Mitglieds des Regierungsrates vom <date when="1995-11-26">26. November 1995</date> und nach<lb facs="#facs_105_r4"/>Vormerknahme, dass keine Beschwerden mehr hängig sind,<lb facs="#facs_105_r5"/>beschliesst:</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_105_r6"/>I. Die Ergebnisse werden erwahrt.<lb facs="#facs_105_r7"/>II. Es wird Vormerk genommen, dass das absolute Mehr nicht<lb facs="#facs_105_r8"/>erreicht wurde.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_105_r9"/>III. Mitteilung an den Regierungsrat.</p>
						<div type="subtitle" n="1">
							<head type="subtitle" n="1">
								<lb facs="#facs_105_r15"/>Ersatzwahl in die Bezirksschulpflege Horgen<lb facs="#facs_105_r16"/>Stille Wahl</head>
							<p>
								<lb facs="#facs_105_r17"/>Nach Ablauf der mit der Veröffentlichung der Wahlvorschläge in<lb facs="#facs_105_r18"/>den amtlichen Publikationsorganen des Bezirkes und im Amtsblatt des<lb facs="#facs_105_r19"/>Kantons Zürich vom <date when="1995-12-29">29. Dezember 1995</date> angesetzten siebentägigen<lb facs="#facs_105_r22"/>Nachfrist sind keine neuen Wahlvorschläge eingegangen. Damit kön<lb break="no" facs="#facs_105_r23"/>nen die definitiv Vorgeschlagenen als gewählt erklärt werden (Stille<lb facs="#facs_105_r24"/>Wahl).</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_105_r25"/>In Anwendung von § 57 Abs. 1 des Gesetzes über die Wahlen und<lb facs="#facs_105_r26"/>Abstimmungen (Wahlgesetz) vom <date when="1983-09-04">4. September 1983</date> in der Fassung<lb facs="#facs_105_r29"/>vom <date when="1993-11-28">28. November 1993</date></p>
							<p>
								<lb facs="#facs_105_r31"/>beschliesst der Bezirksrat:</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_105_r32"/>1. Als Mitglieder der Bezirksschulpflege Horgen werden für den Rest<lb facs="#facs_105_r33"/>der Amtsdauer 1993-1997 als gewählt erklärt:<lb facs="#facs_105_r34"/>Meier Otto A ., <date when="1943">1943,</date> Wirtschaftsjurist,<lb facs="#facs_105_r37"/>Ochsenrainstrasse 13, 8136 Gattikon<lb facs="#facs_105_r38"/>Rüegg René, 1929, ehem. Verkaufs-/Marketingleiter,<lb facs="#facs_105_r39"/>Buechlenweg 7, 8805 Richterswil</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_105_r40"/>2. Beschwerden gegen diesen Beschluss sind innert 20 Tagen, von der<lb facs="#facs_105_r41"/>Veröffentlichung an gerechnet, an den Regierungsrat des Kantons<lb facs="#facs_105_r42"/>Zürich, 8090 Zürich, einzureichen.</p>
							<closer>
								<dateline>
									<lb facs="#facs_105_r43"/>Horgen, den <date when="1996-01-19">19. Januar 1996</date></dateline>
								<signed>
									<lb facs="#facs_105_r45"/>Bezirksrat Horgen</signed>
							</closer>
							<pb n="106" facs="#facs_106"/>
							<fw type="pageNum" place="top-left">
								<lb facs="#facs_106_r0"/>104</fw>
						</div>
						<div type="subtitle" n="1">
							<head type="subtitle" n="1">
								<lb facs="#facs_106_r1"/>Ersatzwahl eines Mitgliedes des Kantonsrates<lb facs="#facs_106_r2"/>(vom <date when="1996-01-10">10. Januar 1996)</date></head>
							<p>
								<lb facs="#facs_106_r4"/>In Anwendung von § 90 des Gesetzes über die Wahlen und<lb facs="#facs_106_r5"/>Abstimmungen (Wahlgesetz) vom <date when="1983-09-04">4. September 1983,</date><lb facs="#facs_106_r7"/>beschliesst der Regierungsrat:</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_106_r8"/>I. Als Mitglied des Kantonsrates im X. Wahlkreis (Meilen) für<lb facs="#facs_106_r9"/>die zurückgetretene Irène Meier (Liste der Grünen Partei, Grüne) wird<lb facs="#facs_106_r10"/>als gewählt erklärt:</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_106_r11"/>Toni Baggenstos, Parteisekretär,<lb facs="#facs_106_r12"/>Winkelstrasse 7, 8703 Erlenbach</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_106_r13"/>II. Mitteilung an den Gewählten, den Kantonsrat und die<lb facs="#facs_106_r14"/>Direktion des Innern sowie Veröffentlichung im Amtsblatt, Textteil<lb facs="#facs_106_r15"/>(Dispositiv I).</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_106_r21"/>DER KANTONSRAT<lb facs="#facs_106_r22"/>DES EIDGENÖSSISCHEN STANDES ZÜRICH</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_106_r23"/>EINLADUNG<lb facs="#facs_106_r24"/>zur 36. Sitzung auf Montag, <date when="1996-01-22">22. Januar 1996,</date> 8.15 Uhr, ins Rathaus in<lb facs="#facs_106_r27"/>Zürich</p>
							<div type="subtitle" n="2">
								<head type="subtitle" n="2">
									<lb facs="#facs_106_r28"/>Verhandlungsgegenstände:</head>
								<table>
									<row>
										<cell>1.</cell>
										<cell>Mitteilungen</cell>
										<cell/>
									</row>
									<row>
										<cell>2.</cell>
										<cell>Interpellation Ruth Genner, Zürich, und Daniel Schloeth, Zürich,vom<date when="1995-05-22">22. Mai 1995</date>betreffend Erlass einer Bau- und Zonenordnungfür die Stadt Zürich durch die Baudirektion (mündlich begründet)KR-Nr. 121/1995, RRB-Nr. 3805/20.12.1995</cell>
										<cell>B</cell>
									</row>
								</table>
								<note>
									<lb facs="#facs_106_r39"/>* Aus dem Kantonsrat ausgeschieden.</note>
								<pb n="107" facs="#facs_107"/>
								<fw type="pageNum" place="top-right">
									<lb facs="#facs_107_r0"/>105</fw>
								<table>
									<row>
										<cell>3.</cell>
										<cell>Interpellation Hartmuth Attenhofer, Zürich, Peter Stirnemann,Zürich, und Ruedi Winkler, Zürich, vom<date when="1995-05-22">22. Mai 1995</date>betreffendErlass einer Bau- und Zonenordnung für die Stadt Zürich durch dieBaudirektion (mündlich begründet)KR-Nr. 122/1995, RRB-Nr. 3805/20.12.1995</cell>
										<cell>B</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>4.</cell>
										<cell>Motion Hans Peter Amstutz, Fehraltorf, und Mitunterzeichnendevom<date when="1995-01-19">19. Januar 1995</date>betreffend Reform der Oberstufe derVolksschule (schriftlich begründet)KR-Nr. 24/1995, Entgegennahme als Postulat, Diskussion</cell>
										<cell>E</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>5.</cell>
										<cell>Motion Dr. Ueli Mägli, Zürich, und Mitunterzeichnende vom 28.<date when="1995-08">August 1995</date>betreffend Aufwertung der Erziehungsdirektion durchdie Integration der Berufsbildung (schriftlich begründet)KR-Nr. 196/1995, Entgegennahme, Diskussion</cell>
										<cell>E</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>6.</cell>
										<cell>Postulat Liliane Waldner, Zürich, und Dr. Ueli Mägli, Zürich, vom<date when="1995-09-11">11. September 1995</date>betreffend Heraufsetzung der Altersgrenze beiAusbildungsbeiträgen auf 45 Jahre (schriftlich begründet)KR-Nr. 212/1995, RRB-Nr. 3187/24.10.1995 (Stellungnahme)</cell>
										<cell>E</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>7.</cell>
										<cell>Postulat Dr. Werner Hegetschweiler, Langnau a. A ., FranziskaTroesch-Schnyder, Zollikon, und Dr. Jean-Jacques Bertschi, Wettswil a. A 18. September 1995 betreffend Finanzierung derStütz- und Fördermassnahmen in der Volksschule (schriftlichbegründet)KR-Nr. 223/1995, RRB-Nr. 3443/22. 11.<date when="1995">1995</date>(Stellungnahme)</cell>
										<cell>E</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>8.</cell>
										<cell>Postulat Mario Fehr, Adliswil, und Dr. Markus Notter, Dietikon,vom<date when="1995-09-04">4. September 1995</date>betreffend Einrichtung einer kantonalenFachstelle für die Beziehungen zum Bund und für Fragen derBundespolitik (schriftlich begründet)KR-Nr. 201/1995, Entgegennahme, Diskussion</cell>
										<cell>F</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>9.</cell>
										<cell>Motion Hans-Jacob Heitz, Winterthur, Dr. Jörg N. Rappold,Küsnacht, und Theo Schaub, Zürich, vom<date when="1995-10-02">2. Oktober 1995</date>betreffend Kirchensteuer für juristische Personen und Kollektivgesellschaften (schriftlich begründet)KR-Nr. 250/1995, Entgegennahme</cell>
										<cell>F</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>10.</cell>
										<cell>Motion Willy Spieler, Küsnacht, Mario Fehr, Adliswil, undGabrielle Keller, Turbenthal, vom<date when="1995-10-09">9. Oktober 1995</date>betreffendKirchensteuer für juristische Personen (schriftlich begründet)KR-Nr. 260/1995, Entgegennahme, Diskussion</cell>
										<cell>F</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>11.</cell>
										<cell>Interpellation Hans-Peter Portmann, Zürich, und Germain Mittaz,Dietikon, vom<date when="1995-10-09">9. Oktober 1995</date>betreffend Bezifferung offenerRisiken und damit verbundenem Verlustpotential bei der ZürcherKantonalbank ZKB (schriftlich begründet)KR-Nr. 262/1995, RRB-Nr. 3439/22. 11. 1995</cell>
										<cell>F</cell>
									</row>
								</table>
								<pb n="108" facs="#facs_108"/>
								<fw type="pageNum" place="top-left">
									<lb facs="#facs_108_r0"/>106</fw>
								<table>
									<row>
										<cell>12.</cell>
										<cell>Motion Thomas Büchi, Zürich, vom<date when="1995-01-30">30. Januar 1995</date>betreffendÄnderung der Bestimmungen über den Konsumkredit (schriftlichbegründet)KR-Nr. 32/1995, RRB-Nr. 3600/6. 12.<date when="1995">1995</date>(Stellungnahme)</cell>
										<cell>V</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>13.</cell>
										<cell>Interpellation Prof. Dr. Richard Hirt, Fällanden, und WillyGermann, Winterthur, vom<date when="1995-06-19">19. Juni 1995</date>betreffend Hochgeschwindigkeitsbahnverbindungen nach Stuttgart, München und Wien(schriftlich begründet)KR-Nr. 149/1995, RRB-Nr. 2294/26. 7.1995</cell>
										<cell>V</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>14.</cell>
										<cell>Postulat Daniel Schloeth, Zürich, vom<date when="1995-08-21">21. August 1995</date>betreffendden Boykott von Produkten und Dienstleistungen aus Frankreich(schriftlich begründet)KR-Nr. 182/1995, RRB-Nr. 2969/4.10.1995 (Stellungnahme)</cell>
										<cell>V</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>15.</cell>
										<cell>Interpellation Willy Germann, Winterthur, Helen Kunz, Opfikon,und Kurt Schreiber, Wädenswil, vom<date when="1995-09-04">4. September 1995</date>betreffendAlternativen zum Brüttenertunnel (schriftlich begründet)KR-Nr. 203/1995, RRB-Nr. 3120/18. 10. 1995</cell>
										<cell>V</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>16.</cell>
										<cell>Interpellation Daniel Vischer, Zürich, vom<date when="1995-09-18">18. September 1995</date>betreffend den Abbau von 1600 Stellen bei der Swissair (schriftlichbegründet)KR-Nr. 225/1995, RRB-Nr. 3321/8. 11. 1995</cell>
										<cell>V</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>17.</cell>
										<cell>Postulat Regula Ziegler, Winterthur, Peter Stirnemann, Zürich, undKurt Schreiber, Wädenswil, vom<date when="1995-10-02">2. Oktober 1995</date>betreffend direkteIC-Schnellzugsverbindungen Ostschweiz-Westschweiz (schriftlichbegründet)KR-Nr. 255/1995, RRB-Nr. 3793/20.12.1995 (Stellungnahme)</cell>
										<cell>V</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>18.</cell>
										<cell>Motion Franziska Frey-Wettstein, Zürich, Dr. Doris Weber, Zürich,und Thomas Isler, Rüschlikon, vom<date when="1995-06-26">26. Juni 1995</date>betreffendEinreichung einer Standesinitiative zwecks gesetzlicher Neuregelung von Cannabisprodukten (schriftlich begründet)KR-Nr. 153/1995, Entgegennahme, Diskussion</cell>
										<cell>G</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>19.</cell>
										<cell>Interpellation Martin Ott, Bäretswil, vom<date when="1995-10-23">23. Oktober 1995</date>betreffend ärztliche Interessenkonflikte/Sterbebegleitung von Patienten(schriftlich begründet)KR-Nr. 273/1995, RRB-Nr. 3798/20.12.1995</cell>
										<cell>G</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>20.</cell>
										<cell>Postulat Remo Patroni, Uster, und Bruno Bösel, Richterswil, vom<date when="1995-02-13">13. Februar 1995</date>betreffend Gewährung von humanitären Aufenthaltsbewilligungen (schriftlich begründet)KR-Nr. 40/1995, RRB-Nr. 1083/12. 4.<date when="1995">1995</date>(Stellungnahme)</cell>
										<cell>P</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>21.</cell>
										<cell>Postulat Peter Stirnemann, Zürich, Dr. Hans Jakob Mosimann,Winterthur, und Esther Arnet, Schlieren, vom<date when="1995-06-19">19. Juni 1995</date></cell>
										<cell/>
									</row>
								</table>
								<pb n="109" facs="#facs_109"/>
								<fw type="pageNum" place="top-right">
									<lb facs="#facs_109_r0"/>107</fw>
								<table>
									<row>
										<cell/>
										<cell>betreffend die Aufnahme verkehrsorganisatorischer Sofortmassnahmen in die Sanierungsplanung zur Reduktion der Lärmbelastung auf Staats- und Gemeindestrassen (schriftlich begründet)KR-Nr. 148/1995, RRB-Nr. 64/3.1.1996 (Stellungnahme)</cell>
										<cell>P</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>22.</cell>
										<cell>Motion Renata Huonker, Zürich, und Christoph Schürch, Winterthur, vom<date when="1995-07-10">10. Juli 1995</date>betreffend Aufenthaltsrechte von Ex-Ehepartnerinnen und -partnern von 'Schweizer Bürgern undBürgerinnen sowie von Gogo-Tänzerinnen (schriftlich begründet)KR-Nr. 172/1995, RRB-Nr. 2898/27.9.1995 (Stellungnahme)</cell>
										<cell>P</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>23.</cell>
										<cell>Postulat Regula Ziegler, Winterthur, und Peter Stirnemann, Zürich,vom<date when="1995-08-28">28. August 1995</date>betreffend verkehrsorganisatorische Sofortmassnahmen zur Umsetzung des Fussgängerinnen- und Fussgängervortritts am Zebrastreifen (schriftlich begründet)KR-Nr. 197/1995, RRB-Nr. 63/3.1.1996 (Stellungnahme)</cell>
										<cell>P</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>24.</cell>
										<cell>Postulat Esther Zumbrunn, Winterthur, vom<date when="--09-18">18. September</date>1995betreffend Bereiche für Fussgänger und Fussgängerinnen stattZebrastreifen (schriftlich begründet)KR-Nr. 224/1995, RRB-Nr. 62/3.1.1996 (Stellungnahme)</cell>
										<cell>P</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>25.</cell>
										<cell>Interpellation Hans Fehr, Eglisau, Ernst Schibli, Otelfingen, undWerner Schwendimann, Oberstammheim, vom<date when="--09-25">25. September</date>1995betreffend Massnahmen gegen unbewilligte Demonstrationen undAusschreitungen (schriftlich begründet)KR-Nr. 237/1995, RRB-Nr. 3437/22. 11. 1995</cell>
										<cell>P</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>26.</cell>
										<cell>Postulat Erwin Kupper *, Glattfelden, und Peter Grau, Zürich, vom4.<date when="1994-07">Juli 1994</date>betreffend Pilotversuch für eine drogenfreie StrafanstaltPöschwies-Regensdorf (schriftlich begründet)KR-Nr. 208/1994, RRB-Nr. 2347/3.8.1994 (Stellungnahme)</cell>
										<cell>JZ</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>27.</cell>
										<cell>Motion Willy Haderer, Unterengstringen, Kurt Krebs, Zürich, undAnnelies Schneider-Schatz, Bäretswil, vom<date when="1994-07-11">11. Juli 1994</date>betreffendTeilprivatisierung im Strafvollzug (schriftlich begründet)KR-Nr. 221/1994, Entgegennahme als Postulat, Diskussion</cell>
										<cell>Jz</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>28.</cell>
										<cell>Postulat Peter Reinhard, Kloten, Lucius Dürr, Zürich, und HelenKunz, Opfikon, vom<date when="1994-07-11">11. Juli 1994</date>betreffend Sitz und Liegenschaftenzuweisung für kantonale Gerichte durch den Regierungsrat(schriftlich begründet)KR-Nr. 225/1994, Entgegennahme, Diskussion</cell>
										<cell>Jz</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>29.</cell>
										<cell>Postulat Hans Peter Amstutz, Fehraltorf, vom<date when="--08-29">29. August</date>1994betreffend Prüfung eines behördlichen Einweisungsstopps fürDrogenabhängige in Drogenentzugsstationen der Organisation «LePatriarche» (schriftlich begründet)KR-Nr. 265/1994, RRB-Nr. 227/18.1.1995 (Stellungnahme)</cell>
										<cell>Jz</cell>
									</row>
								</table>
								<pb n="110" facs="#facs_110"/>
								<fw type="pageNum" place="top-left">
									<lb facs="#facs_110_r0"/>30.</fw>
								<fw type="pageNum" place="top-left"> 108</fw>
								<table>
									<row>
										<cell/>
										<cell>Postulat Paul Zweifel, Zürich, Annelies Schneider-Schatz, Bäretswil, und Markus Kägi, Niederglatt, vom<date when="1994-10-03">3. Oktober 1994</date>betreffendWeisungen an die Vormundschaftsbehörden über die Handhabungdes fürsorgerischen Freiheitsentzuges (schriftlich begründet)KR-Nr. 302/1994, RRB-Nr. 162/11.1.1995 (Stellungnahme)</cell>
										<cell>Jz</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>31.</cell>
										<cell>Postulat Theo Schaub, Zürich, und Dr. Robert Chanson, Zürich,vom<date when="1994-12-19">19. Dezember 1994</date>betreffend Zusammenlegung der statistischen Ämter von Stadt und Kanton (schriftlich begründet)KR-Nr. 419/1994, RRB-Nr. 1218/26.4. 1995 (Stellungnahme)</cell>
										<cell>I</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>32.</cell>
										<cell>Motion Urs-Christoph Dieterle *, Uster, und Mitunterzeichnendevom<date when="1994-08-22">22. August 1994</date>betreffend Änderung der Kantonsverfassung(Einsetzung eines Verfassungsrates) (schriftlich begründet)KR-Nr. 242/1994, Entgegennahme, Diskussion</cell>
										<cell>I</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>33.</cell>
										<cell>Postulat Roland Brunner, Rheinau, und Thomas Dahler, Zürich,vom<date when="1995-01-16">16. Januar 1995</date>betreffend Schaffung von Wahlkreisverbändenbei den Kantonsratswahlen (schriftlich begründet)KR-Nr. 14/1995, Entgegennahme, Diskussion</cell>
										<cell>I</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>34.</cell>
										<cell>Postulat Anjuska Weil, Zürich, vom<date when="1995-03-27">27. März 1995</date>betreffendvereinfachte Einbürgerung junger Ausländerinnen und Ausländer(schriftlich begründet)KR-Nr. 90/1995, Entgegennahme, Diskussion</cell>
										<cell>I</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>35.</cell>
										<cell>Postulat Peter Bielmann, Zürich, und Mitunterzeichnende vom4.<date when="1995-09">September 1995</date>betreffend Vereinfachung der Abrechnungöffentlicher Aufträge (schriftlich begründet)KR-Nr. 202/1995, RRB-Nr. 71/3.1.1996 (Stellungnahme)</cell>
										<cell>B</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>36.</cell>
										<cell>Postulat Daniel Schloeth, Zürich, und Willy Germann, Winterthur,vom<date when="1995-09-25">25. September 1995</date>betreffend Sicherstellung einer umfassenden Inventarisierung von kommunalen Naturschutzobjekten(schriftlich begründet)KR-Nr. 235/1995, RRB-Nr. 72/3.1.1996 (Stellungnahme)</cell>
										<cell>B</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>37.</cell>
										<cell>Postulat Helen Kunz, Opfikon, vom<date when="1995-10-02">2. Oktober 1995</date>betreffend</cell>
										<cell/>
									</row>
									<row>
										<cell/>
										<cell>Einsparungen beim Autobahnzusammenschluss Kloten-Bülach(schriftlich begründet)KR-Nr. 252/1995, RRB-Nr. 3804/20.12.1995 (Stellungnahme)</cell>
										<cell>B</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>38.</cell>
										<cell>Postulat Helen Kunz, Opfikon, vom<date when="1995-10-02">2. Oktober 1995</date>betreffendverursachergerechte Lösung beim Frachthof-Anschluss an dieFlughafenautobahn (schriftlich begründet)KR-Nr. 253/1995, RRB-Nr. 3804/20.12.1995 (Stellungnahme)</cell>
										<cell>B</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>39.</cell>
										<cell>Postulat Ruedi Keller, Hochfelden, und Peter Stirnemann, Zürich,vom<date when="1995-10-30">30. Oktober 1995</date>betreffend Autobahnzusammenschluss Kloten (schriftlich begründet)KR-Nr. 280/1995, RRB-Nr. 3804/20.12.1995 (Stellungnahme)</cell>
										<cell>B</cell>
									</row>
								</table>
								<pb n="111" facs="#facs_111"/>
								<fw type="pageNum" place="top-left">
									<lb facs="#facs_111_r0"/>40.</fw>
								<fw type="pageNum" place="top-right"> 109</fw>
								<table>
									<row>
										<cell/>
										<cell>Parlamentarische Initiative Dr. Ruth Gurny Cassee, Maur, WillySpieler, Küsnacht, und Ruedi Winkler, Zürich, vom<date when="1995-03-06">6. März 1995</date>betreffend garantiertes Mindesteinkommen für Langzeitarbeitslose(schriftlich begründet)KR-Nr. 59/1995</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>41.</cell>
										<cell>Parlamentarische Initiative Dr. Bernhard Gubler, Pfäffikon, undDorothée Fierz, Egg, vom<date when="1995-09-04">4. September 1995</date>betreffend Genehmigung der Spitalliste durch den Kantonsrat (schriftlich begründet)KR-Nr. 200/1995</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>42.</cell>
										<cell>Parlamentarische Initiative Astrid Kugler, Zürich, und AntonSchaller, Zürich, vom<date when="1995-09-25">25. September 1995</date>betreffend Änderung derKantonsverfassung (schriftlich begründet)KR-Nr. 231/1995</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>43.</cell>
										<cell>Parlamentarische Initiative Thomas Dähler, Zürich, Dr. JörgRappold, Küsnacht, und Christian Bretscher, Birmensdorf, vom<date when="--12">12.</date><date when="1995-12">Dezember 1995</date>betreffend Verfassungs- und Gesetzesänderungenfür die Einsetzung eines Verfassungsrates (schriftlich begründet)KR-Nr. 339/1995</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>44.</cell>
										<cell>Einzelinitiative Paul Eduard Schenker, Zollikerberg, vom 28. September 1995 betreffend Beschluss für die Erstellung einervierspurigen, unterirdischen Verbindung zwischen den Autobahnen N3 und N 1KR-Nr. 266/1995</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>45.</cell>
										<cell>Einzelinitiative Peter Schäppi, Thalwil, vom<date when="1995-10-03">3. Oktober 1995</date>betreffend Einführung des fakultativen Gesetzesreferendums (Änderung der Kantonsverfassung)KR-Nr. 267/1995</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>46.</cell>
										<cell>Einzelinitiative Dr. Helmut Meyer, Zürich, vom<date when="1995-10-04">4. Oktober 1995</date>betreffend Einführung einer eidgenössischen Motorfahrzeugsteuer(Einreichung einer Standesinitiative)KR-Nr. 269/1995</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>47.</cell>
										<cell>Einzelinitiative Rolf Strasser, Wetzikon, vom<date when="1995-10-18">18. Oktober 1995</date>betreffend Abgeltung historischer Rechtstitel gegenüber den TäufernKR-Nr. 278/1995</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>48.</cell>
										<cell>Einzelinitiative Walter Kappeler, Bassersdorf, vom<date when="--09-14">14. September</date><date when="1995">1995</date>betreffend Änderung des Planungs- und BaugesetzesKR-Nr. 303/1995</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>49.</cell>
										<cell>Einzelinitiative Ernst Hadorn, Oberhasli, vom<date when="1995-11-13">13. November 1995</date>betreffend Abschaffung der BezirksschulpflegenKR-Nr. 309/1995</cell>
									</row>
								</table>
								<pb n="112" facs="#facs_112"/>
								<fw type="pageNum" place="top-left">
									<lb facs="#facs_112_r0"/>110</fw>
								<table>
									<row>
										<cell>50. Einzelinitiative Dietrich M. Weidmann, Zürich, vom<date when="1995-12-04">4. Dezember<lb facs="#facs_112_r3"/>1995</date>betreffend Festlegung einer Bruttoeinkommenshöchstgrenze<lb facs="#facs_112_r5"/>für die kantonalen Beamten und Angestellten, Regierungsmitglie<lb break="no" facs="#facs_112_r6"/>der usw.<lb facs="#facs_112_r7"/>KR-Nr. 332/1995</cell>
										<cell/>
									</row>
									<row>
										<cell>51. Einzelinitiative Hans Forrer, Hochfelden, vom<date when="1995-12-11">11. Dezember 1995</date>betreffend Änderung von Art. 80 der Bundesverfassung (Einrei<lb break="no" facs="#facs_112_r11"/>chung einer Standesinitiative)<lb facs="#facs_112_r12"/>KR-Nr. 342/1995</cell>
										<cell/>
									</row>
									<row>
										<cell>52. Behördeninitiative des Gemeinderates von Zürich vom<date when="--09-19">19. Septem<lb break="no" facs="#facs_112_r15"/>ber 1995</date>betreffend Änderung § 108 Abs. 2 des Wahlgesetzes<lb facs="#facs_112_r17"/>KR-Nr. 247/1995</cell>
										<cell/>
									</row>
									<row>
										<cell>53. des Gemeinderates von Zürich vom<date when="1995-10-03">3. Oktober<lb facs="#facs_112_r20"/>1995</date>betreffend Erlass eines Einführungsgesetzes zum Bundes<lb break="no" facs="#facs_112_r22"/>gesetz über die Krankenversicherung (KVG)<lb facs="#facs_112_r23"/>KR-Nr. 268/1995</cell>
										<cell/>
									</row>
									<row>
										<cell>54. Motion KR-Nr. 187/1992 betreffend Abschaffung des Geschworenengerichts (Bericht und Antrag des Regierungsrates vom<date when="--06-14">14. Juni</date><date when="1995">1995</date>und gleichlautender Antrag der Kommission vom<date when="--10-31">31. Oktober</date><date when="1995">1995)</date>3453</cell>
										<cell>Jz</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>55. Parlamentarische Initiative Vreni Püntener-Bugmann, Wallisellen,und Mitunterzeichnende, vom<date when="1993-06-28">28. Juni 1993</date>betreffend Verankerung von Tempo 30 und Verkehrsberuhigung im Strassengesetz(Antrag der Kommission vom<date when="1995-10-26">26. Oktober 1995)</date>KR-Nr. 205 a/1993</cell>
										<cell/>
									</row>
									<row>
										<cell>56. Postulat KR-Nr. 44/1993 betreffend Bewilligungspraxis für denmotorisierten Fahrzeugverkehr auf den Uetliberg (Bericht undAntrag des Regierungsrates vom<date when="1995-08-02">2. August 1995</date>und gleichlautender Antrag der Kommission vom<date when="1995-11-15">15. November 1995)</date>3457</cell>
										<cell>P</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>57. Strafprozessordnung (Änderung) (Antrag des Regierungsrates vom<date when="1995-10-04">4. Oktober 1995</date>und gleichlautender Antrag der Justizverwaltungskommission vom<date when="1995-11-27">27. November 1995)</date>3471</cell>
										<cell>Jz</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>58. Beschluss des Kantonsrates betreffend Neubau eines Schmutzwasserentlastungskanals auf dem Flughafen Zürich (Antrag des Regierungsrates vom<date when="1995-06-28">28. Juni 1995</date>und gleichlautender Antrag derKommission vom<date when="1995-11-30">30. November 1995)</date>345559. Beschluss des Kantonsrates über die Einsetzung einer Parlamentarischen Untersuchungskommission (Antrag Dr. M. Notter undMitunterzeichnende vom<date when="1995-09-25">25. September 1995</date>und Eventualantragdes Büros des Kantonsrates vom<date when="1995-11-30">30. November 1995)</date>KR-Nr. 241/1995</cell>
										<cell>V</cell>
									</row>
								</table>
								<pb n="113" facs="#facs_113"/>
								<fw type="pageNum" place="top-left">
									<lb facs="#facs_113_r0"/>60.</fw>
								<fw type="pageNum" place="top-right"> 111</fw>
								<table>
									<row>
										<cell/>
										<cell>Fristerstreckungsgesuch zur Motion KR-Nr. 120/1992 betreffendPrivatisierung der Gebäudeversicherung (Antrag des Regierungsrates vom<date when="1995-10-24">24. Oktober 1995</date>und gleichlautender Antrag derGeschäftsprüfungskommission vom<date when="1995-11-24">24. November 1995)</date></cell>
										<cell>I</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>61.</cell>
										<cell>Einzelinitiative Regula Gutiérrez, Uster, betreffend die Wahl vonVolksschullehrkräften für Voll- oder Teilzeitpensen (Bericht undAntrag des Regierungsrates vom<date when="1995-08-09">9. August 1995</date>und Antrag derKommission vom<date when="1995-12-01">1. Dezember 1995)</date>3458 a</cell>
										<cell>E</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>62.</cell>
										<cell>Einzelinitiative Dr. Marianne Klug Arter, Zürich, betreffend Änderung des Gesetzes über die Finanzierung von Massnahmen für denNatur- und Heimatschutz und für Erholungsgebiete (Bericht undAntrag des Regierungsrates vom<date when="1995-04-05">5. April 1995</date>und geänderterAntrag der Kommission vom<date when="1995-11-17">17. November 1995)</date>3440 a</cell>
										<cell>B</cell>
									</row>
								</table>
							</div>
							<div type="subtitle" n="2">
								<head type="subtitle" n="2">
									<lb facs="#facs_113_r31"/>Neu auf der Traktandenliste</head>
								<table>
									<row>
										<cell>63.</cell>
										<cell>Postulat Hanspeter Schneebeli, Zürich, und Thomas Dähler,Zürich, vom<date when="1995-12-11">11. Dezember 1995</date>betreffend Stille Wahlen fürRegierungsrat und Ständerat (schriftlich begründet)KR-Nr. 337/1995, Entgegennahme</cell>
										<cell>I</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>64.</cell>
										<cell>Interpellation Hans-Jacob Heitz, Winterthur, und Ulrich Isler,Seuzach, vom<date when="1995-09-25">25. September 1995</date>betreffend OberstufenreformVolksschule: «Gegliederte Sekundarschule» (schriftlich begründet)KR-Nr. 238/1995, RRB-Nr. 137/10.1.1996</cell>
										<cell>E</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>65.</cell>
										<cell>Postulat Laurenz Styger, Zürich, und Vilmar Krähenbühl, Zürich,vom<date when="1995-10-23">23. Oktober 1995</date>betreffend Weiterbeschäftigung von abgewiesenen Asylbewerbern (schriftlich begründet)KR-Nr. 270/1995, RRB-Nr. 127/10.1.1996 (Stellungnahme)</cell>
										<cell>P</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>66.</cell>
										<cell>Postulat Gustav Kessler, Dürnten, vom<date when="1995-05-22">22. Mai 1995</date>betreffendneue Versicherungsmodelle im Gesundheitsgesetz (schriftlich begründet)KR-Nr. 119/1995, Entgegennahme</cell>
										<cell>G</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>67.</cell>
										<cell>Motion KR-Nr. 196/1991 betreffend Totalrevision der Kantonsverfassung (Bericht und Antrag des Regierungsrates vom<date when="1995-05-17">17. Mai 1995</date>und Antrag der Kommission vom<date when="1996-01-10">10. Januar 1996)</date>3449 a</cell>
										<cell>I</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>68.</cell>
										<cell>Einzelinitiative Uwe Eckerlin, Adliswil, vom<date when="1995-12-04">4. Dezember 1995</date>füreinen korrekten, fairen ProzessverlaufKR-Nr. 353/1995</cell>
										<cell/>
									</row>
									<row>
										<cell>69.</cell>
										<cell>Einzelinitiative Fritz Hammer, Uster, vom<date when="1995-12-12">12. Dezember 1995</date>betreffend Neuregelung der Entschädigung für Regierungsräte undRegierungsrätinnenKR-Nr. 354/1995</cell>
										<cell/>
									</row>
								</table>
								<pb n="114" facs="#facs_114"/>
								<fw type="pageNum" place="top-left">
									<lb facs="#facs_114_r0"/>112</fw>
								<table>
									<row>
										<cell>70.</cell>
										<cell>Einzelinitiative Dr. Robert Wolfer, Zürich, vom<date when="1995-12-15">15. Dezember 1995</date>betreffend Änderung des GemeindegesetzesKR-Nr. 355/1995</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>71.</cell>
										<cell>Einzelinitiative Markus Grass, Zürich, vom<date when="1995-12-20">20. Dezember 1995</date>betreffend Neuregelung der Entschädigung für Regierungsräte undRegierungsrätinnenKR-Nr. 356/1995</cell>
									</row>
								</table>
								<closer>
									<dateline>
										<lb facs="#facs_114_r12"/>Zürich, den <date when="1996-01-15">15. Januar 1996</date></dateline>
									<signed>
										<lb facs="#facs_114_r14"/>Der Präsident:<lb facs="#facs_114_r15"/>Markus Kägi</signed>
								</closer>
							</div>
						</div>
						<div type="subtitle" n="1">
							<head type="subtitle" n="1">
								<lb facs="#facs_114_r16"/>Aus den Verhandlungen des Regierungsrates<lb facs="#facs_114_r17"/>vom <date when="1995-12-06">6. Dezember 1995</date></head>
							<p>
								<lb facs="#facs_114_r19"/>Der Regierungsrat hat beschlossen, dem Staatspersonal ab <date when="1996-01-01">1. Januar<lb facs="#facs_114_r21"/>1996</date> eine Teuerungszulage von einem Prozent der Jahresgrundbesol<lb break="no" facs="#facs_114_r23"/>dung auszurichten.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_114_r24"/>Die Änderungen des Unterrichtsgesetzes, die am <date when="1995-06-25">25. Juni 1995</date> in der<lb facs="#facs_114_r27"/>Volksabstimmung gutgeheissen worden sind, wurden auf den <date when="1996-02-01">1. Februar<lb facs="#facs_114_r29"/>1996</date> in Kraft gesetzt.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_114_r31"/>Für den Ersatz der Parkierungseinrichtungen auf dem Flughafen Kloten<lb facs="#facs_114_r32"/>wurde ein Kredit von 6,7 Millionen Franken bewilligt.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_114_r33"/>Der Regierungsrat will eine möglichst umweltgerechte Verwertung und<lb facs="#facs_114_r34"/>Entsorgung der Bauabfälle gewährleisten. Er hat im Anhang der<lb facs="#facs_114_r35"/>Besonderen Bauverordnung I vom <date when="1981-05-07">7. Mai 1981</date> Richtlinien und<lb facs="#facs_114_r38"/>Normalien festgesetzt, die zu beachten sind.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_114_r39"/>Auf den <date when="1996-01-01">1. Januar 1996</date> werden die vollamtlichen Professoren der<lb facs="#facs_114_r42"/>Universität von der Pflicht entbunden, ihren Wohnsitz grundsätzlich im<lb facs="#facs_114_r43"/>Kanton Zürich zu wählen. Der Regierungsrat hat § 67 der Universitäts<lb break="no" facs="#facs_114_r44"/>ordnung darum ersatzlos gestrichen.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_114_r45"/>Für die Sanierung der Sporthalle I des Sportzentrums Kerenzerberg in<lb facs="#facs_114_r46"/>Filzbach wird ein Objektkredit von Fr. 3 907 000 bewilligt.</p>
							<pb n="115" facs="#facs_115"/>
							<fw type="pageNum" place="top-right">
								<lb facs="#facs_115_r0"/>113</fw>
						</div>
					</div>
					<anchor type="issueEnd"/>
					<anchor type="issueStart"/>
					<fw place="bottom" type="issue">
						<lb facs="#facs_115_r1"/>Zürcher Amtsblatt 1996 <date when="1996-01-26">26. Januar 1996</date><lb facs="#facs_115_r3"/><idno type="issue">5</idno></fw>
					<div type="announcement">
						<head type="announcement">
							<lb facs="#facs_115_r4"/>3481<lb facs="#facs_115_r5"/>Beschluss des Kantonsrates über die Beteiligung<lb facs="#facs_115_r6"/>des Staates an der 7. Investitionsvereinbarung<lb facs="#facs_115_r7"/>der Schweizerischen Südostbahn<lb facs="#facs_115_r8"/>(vom</head>
						<p>
							<lb facs="#facs_115_r11"/>Der Kantonsrat,<lb facs="#facs_115_r12"/>nach Einsichtnahme in einen Antrag des Regierungsrates<lb facs="#facs_115_r13"/>beschliesst:</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_115_r14"/>I. Für die Finanzierung von Investitionen der Schweizerischen<lb facs="#facs_115_r15"/>Südostbahn gemäss der 7. Vereinbarung mit dem Bund und den<lb facs="#facs_115_r16"/>Kantonen Zürich, Schwyz und St. Gallen wird ein Kredit von Fr. 3 399 000<lb facs="#facs_115_r17"/>bewilligt.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_115_r18"/>II. Die Kreditsumme erhöht oder ermässigt sich um 19,37% der<lb facs="#facs_115_r19"/>Mehr- oder Minderkosten, die durch eine allfällige Verteuerung oder<lb facs="#facs_115_r20"/>Verbilligung der Arbeiten in der Zeit zwischen der Aufstellung des<lb facs="#facs_115_r21"/>Kostenvoranschlags (Preisbasis <date when="1995-03-31">31. März 1995)</date> und der tatsächlichen<lb facs="#facs_115_r24"/>Ausführung entstehen.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_115_r25"/>III. Die Beteiligung des Kantons erfolgt unter dem Vorbehalt, dass<lb facs="#facs_115_r26"/>die übrigen Beteiligungen gemäss dem vom Bundesamt für Verkehr<lb facs="#facs_115_r27"/>festgelegten Verteilschlüssel erfolgen oder eventuelle Ausfälle durch<lb facs="#facs_115_r28"/>andere Beiträge ersetzt werden.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_115_r29"/>IV. Dispositiv I und II dieses Beschlusses unterliegen dem<lb facs="#facs_115_r30"/>fakultativen Referendum.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_115_r31"/>V. Veröffentlichung im Amtsblatt, Textteil.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_115_r32"/>VI. Mitteilung an den Regierungsrat zum Vollzug.</p>
						<div type="subtitle" n="1">
							<head type="subtitle" n="1">
								<lb facs="#facs_115_r33"/>Weisung:</head>
							<div type="subtitle" n="2">
								<head type="subtitle" n="2">
									<lb facs="#facs_115_r34"/>1. Ausgangslage</head>
								<p>
									<lb facs="#facs_115_r35"/>Die Schweizerische Südostbahn AG (SOB) mit Sitz in Wädenswil<lb facs="#facs_115_r36"/>bildet mit ihren beiden Linien Rapperswil-Arth-Goldau und Wädens-</p>
								<pb n="116" facs="#facs_116"/>
								<fw type="pageNum" place="top-left">
									<lb facs="#facs_116_r0"/>114</fw>
								<p>
									<lb facs="#facs_116_r1"/>wil-Einsiedeln sowohl für die Verbindungen zwischen Ostschweiz und<lb facs="#facs_116_r2"/>Zentralschweiz und zwischen der Agglomeration Zürich und dem<lb facs="#facs_116_r3"/>Erholungsgebiet Einsiedeln als auch für die Erschliessung eines grossen<lb facs="#facs_116_r4"/>Teils des Kantons Schwyz einen ausserordentlich wichtigen Verkehrs<lb break="no" facs="#facs_116_r5"/>träger. Bis 1974 konnte die Unternehmung ihre Betriebsrechnung ohne<lb facs="#facs_116_r6"/>Defizit abschliessen, wobei allerdings festgestellt werden muss, dass bei<lb facs="#facs_116_r7"/>diesen Bemühungen um einen Ausgleich der Betriebsrechnung die<lb facs="#facs_116_r8"/>technische Erneuerung etwas zu kurz gekommen ist. Daraus ergab sich<lb facs="#facs_116_r9"/>ein Nachholbedarf, welcher trotz grosser Anstrengungen noch nicht<lb facs="#facs_116_r10"/>völlig abgebaut werden konnte.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_116_r11"/>Eine erfreuliche Verkehrsentwicklung von 2083000 beförderten<lb facs="#facs_116_r12"/>Personen im Jahr <date when="1950">1950</date> auf 3118000 Passagiere <date when="1980">1980</date> und 3 690 000<lb facs="#facs_116_r17"/>Fahrgäste 1994 liess bestehende Lücken bei den baulichen Anlagen und<lb facs="#facs_116_r18"/>beim Rollmaterial noch deutlicher in Erscheinung treten. Im Rahmen<lb facs="#facs_116_r19"/>der etappenweisen technischen Verbesserung hat die SOB seit 1976<lb facs="#facs_116_r20"/>ihren Triebfahrzeugpark teilweise erneuert und ergänzt, die Energie<lb break="no" facs="#facs_116_r21"/>versorgung verbessert und einen grossen Teil der baulich ungenügen<lb break="no" facs="#facs_116_r22"/>den Streckenabschnitte und Stationsanlagen saniert. Dafür standen<lb facs="#facs_116_r23"/>Leistungen des Bundes aus dem fünften, sechsten und siebten<lb facs="#facs_116_r24"/>Rahmenkredit sowie der Kantone Schwyz, Zürich und St. Gallen zur<lb facs="#facs_116_r25"/>Verfügung. Der Kantonsrat bewilligte dafür am <date when="1976-03-15">15. März 1976,</date> am<lb facs="#facs_116_r28"/><date when="1982-12-13">13. Dezember 1982,</date> am <date when="1988-08-22">22. August 1988</date> und am <date when="1993-09-27">27. September 1993</date><lb facs="#facs_116_r33"/>vier Kredite von zusammen Fr. 22557 811. Weitere unaufschiebbare<lb facs="#facs_116_r34"/>Investitionen wurden ihrer Dringlichkeit wegen über die Betriebsrech<lb break="no" facs="#facs_116_r35"/>nung finanziert.</p>
							</div>
							<div type="subtitle" n="2">
								<head type="subtitle" n="2">
									<lb facs="#facs_116_r36"/>2. Das Investitionsprogramm 1993-1997</head>
								<p>
									<lb facs="#facs_116_r37"/>Im Hinblick auf den 8. Rahmenkredit des Bundes zur Förderung<lb facs="#facs_116_r38"/>konzessionierter Transportunternehmungen hat die SOB ihren Investi<lb break="no" facs="#facs_116_r39"/>tionsbedarf für die Jahre 1993-1997 ermittelt. Der Bund hat sich bereit<lb facs="#facs_116_r40"/>erklärt, in diesem Zeitraum ein Investitionsvolumen von 79 Millionen<lb facs="#facs_116_r41"/>Franken mitzutragen und diesen Betrag auch in dem inzwischen von<lb facs="#facs_116_r42"/>den eidgenössischen Räten bewilligten und später um 3 Jahre verlänger<lb break="no" facs="#facs_116_r43"/>ten Rahmenkredit berücksichtigt.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_116_r44"/>In einer ersten Tranche wurden davon mit der 6. Vereinbarung<lb facs="#facs_116_r45"/>Fr. 31 300 000 mit einem Anteil des Kantons Zürich von Fr. 6 197 400<lb facs="#facs_116_r46"/>(Kantonsratsbeschluss vom <date when="1993-09-27">27. September 1993)</date> bewilligt. Dieser<lb facs="#facs_116_r49"/>Kredit war vor allem für die Beschaffung von 4 Pendelzügen bestimmt.<lb facs="#facs_116_r50"/>Für die Finanzierung einer zweiten Tranche von Fr. 17 550 000 soll nun<lb facs="#facs_116_r51"/>eine 7. Vereinbarung abgeschlossen werden. Über eine allfällige dritte<lb facs="#facs_116_r52"/>Tranche wird erst später entschieden, weil die im Zusammenhang mit</p>
								<pb n="117" facs="#facs_117"/>
								<fw type="pageNum" place="top-right">
									<lb facs="#facs_117_r0"/>115</fw>
								<p>
									<lb facs="#facs_117_r1"/>dem Anschluss der Ostschweiz an die NEAT (Hirzel-Tunnel) beste<lb break="no" facs="#facs_117_r2"/>hende Unsicherheit über die weitere Zukunft der SOB dazu zwingt, sich<lb facs="#facs_117_r3"/>vorläufig auf notwendige Ersatzinvestitionen zu beschränken und auf<lb facs="#facs_117_r4"/>kapazitätssteigernde Investitionen vor allem auf der Südrampe zu<lb facs="#facs_117_r5"/>verzichten.</p>
							</div>
							<div type="subtitle" n="2">
								<head type="subtitle" n="2">
									<lb facs="#facs_117_r6"/>3. Die 7. Vereinbarung</head>
								<p>
									<lb facs="#facs_117_r7"/>Die 1996 zwischen dem Bund, den Kantonen Schwyz, Zürich und<lb facs="#facs_117_r8"/>St. Gallen und der SOB abzuschliessende 7. Vereinbarung umfasst ein<lb facs="#facs_117_r9"/>Investitionsvolumen von Fr. 17 550 000. Diese Mittel werden wie folgt<lb facs="#facs_117_r10"/>verwendet:</p>
								<table>
									<row>
										<cell>1. Trassee-Erneuerung auf 4 Abschnitten</cell>
										<cell>Fr. 7 800 000</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>2. Ausbau der Station Rothenthurm</cell>
										<cell>Fr. 2750 000</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>3. Beschaffung der Reisezugwagen</cell>
										<cell>Fr. 7 000 000</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Total</cell>
										<cell>Fr. 17 550 000</cell>
									</row>
								</table>
								<p>
									<lb facs="#facs_117_r19"/>Bei der Erneuerung des Gleiskörpers besteht ein Nachholbedarf,<lb facs="#facs_117_r20"/>weil die beschränkt vorhandenen Mittel der Bahn während längerer<lb facs="#facs_117_r21"/>Zeit vor allem in Kapazitätsausbauten investiert werden mussten. Statt<lb facs="#facs_117_r22"/>der gemäss langfristiger Planung im Jahresdurchschnitt zu erneuernden<lb facs="#facs_117_r23"/>2,4 km Gleis konnten seit 1980 nur jährlich 1,36 km Gleis erneuert<lb facs="#facs_117_r24"/>werden. Es ist daher vorgesehen, in den nächsten vier Jahren vier<lb facs="#facs_117_r25"/>Streckenabschnitte aus den 60er Jahren mit einer Länge von zusammen<lb facs="#facs_117_r26"/>8,200 km zu sanieren. Es handelt sich um die Abschnitte Rapperswil-<lb facs="#facs_117_r27"/>Hurden (km 0,470-km 1,960), Freienbach-Wollerau (km 5,065-km<lb facs="#facs_117_r28"/>7,828), 780 m Strecke zwischen Wollerau und Samstagern und den<lb facs="#facs_117_r29"/>Abschnitt Biberbrugg-Altmatt (km 18,783-km 21,950). Mit rund 2 km<lb facs="#facs_117_r30"/>Erneuerung pro Jahr bleibt der Sanierungsumfang weiterhin unter dem<lb facs="#facs_117_r31"/>Sollwert von 2,4 km. Die Bahn beschränkt sich auf die zur Aufrecht<lb break="no" facs="#facs_117_r32"/>erhaltung des Betriebs unabdingbaren Investitionen.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_117_r33"/>Bei der Station Rothenthurm bildet die notwendige Gesamterneue<lb break="no" facs="#facs_117_r34"/>rung der Fahrleitungsanlage aus dem Jahr <date when="1939">1939</date> den Anlass für die<lb facs="#facs_117_r37"/>Sanierung und die Behebung verschiedener betrieblicher und sicher<lb break="no" facs="#facs_117_r38"/>heitsmässiger Mängel. So stellen die regelmässigen Zugskreuzungen ein<lb facs="#facs_117_r39"/>erhebliches Sicherheitsrisiko dar, weil für die Reisenden kein Perron<lb facs="#facs_117_r40"/>und keine schienenfreien Zugänge zur Verfügung stehen. Ausserdem<lb facs="#facs_117_r41"/>genügen die vorhandenen Gleislängen den im Verkehr St. Gallen-Arth-<lb facs="#facs_117_r42"/>Goldau/Luzern eingesetzten längeren Zügen nicht mehr. Die Sanierung<lb facs="#facs_117_r43"/>sieht darum neben der Gesamterneuerung der Fahrleitungsanlage die<lb facs="#facs_117_r44"/>Erstellung eines 186 m langen Zwischenperrons mit einer Unterführung</p>
								<pb n="118" facs="#facs_118"/>
								<fw type="pageNum" place="top-left">
									<lb facs="#facs_118_r0"/>116</fw>
								<p>
									<lb facs="#facs_118_r1"/>vom Bahnhofgebäude her und eine Verlängerung der Kreuzungslängen<lb facs="#facs_118_r2"/>um 35 m vor. Dazu sind Anpassungen an den Kabeltrassen und<lb facs="#facs_118_r3"/>Sicherungsanlagen und am Gleis 3 erforderlich. Nach der Sanierung von<lb facs="#facs_118_r4"/>Rothenthurm sind alle Bahnhöfe der SOB ausser Biberbrugg den<lb facs="#facs_118_r5"/>Erfordernissen des heutigen Betriebs angepasst.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_118_r6"/>Die Reisezugwagen der SOB weisen im Verhältnis zu anderen<lb facs="#facs_118_r7"/>Bahnen eine hohe Altersstruktur auf. Entsprechend werden die<lb facs="#facs_118_r8"/>heutigen Ansprüche trotz hohem Unterhaltsaufwand nicht mehr erfüllt.<lb facs="#facs_118_r9"/>Ein weiteres Zuwarten mit der Erneuerung würde um die Jahrtausend<lb break="no" facs="#facs_118_r10"/>wende zu einer Beschaffungsspitze und damit zu Finanzierungsproble<lb break="no" facs="#facs_118_r11"/>men führen. Die ersten Erfahrungen mit der verbesserten Verbindung<lb facs="#facs_118_r12"/>Ostschweiz-Innerschweiz haben ausserdem gezeigt, dass das vorhan<lb break="no" facs="#facs_118_r13"/>dene Marktpotential beim wirtschaftlich interessanten Transitverkehr<lb facs="#facs_118_r14"/>mit komfortablen Reisezugwagen besser ausgeschöpft werden kann.<lb facs="#facs_118_r15"/>Das künftige Rollmaterial muss deshalb schnellzugstauglich und<lb facs="#facs_118_r16"/>komfortabel sein. Gestützt auf ein gemeinsames Pflichtenheft der SOB<lb facs="#facs_118_r17"/>und der benachbarten Bodensee-Toggenburg-Bahn und das ebenfalls<lb facs="#facs_118_r18"/>gemeinsame Einsatzkonzept sieht die SOB vor, acht vollständig<lb facs="#facs_118_r19"/>modernisierte Einheitswagen vom Typ EW I zu beschaffen. Die<lb facs="#facs_118_r20"/>geforderte hohe Komfortstufe verlangt unter anderem die Erreichung<lb facs="#facs_118_r21"/>der für die Einheitswagen EW IV der SBB geltenden Lärmwerte nach<lb facs="#facs_118_r22"/>innen und nach aussen.</p>
							</div>
							<div type="subtitle" n="2">
								<head type="subtitle" n="2">
									<lb facs="#facs_118_r23"/>4. Die Finanzierung</head>
								<p>
									<lb facs="#facs_118_r24"/>An der SOB sind die Kantone Schwyz, Zürich und St. Gallen<lb facs="#facs_118_r25"/>beteiligt. Eine Beitragsleistung des Bundes nach Art. 56 des Eisenbahn<lb break="no" facs="#facs_118_r26"/>gesetzes setzt die Mitwirkung dieser drei Kantone voraus. Gemäss dem<lb facs="#facs_118_r27"/>seit <date when="1993">1993</date> geltenden Verteilschlüssel betragen die Anteile von Zürich<lb facs="#facs_118_r30"/>21,4%, von Schwyz 74,2% und von St. Gallen 4,4%. Die Anteile des<lb facs="#facs_118_r31"/>Bundes betragen 10% für Zürich, 37% für Schwyz und 27% für St.<lb facs="#facs_118_r32"/>Gallen, je gemäss einem Sparbeschluss des Bundesrates um 5% gekürzt.<lb facs="#facs_118_r33"/>Daraus ergibt sich folgende Verteilung auf die vier Partner:</p>
								<table>
									<row>
										<cell>Bund</cell>
										<cell>29,24%</cell>
										<cell>Fr. 5 132 128</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Kanton Zürich</cell>
										<cell>19,37%</cell>
										<cell>Fr. 3 398 909</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Kanton Schwyz</cell>
										<cell>48,12%</cell>
										<cell>Fr. 8 444 832</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Kanton St. Gallen</cell>
										<cell>3,27%</cell>
										<cell>Fr.574 131</cell>
									</row>
									<row>
										<cell/>
										<cell>100,00%</cell>
										<cell>Fr. 17 550 000</cell>
									</row>
								</table>
								<p>
									<lb facs="#facs_118_r49"/>Die Vereinbarung wird nach allseitiger Kreditbewilligung unter<lb break="no" facs="#facs_118_r50"/>zeichnet.</p>
								<pb n="119" facs="#facs_119"/>
								<fw type="pageNum" place="top-right">
									<lb facs="#facs_119_r0"/>117</fw>
								<p>
									<lb facs="#facs_119_r1"/>Die benötigten Mittel werden von den beteiligten Partnern in<lb facs="#facs_119_r2"/>jährlichen Tranchen auf ein Sperrkonto einbezahlt. Die Anteile des<lb facs="#facs_119_r3"/>Kantons Zürich sind in der Finanzplanung berücksichtigt. Allfällige<lb facs="#facs_119_r4"/>teuerungsbedingte Mehrkosten sind im gleichen Beteiligungsverhältnis<lb facs="#facs_119_r5"/>zu übernehmen.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_119_r6"/>Aufgrund der Richtlinien des Bundes werden die Aufwendungen<lb facs="#facs_119_r7"/>für die Fahrzeuge entsprechend den Abschreibungen durch die SOB in<lb facs="#facs_119_r8"/>jährlichen Raten von drei Prozent zurückbezahlt, wobei die Rückerstat<lb break="no" facs="#facs_119_r9"/>tung mit den Beiträgen für die Abgeltung der ungedeckten Betriebs<lb break="no" facs="#facs_119_r10"/>kosten verrechnet wird.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_119_r11"/>Die Beteiligung des Kantons Zürich an der Investitionshilfe für die<lb facs="#facs_119_r12"/>SOB stützt sich auf §§ 8 und 9 des Gesetzes über den öffentlichen<lb facs="#facs_119_r13"/>Personenverkehr vom <date when="1988-03-06">6. März 1988.</date> Danach übernimmt der Staat die<lb facs="#facs_119_r16"/>auf das Eisenbahngesetz gestützten Verpflichtungen allein. Die Bei<lb break="no" facs="#facs_119_r17"/>träge sind dem Verkehrsfonds zu belasten.</p>
							</div>
							<div type="subtitle" n="2">
								<head type="subtitle" n="2">
									<lb facs="#facs_119_r18"/>5. Schlussbemerkungen</head>
								<p>
									<lb facs="#facs_119_r19"/>Die mit der 7. Vereinbarung zwischen dem Bund, den Kantonen<lb facs="#facs_119_r20"/>Schwyz, Zürich und St. Gallen und der SOB zu finanzierenden<lb facs="#facs_119_r21"/>Investitionen entsprechen einem dringenden Bedürfnis und stehen im<lb facs="#facs_119_r22"/>Einklang mit einem zweckmässigen Betriebskonzept. Die Bahn ist nicht<lb facs="#facs_119_r23"/>in der Lage, diese Investitionen aus eigenen Mitteln zu finanzieren und<lb facs="#facs_119_r24"/>ist darum auf die Beitragsleistungen der öffentlichen Hand angewiesen.<lb facs="#facs_119_r25"/>Der Anteil des Kantons Zürich von Fr.3399000 unterliegt dem<lb facs="#facs_119_r26"/>fakultativen Referendum.</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_119_r27"/>Der Regierungsrat beantragt dem Kantonsrat, dem Kredit zu<lb break="no" facs="#facs_119_r28"/>zustimmen.</p>
								<closer>
									<dateline>
										<lb facs="#facs_119_r29"/>Zürich, den <date when="1995-12-13">13. Dezember 1995</date></dateline>
									<salute>
										<lb facs="#facs_119_r31"/>Im Namen des Regierungsrates</salute>
									<signed>
										<lb facs="#facs_119_r32"/>Der Präsident:<lb facs="#facs_119_r33"/>Homberger</signed>
									<signed>
										<lb facs="#facs_119_r34"/>Der Staatsschreiber:<lb facs="#facs_119_r35"/>Husi</signed>
								</closer>
								<pb n="120" facs="#facs_120"/>
								<fw type="pageNum" place="top-left">
									<lb facs="#facs_120_r0"/>118</fw>
							</div>
						</div>
						<div type="subtitle" n="1">
							<head type="subtitle" n="1">
								<lb facs="#facs_120_r1"/>Besoldungsänderung<lb facs="#facs_120_r2"/>mit Wirkung ab <date when="1996-01-01">1. Januar 1996</date></head>
							<p>
								<lb facs="#facs_120_r4"/>Mit Beschluss vom <date when="1995-12-06">6. Dezember 1995</date> hat der Regierungsrat die<lb facs="#facs_120_r7"/>Ausrichtung einer Teuerungszulage von 1% ab <date when="1996-01-01">1. Januar 1996</date> auf der<lb facs="#facs_120_r10"/>Jahresgrundbesoldung vom <date when="1995-01-01">1. Januar 1995</date> an das Staatspersonal<lb facs="#facs_120_r13"/>bewilligt. Die Teuerungszulage wird in die ab diesem Zeitpunkt gültige<lb facs="#facs_120_r14"/>verordnungsgemässe Jahresgrundbesoldung eingebaut.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_120_r15"/>Die neuen Grundbesoldungen betragen demnach:</p>
							<div type="subtitle" n="2">
								<pb n="121" facs="#facs_121"/>
								<head type="subtitle" n="2">
									<lb facs="#facs_121_r0"/>Grundbesoldungen nach Beamtenverordnung<lb facs="#facs_121_r1"/>(Beamte und Angestellte sowie für Angehörige des Polizeikorps)</head>
								<p>
									<lb facs="#facs_121_r3"/>Besoldungsklasse</p>
								<figure facs="#facs_121_f0"/>
								<p>
									<lb facs="#facs_121_r294"/>119</p>
								<pb n="122" facs="#facs_122"/>
								<p>
									<lb facs="#facs_122_r2"/>Besoldungsklasse</p>
								<p>
									<lb facs="#facs_122_r1"/>120</p>
								<figure facs="#facs_122_f0"/>
								<pb n="123" facs="#facs_123"/>
								<fw type="pageNum" place="top-right">
									<lb facs="#facs_123_r0"/>121</fw>
							</div>
							<div type="subtitle" n="2">
								<head type="subtitle" n="2">
									<lb facs="#facs_123_r1"/>Besoldungen der Pfarrer</head>
								<div type="subtitle" n="3">
									<head type="subtitle" n="3">
										<lb facs="#facs_123_r2"/>Pfarrer der evangelisch-reformierten Kirchgemeinden sowie Pfarrer mit<lb facs="#facs_123_r3"/>besonderen Diensten</head>
									<table>
										<row>
											<cell>Jahresstufe</cell>
											<cell>Grundbesoldung</cell>
											<cell>Staatliche Besoldung</cell>
										</row>
										<row>
											<cell/>
											<cell>inkl. 13. Monats-Besoldung</cell>
											<cell>63%</cell>
										</row>
										<row>
											<cell/>
											<cell>Franken</cell>
											<cell>Franken</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>201918171614-151312119-1087654321</cell>
											<cell>174 847171 397167 946164 496161 044157 593154 143150 692147 240143 214139 189135 162131 137127 110123 084119 059115 032111 006</cell>
											<cell>110154107 980105 806103 632101 45899 28497 11094 93692 76190 22587 68985 15282 61680 07977 54375 00772 47069 934</cell>
										</row>
									</table>
								</div>
							</div>
							<div type="subtitle" n="2">
								<head type="subtitle" n="2">
									<lb facs="#facs_123_r65"/>Besoldungen der Volksschullehrer</head>
								<p>
									<lb facs="#facs_123_r66"/>Lehrkräfte, Verweserinnen und Verweser der Volksschule sowie der<lb facs="#facs_123_r67"/>Handarbeits- und Haushaltungslehrerinnen und -lehrer an der Volks<lb break="no" facs="#facs_123_r68"/>und Fortbildungsschule</p>
								<table>
									<row>
										<cell/>
										<cell>Kategorie I(Klasse 17 BVO)</cell>
										<cell>Kategorie II(Klasse 19 BVO)</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Stufe</cell>
										<cell>Franken</cell>
										<cell>Franken</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>242322212019181714-16</cell>
										<cell>116 642114340112 038109 736107 434105 132102 830101 25198 949</cell>
										<cell>132 952130 328127 703125 080122 455119 831117 207114 584111 959</cell>
									</row>
								</table>
								<pb n="124" facs="#facs_124"/>
								<fw type="pageNum" place="top-left">
									<lb facs="#facs_124_r0"/>122</fw>
								<table>
									<row>
										<cell/>
										<cell>Kategorie I(Klasse 17 BVO)</cell>
										<cell>Kategorie II(Klasse 19 BVO)</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Stufe</cell>
										<cell>Franken</cell>
										<cell>Franken</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>1312118-107654321</cell>
										<cell>9626493 57890 89188 20786 24483 56080 8737818875 50272 81570 128</cell>
										<cell>108 898105 836102 775100 43897 37794 31591 25488 19385 85582 79479 733</cell>
									</row>
								</table>
								<table>
									<row>
										<cell/>
										<cell>Kategorie III(Klasse 20 BVO)</cell>
										<cell>Kategorie IV(Klasse 21 BVO)</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Stufe</cell>
										<cell>Franken</cell>
										<cell>Franken</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>232221201918171613-1512118-107654321</cell>
										<cell>142 209139 404136 596133 789130 982128 176125 369122 563119755116 482113 206109 931106 657103 383100 83397 55894 28491 00987 733</cell>
										<cell>152 253149 247146 242143 239140 232137 228134 222131 219128212124 707121 201117 696114190110 684107 179103 673100 89197 38693 880</cell>
									</row>
								</table>
								<pb n="125" facs="#facs_125"/>
								<fw type="pageNum" place="top-right">
									<lb facs="#facs_125_r0"/>123</fw>
							</div>
							<div type="subtitle" n="2">
								<head type="subtitle" n="2">
									<lb facs="#facs_125_r1"/>Besoldungen der Berufsschullehrer</head>
								<div type="subtitle" n="3">
									<head type="subtitle" n="3">
										<lb facs="#facs_125_r2"/>Hauptlehrer (inkl. Hauptlehrer an landwirtschaftlichen Fach- und<lb facs="#facs_125_r3"/>Bäuerinnenschulen)</head>
									<table>
										<row>
											<cell>Jahresstufe</cell>
											<cell>Kategorie A(Klasse 22 BVO)</cell>
											<cell>Kategorie B(Klasse 21 BVO)</cell>
											<cell>Kategorie C(Klasse 19 BVO)</cell>
										</row>
										<row>
											<cell/>
											<cell>Fr.</cell>
											<cell>Fr.</cell>
											<cell>Fr.</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>201918171614-151312119-1087654321</cell>
											<cell>163 119159 901156 680153 461150 241147 023143 803140 584137 363133 608129 851126 096122 341118 583114 827111 071107 315103 560</cell>
											<cell>152 253149 247146 242143 239140 323137 228134 222131 219128212124 707121 201117 696114190110 684107 179103 673100 89197 386</cell>
											<cell>132 952130 328127 703125 080122 455119 831117 207114 584111 959108 898105 836102 775100 43897 37794 31591 25488 19385 855</cell>
										</row>
									</table>
								</div>
								<div type="subtitle" n="3">
									<head type="subtitle" n="3">
										<lb facs="#facs_125_r86"/>Lehrbeauftragte I und II (inkl. Hauptlehrer an landwirtschaftlichen<lb facs="#facs_125_r87"/>Fach- und Bäuerinnenschulen)</head>
									<table>
										<row>
											<cell>Jahresstufe</cell>
											<cell>Kategorie A(Klasse 20 BVO)Lehrbeauftragte II</cell>
											<cell>Kategorie B(Klasse 19 BVO)Lehrbeauftragte II</cell>
											<cell>Kategorie C(Klasse 17 BVO)Lehrbeauftragte Iund II</cell>
										</row>
										<row>
											<cell/>
											<cell>Fr.</cell>
											<cell>Fr.</cell>
											<cell>Fr.</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>201918171614-1513</cell>
											<cell>142 209139 404136 596133 789130 982128 176125 369</cell>
											<cell>132 952130 328127 703125 080122 455119 831117 207</cell>
											<cell>116 642114339112 038109 736107 434105 132102 830</cell>
										</row>
									</table>
									<pb n="126" facs="#facs_126"/>
									<fw type="pageNum" place="top-left">
										<lb facs="#facs_126_r0"/>124</fw>
									<table>
										<row>
											<cell>Jahresstufe</cell>
											<cell>BVO)<figure facs="#facs_126_f0"/>II</cell>
											<cell>Kategorie B(Klasse 19 BVO)Lehrbeauftragte II</cell>
											<cell>Kategorie C(Klasse 17 BVO)Lehrbeauftragte Iund II</cell>
										</row>
										<row>
											<cell/>
											<cell/>
											<cell>Fr</cell>
											<cell>Fr.</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>12119-1087654321</cell>
											<cell>122 563119755116 482113 206109 931106 657103 383100 83397 55894 28491 009</cell>
											<cell>114 584111 959108 898105 836102 775100 43897 37794 31591 2548819385 855</cell>
											<cell>101 25198 94996 26493 57890 89188 20786 24483 56080 87378 18875 502</cell>
										</row>
									</table>
									<p>
										<lb facs="#facs_126_r63"/>Lehrbeauftragte II mit abgeschlossener pädagogischer Ausbildung<lb facs="#facs_126_r64"/>und Lehrbeauftragte III</p>
									<table>
										<row>
											<cell>Jahresstufe</cell>
											<cell>Kategorie A(Klasse 21 BVO)</cell>
											<cell>Kategorie B(Klasse 20 BVO)</cell>
											<cell>Kategorie C(Klasse 18 BVO)</cell>
										</row>
										<row>
											<cell/>
											<cell>Fr.</cell>
											<cell>Fr.</cell>
											<cell>Fr.</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>201918171614-151312119-1087654321</cell>
											<cell>152 253149 247146 242143 239140232137 228134 222131 219128212124 707121 201117 696114190110 684107 179103 673100 89197 386</cell>
											<cell>142 209139 404136 596133 789130 982128 176125 369122 563119755116 482113 206109 931106 657103 383100 83397 55894 28491 009</cell>
											<cell>124 440121 984119 529117 074114 617112 161109 705107 249104 793102 65399 78696 92294 05591 18988 32586 18383 31880 452</cell>
										</row>
									</table>
									<pb n="127" facs="#facs_127"/>
									<fw type="pageNum" place="top-right">
										<lb facs="#facs_127_r0"/>125</fw>
								</div>
							</div>
							<div type="subtitle" n="2">
								<head type="subtitle" n="2">
									<lb facs="#facs_127_r1"/>Besoldungen der Mittelschullehrer</head>
								<div type="subtitle" n="3">
									<head type="subtitle" n="3">
										<lb facs="#facs_127_r2"/>Hauptlehrer an Mittelschulen</head>
								</div>
								<div type="subtitle" n="3">
									<head type="subtitle" n="3">
										<lb facs="#facs_127_r3"/>Hauptlehrer an Seminaren zur Lehrerausbildung und am TWI</head>
									<table>
										<row>
											<cell>Jahresstufen(Klasse 22 BVO)</cell>
											<cell>Fr.</cell>
											<cell>Jahresstufen(Klasse 22 BVO)</cell>
											<cell>Fr.</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>20191817161514131211</cell>
											<cell>163 119159 901156 680153 461150 241147 023147 023143 803140 584137 363</cell>
											<cell>10987654321</cell>
											<cell>133 608133 608129 851126 096122 341118 583114 827111 071107 315103 560</cell>
										</row>
									</table>
									<p>
										<lb facs="#facs_127_r50"/>Hauptlehrer am TWI mit HTL -, Hochschulabschluss in einem tech<lb break="no" facs="#facs_127_r51"/>nisch-naturwissenschaftlichen Fach oder einem Abschluss und mehrjäh<lb break="no" facs="#facs_127_r52"/>riger Berufspraxis</p>
									<table>
										<row>
											<cell>Jahresstufen(Klasse 23 BVO)</cell>
											<cell>Fr.</cell>
											<cell>Jahresstufen(Klasse 23 BVO)</cell>
											<cell>Fr.</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>20191817161514131211</cell>
											<cell>174 848171 397167 946164 496161 044157 593157 593154 143150 692147 240</cell>
											<cell>10987654321</cell>
											<cell>143 214143 214139 189135 162131 137127 110123 084119 059115 032111 006</cell>
										</row>
									</table>
									<pb n="128" facs="#facs_128"/>
									<fw type="pageNum" place="top-left">
										<lb facs="#facs_128_r0"/>126</fw>
								</div>
								<div type="subtitle" n="3">
									<head type="subtitle" n="3">
										<lb facs="#facs_128_r1"/>Lehrbeauftragte an kantonalen Mittelschulen, Seminaren und Techni<lb break="no" facs="#facs_128_r2"/>kum Winterthur</head>
									<table>
										<row>
											<cell>Jahresstufen(Klasse 17 BVO)</cell>
											<cell>Fr.</cell>
											<cell>Jahresstufen(Klasse 17 BVO)</cell>
											<cell>Fr.</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>20191817161514131211</cell>
											<cell>116 642114 339112 038109 736107 434105 132105 132102 830101 25198 949</cell>
											<cell>10987654321</cell>
											<cell>96 26496 26493 57890 89188 20786 24483 56080 87378 18875 502</cell>
										</row>
									</table>
									<table>
										<row>
											<cell>Jahresstufen(Klasse 19 BVO)</cell>
											<cell>Fr.</cell>
											<cell>Jahresstufen(Klasse 19 BVO)</cell>
											<cell>Fr.</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>20191817161514131211</cell>
											<cell>132 952130 328127 703125 080122 455119 831119 831117 207114 584111 959</cell>
											<cell>10987654321</cell>
											<cell>108 898108 898105 836102 775100 43897 37794 31591 25488 19385 855</cell>
										</row>
									</table>
									<table>
										<row>
											<cell>Jahresstufen(Klasse 20 BVO)</cell>
											<cell>Fr.</cell>
											<cell>Jahresstufen(Klasse 20 BVO)</cell>
											<cell>Fr.</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>20191817161514131211</cell>
											<cell>142 209139 404136 596133 789130 982128 176128 176125 369122 563119 755</cell>
											<cell>10987654321</cell>
											<cell>116 482116 482113 206109 931106 657103 383100 83397 55894 28491 009</cell>
										</row>
									</table>
									<pb n="129" facs="#facs_129"/>
									<fw type="pageNum" place="top-right">
										<lb facs="#facs_129_r0"/>127</fw>
									<table>
										<row>
											<cell>Jahresstufen(Klasse 21 BVO)</cell>
											<cell>Fr.</cell>
											<cell>Jahresstufen(Klasse 21 BVO)</cell>
											<cell>Fr.</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>20191817161514131211</cell>
											<cell>152 253149 247146 242143 239140 232137 228137 228134 222131 219128 212</cell>
											<cell>10987654321</cell>
											<cell>124 707124 707121 201117 696114 190110 684107 179103 673100 89197 386</cell>
										</row>
									</table>
								</div>
							</div>
							<div type="subtitle" n="2">
								<head type="subtitle" n="2">
									<lb facs="#facs_129_r47"/>Besoldung der Professoren der Universität Zürich</head>
								<div type="subtitle" n="3">
									<head type="subtitle" n="3">
										<lb facs="#facs_129_r48"/>Ordentliche Professoren</head>
									<table>
										<row>
											<cell>Jahresstufen(Klasse 27 BVO)</cell>
											<cell>Fr.</cell>
											<cell>Jahresstufen(Klasse 27 BVO)</cell>
											<cell>Fr.</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>15141312111098</cell>
											<cell>222 055217 492212 930208 366203 803199 241194 679189 355</cell>
											<cell>7654321</cell>
											<cell>184 031178 709173 385168 062162 740157 416152 092</cell>
										</row>
									</table>
								</div>
								<div type="subtitle" n="3">
									<head type="subtitle" n="3">
										<lb facs="#facs_129_r85"/>Ausserordentliche Professoren</head>
									<table>
										<row>
											<cell>Jahresstufen(Klasse 26 BVO)</cell>
											<cell>Fr.</cell>
											<cell>Jahresstufen(Klasse 26 BVO)</cell>
											<cell>Fr.</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>15141312111098</cell>
											<cell>207 093202 837198 583194 326190 072185 816181 561176 597</cell>
											<cell>7654321</cell>
											<cell>171 632166 668161 703156 738151 773146 810141 845</cell>
										</row>
									</table>
									<pb n="130" facs="#facs_130"/>
									<fw type="pageNum" place="top-left">
										<lb facs="#facs_130_r0"/>128</fw>
								</div>
								<div type="subtitle" n="3">
									<head type="subtitle" n="3">
										<lb facs="#facs_130_r1"/>Assistenzprofessoren</head>
									<table>
										<row>
											<cell>Jahresstufen(Klasse 24 BVO)</cell>
											<cell>Fr.</cell>
											<cell>Jahresstufen(Klasse 24 BVO)</cell>
											<cell>Fr.</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>15141312111098</cell>
											<cell>180 077176 377172 677168 977165 277161 577157 877153 560</cell>
											<cell>7654321</cell>
											<cell>149 242144 925140 609136 292131 975127 658123 342</cell>
										</row>
									</table>
								</div>
							</div>
						</div>
					</div>
					<div type="announcement">
						<head type="announcement">
							<lb facs="#facs_130_r38"/>Weinbezeichnung und Mischungsverhältnisse<lb facs="#facs_130_r39"/>in den einheitlichen Produktionsgebieten<lb facs="#facs_130_r40"/>(Übergangsregelung)<lb facs="#facs_130_r41"/>(vom <date when="1995-12-20">20. Dezember 1995)</date></head>
						<p>
							<lb facs="#facs_130_r43"/>Die Direktion der Volkswirtschaft verfügt:</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_130_r44"/>I. Die bisherige - in der per Ende <date when="1995-06">Juni 1995</date> aufgehobenen<lb facs="#facs_130_r47"/>Vollzugsverordnung zur Bundesgesetzgebung über die Lebensmittel<lb facs="#facs_130_r48"/>und Gebrauchsgegenstände enthaltene - Regelung der Weinbezeich<lb break="no" facs="#facs_130_r49"/>nung und der Mischverhältnisse in den einheitlichen Produktionsgebie<lb break="no" facs="#facs_130_r50"/>ten wird bis zur Inkraftsetzung der neuen Rebbauverordnung aufrecht<lb break="no" facs="#facs_130_r51"/>erhalten. Sie lautet:</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_130_r52"/>Weine mit ähnlichen Eigenschaften aus einheitlichen Produktions<lb break="no" facs="#facs_130_r53"/>gebieten verschiedener Gemeinden dürfen die Bezeichnung einer<lb facs="#facs_130_r54"/>dieser Gemeinden tragen.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_130_r55"/>Der Wein aus der Gemeinde, deren Name als Bezeichnung dient,<lb facs="#facs_130_r56"/>muss jedoch der Menge nach mindestens 60% betragen; Lagebezeich<lb break="no" facs="#facs_130_r57"/>nungen dürfen für solche Weine nicht verwendet werden.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_130_r58"/>Zu den nachstehend aufgeführten einheitlichen Produktionsgebie<lb break="no" facs="#facs_130_r59"/>ten im oben genannten Sinn gehören folgende Gemeinden:<lb facs="#facs_130_r60"/>Limmattal:</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_130_r61"/>Höngg (Zürich), Oberengstringen, Untereng<lb break="no" facs="#facs_130_r62"/>stringen, Weiningen, Geroldswil, Oetwil a. d. L.<lb facs="#facs_130_r63"/>Zürichsee:</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_130_r64"/>Zollikon, Küsnacht, Erlenbach, Herrliberg, Mei<lb break="no" facs="#facs_130_r65"/>len, Uetikon a. S ., Männedorf, Stäfa, Feldbach<lb facs="#facs_130_r66"/>(Hombrechtikon), Kilchberg, Wädenswil.</p>
						<pb n="131" facs="#facs_131"/>
						<fw type="pageNum" place="top-right">
							<lb facs="#facs_131_r0"/>129</fw>
						<p>
							<lb facs="#facs_131_r1"/>Weinland:</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_131_r2"/>Dinhard, Rickenbach, Dägerlen, Neftenbach,<lb facs="#facs_131_r3"/>Dättlikon, Winterthur, Pfungen, Wiesendangen,<lb facs="#facs_131_r4"/>Elsau, Hettlingen, Benken, Dachsen, Laufen-<lb facs="#facs_131_r5"/>Uhwiesen, Flurlingen, Trüllikon-Rudolfingen,<lb facs="#facs_131_r6"/>Marthalen, Adlikon, Buch a. I ., Henggart, Thal<lb break="no" facs="#facs_131_r7"/>heim, Ossingen, Humlikon, Truttikon, Andelfin<lb break="no" facs="#facs_131_r8"/>gen, Kleinandelfingen, Dorf, Flaach, Berg a. I .,<lb facs="#facs_131_r9"/>Volken, Oberstammheim, Unterstammheim,<lb facs="#facs_131_r10"/>Waltalingen-Guntalingen, Rheinau.<lb facs="#facs_131_r11"/>Rafz, Eglisau, Wil, Hüntwangen, Wasterkingen,<lb facs="#facs_131_r12"/>Bachenbülach, Bülach, Winkel, Embrach, Ober<lb break="no" facs="#facs_131_r13"/>embrach, Lufingen, Freienstein-Teufen, Rorbas,<lb facs="#facs_131_r14"/>Glattfelden, Kloten, Nürensdorf, Boppelsen,<lb facs="#facs_131_r15"/>Buchs, Otelfingen, Regensberg, Dielsdorf, Re<lb break="no" facs="#facs_131_r16"/>gensdorf, Steinmaur, Neerach, Stadel, Weiach.<lb facs="#facs_131_r17"/>II. Veröffentlichung im Amtsblatt.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_131_r18"/>Zürcher Unterland:</p>
						<closer>
							<salute>
								<lb facs="#facs_131_r19"/>Direktion der Volkswirtschaft</salute>
							<signed>
								<lb facs="#facs_131_r20"/>Homberger</signed>
						</closer>
					</div>
					<div type="announcement">
						<head type="announcement">
							<lb facs="#facs_131_r21"/>Vollzugsverordnung<lb facs="#facs_131_r22"/>zur eidgenössischen Epidemiengesetzgebung<lb facs="#facs_131_r23"/>(Änderung)<lb facs="#facs_131_r24"/>(vom <date when="1995-12-20">20. Dezember 1995)</date></head>
						<p>
							<lb facs="#facs_131_r26"/>Der Regierungsrat beschliesst:</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_131_r27"/>I. Die Vollzugsverordnung zur eidgenössischen Epidemienge<lb break="no" facs="#facs_131_r28"/>setzgebung vom <date when="1975-03-19">19. März 1975</date> wird wie folgt geändert:</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_131_r34"/>§ 6. Der Kanton ermöglicht im Rahmen der Massnahmen zur<lb facs="#facs_131_r35"/>Verhütung der Weiterverbreitung der Tuberkulose den Kantons<lb break="no" facs="#facs_131_r36"/>einwohnern die unentgeltliche Tuberkulinprobe und BCG-Impfung.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_131_r37"/>Sind im Rahmen einer vom Kantonsarzt angeordneten Impfkam<lb break="no" facs="#facs_131_r38"/>pagne zum Schutze der Gesamtbevölkerung oder von Teilen der</p>
						<pb n="132" facs="#facs_132"/>
						<fw type="pageNum" place="top-left">
							<lb facs="#facs_132_r0"/>130</fw>
						<p>
							<lb facs="#facs_132_r1"/>Bevölkerung andere Reihenimpfungen durchzuführen, übernimmt der<lb facs="#facs_132_r2"/>Kanton die Kosten.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_132_r3"/>Jeder praxisberechtigte Arzt kann auf Kosten des Kantons impfen.<lb facs="#facs_132_r4"/>Die Direktion des Gesundheitswesens kann auch andere geeignete<lb facs="#facs_132_r5"/>Stellen dazu ermächtigen.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_132_r8"/>§ 7. Die Kantonsapotheke liefert den im Kanton praxisberechtig<lb break="no" facs="#facs_132_r9"/>ten Ärzten und den anderen ermächtigten Impfstellen unentgeltlich<lb facs="#facs_132_r10"/>Impfstoffe, welche gemäss § 6 benötigt werden.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_132_r11"/>Abs. 2 unverändert.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_132_r15"/>§ 8. Für Impfungen gemäss § 6 - ausser für die Verabreichung von<lb facs="#facs_132_r16"/>oralen Impfstoffen - richtet der Kanton den Impfstellen folgende<lb facs="#facs_132_r17"/>Entschädigungen aus:</p>
						<table>
							<row>
								<cell>1.</cell>
								<cell>bei Impfungen im Sprechzimmer des Arztes:für jede Impfungfür jede Tuberkulinprobe (Mantoux)</cell>
								<cell>Fr. 12.00Fr. 5.50</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>2.</cell>
								<cell>bei Impfungen ausserhalb des Sprechzimmers des Arztes:für jede Impfungfür jede Tuberkulinprobe (Mantoux)</cell>
								<cell>Fr. 7.50Fr. 3.50</cell>
							</row>
						</table>
						<p>
							<lb facs="#facs_132_r33"/>§ 9. Ärzte, die zu besonderen vom Kantonsarzt angeordneten<lb facs="#facs_132_r34"/>Impfkampagnen zugezogen werden, erhalten vom Staat eine pauschale<lb facs="#facs_132_r35"/>Entschädigung von Fr. 120 je Stunde.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_132_r36"/>§ 10. Dem Geimpften darf keine Rechnung gestellt werden:<lb facs="#facs_132_r37"/>Ziff. 1 unverändert.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_132_r38"/>2. für Impfungen, die dem Kanton verrechnet werden oder mit<lb facs="#facs_132_r39"/>Impfstoff erfolgen, den die Kantonsapotheke unentgeltlich geliefert<lb facs="#facs_132_r40"/>hat.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_132_r41"/>II. Diese Änderung tritt am <date when="1996-01-01">1. Januar 1996</date> in Kraft.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_132_r44"/>III. Veröffentlichung in der Gesetzessammlung.</p>
						<closer>
							<dateline>
								<lb facs="#facs_132_r45"/>Zürich, den <date when="1995-12-20">20. Dezember 1995</date></dateline>
							<salute>
								<lb facs="#facs_132_r47"/>Im Namen des Regierungsrates</salute>
							<signed>
								<lb facs="#facs_132_r48"/>Der Präsident:<lb facs="#facs_132_r49"/>Homberger</signed>
							<signed>
								<lb facs="#facs_132_r50"/>Der Staatsschreiber:<lb facs="#facs_132_r51"/>Husi</signed>
						</closer>
						<pb n="133" facs="#facs_133"/>
						<fw type="pageNum" place="top-right">
							<lb facs="#facs_133_r0"/>131</fw>
					</div>
					<div type="announcement">
						<head type="announcement">
							<lb facs="#facs_133_r1"/>Verfügung der Direktion des Innern<lb facs="#facs_133_r2"/>über die Ersatzwahl in die evangelisch-reformierte<lb facs="#facs_133_r3"/>Kirchensynode im Synodalwahlkreis VII (Dietikon)<lb facs="#facs_133_r4"/>(vom <date when="1996-01-17">17. Januar 1996)</date></head>
						<p>
							<lb facs="#facs_133_r6"/>Auf die Veröffentlichung des Wahlvorschlages vom <date when="1996-01-05">5. Januar 1996</date><lb facs="#facs_133_r8"/>im kantonalen Amtsblatt hin sind der Direktion des Innern keine<lb facs="#facs_133_r9"/>weiteren Wahlvorschläge eingereicht worden. Damit sind die Voraus<lb break="no" facs="#facs_133_r10"/>setzungen für eine stille Wahl im Sinne von § 57 des Wahlgesetzes vom<lb facs="#facs_133_r11"/><date when="1983-09-04">4. September 1983</date> (WG) erfüllt.<lb facs="#facs_133_r13"/>In Anwendung der §§ 57 und 101 Abs. 1 WG<lb facs="#facs_133_r14"/>verfügt die Direktion des Innern:</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_133_r15"/>I. Als Mitglied der evangelisch-reformierten Kirchensynode im<lb facs="#facs_133_r16"/>Synodalwahlkreis VII Dietikon (Gemeinden des Bezirks Dietikon) für<lb facs="#facs_133_r17"/>die zurückgetretene Synodale Jeanne Pestalozzi-Racine, Dietikon, wird<lb facs="#facs_133_r18"/>für den Rest der Amtsdauer 1995-1999 als gewählt erklärt:<lb facs="#facs_133_r19"/>Johanna Roth, 1933, pens. Sozialarbeiterin,<lb facs="#facs_133_r20"/>Badenerstrasse 15, 8953 Dietikon.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_133_r21"/>II. Beschwerden gegen diese Verfügung sind innert 20 Tagen, von<lb facs="#facs_133_r22"/>der Veröffentlichung im kantonalen Amtsblatt an gerechnet, an das<lb facs="#facs_133_r23"/>Sekretariat des Kirchenrates, Blaufahnenstrasse 10, 8001 Zürich,<lb facs="#facs_133_r24"/>zuhanden der Kirchensynode zu richten.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_133_r25"/>III. Veröffentlichung im Amtsblatt des Kantons Zürich, Textteil.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_133_r26"/>IV. Mitteilung an die Gewählte sowie an das Sekretariat des<lb facs="#facs_133_r27"/>Kirchenrates zuhanden der Kirchensynode, des Kirchenrates und der<lb facs="#facs_133_r28"/>Kirchenpflegen des Synodalwahlkreises VII.</p>
						<closer>
							<dateline>
								<lb facs="#facs_133_r29"/>Zürich, den <date when="1996-01-17">17. Januar 1996</date></dateline>
							<signed>
								<lb facs="#facs_133_r31"/>Direktion des Innern<lb facs="#facs_133_r32"/>Der Stellvertreter:</signed>
							<signed>
								<lb facs="#facs_133_r33"/>Hofmann</signed>
						</closer>
						<pb n="134" facs="#facs_134"/>
						<fw type="pageNum" place="top-left">
							<lb facs="#facs_134_r0"/>132</fw>
					</div>
					<div type="announcement">
						<head type="announcement">
							<lb facs="#facs_134_r1"/>Verfügung der Direktion des Innern<lb facs="#facs_134_r2"/>über die Ersatzwahl in die evangelisch-reformierte<lb facs="#facs_134_r3"/>Kirchensynode im Synodalwahlkreis XV (Pfäffikon)<lb facs="#facs_134_r4"/>(vom <date when="1996-01-17">17. Januar 1996)</date></head>
						<p>
							<lb facs="#facs_134_r6"/>Auf die Veröffentlichung des Wahlvorschlages vom <date when="1996-01-05">5. Januar 1996</date><lb facs="#facs_134_r8"/>im kantonalen Amtsblatt hin sind der Direktion des Innern keine<lb facs="#facs_134_r9"/>weiteren Wahlvorschläge eingereicht worden. Damit sind die Voraus<lb break="no" facs="#facs_134_r10"/>setzungen für eine stille Wahl im Sinne von § 57 des Wahlgesetzes vom<lb facs="#facs_134_r11"/><date when="1983-09-04">4. September 1983</date> (WG) erfüllt.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_134_r13"/>In Anwendung der §§ 57 und 101 Abs. 1 WG<lb facs="#facs_134_r14"/>verfügt die Direktion des Innern:</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_134_r15"/>I. Als Mitglied der evangelisch-reformierten Kirchensynode im<lb facs="#facs_134_r16"/>Synodalwahlkreis XV Pfäffikon (Gemeinden des Bezirks Pfäffikon) für<lb facs="#facs_134_r17"/>die verstorbene Synodale Käthi Villiger Waldvogel, Sternenberg, wird<lb facs="#facs_134_r18"/>für den Rest der Amtsdauer 1995-1999 als gewählt erklärt:<lb facs="#facs_134_r19"/>Willi Honegger, 1962, Pfarrer,<lb facs="#facs_134_r20"/>Wolfsbergstrasse 1, 8494 Bauma.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_134_r21"/>II. Beschwerden gegen diese Verfügung sind innert 20 Tagen, von<lb facs="#facs_134_r22"/>der Veröffentlichung im kantonalen Amtsblatt an gerechnet, an das<lb facs="#facs_134_r23"/>Sekretariat des Kirchenrates, Blaufahnenstrasse 10, 8001 Zürich,<lb facs="#facs_134_r24"/>zuhanden der Kirchensynode zu richten.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_134_r25"/>III. Veröffentlichung im Amtsblatt des Kantons Zürich, Textteil.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_134_r26"/>IV. Mitteilung an den Gewählten sowie an das Sekretariat des<lb facs="#facs_134_r27"/>Kirchenrates zuhanden der Kirchensynode, des Kirchenrates und der<lb facs="#facs_134_r28"/>Kirchenpflegen des Synodalwahlkreises XV.</p>
						<closer>
							<dateline>
								<lb facs="#facs_134_r29"/>Zürich, den <date when="1996-01-17">17. Januar 1996</date></dateline>
							<salute>
								<lb facs="#facs_134_r31"/>Direktion des Innern<lb facs="#facs_134_r32"/>Der Stellvertreter:</salute>
							<signed>
								<lb facs="#facs_134_r33"/>Hofmann</signed>
						</closer>
						<pb n="135" facs="#facs_135"/>
						<fw type="pageNum" place="top-right">
							<lb facs="#facs_135_r0"/>133</fw>
					</div>
					<div type="announcement">
						<head type="announcement">
							<lb facs="#facs_135_r1"/>Verfügung der Direktion des Innern<lb facs="#facs_135_r2"/>über die Ersatzwahl in die evangelisch-reformierte<lb facs="#facs_135_r3"/>Kirchensynode im Synodalwahlkreis XVIII<lb facs="#facs_135_r4"/>(Winterthur-Land)<lb facs="#facs_135_r5"/>(vom <date when="1996-01-17">17. Januar 1996)</date></head>
						<p>
							<lb facs="#facs_135_r7"/>Auf die Veröffentlichung des Wahlvorschlages vom <date when="1996-01-05">5. Januar 1996</date><lb facs="#facs_135_r9"/>im kantonalen Amtsblatt hin sind der Direktion des Innern keine<lb facs="#facs_135_r10"/>weiteren Wahlvorschläge eingereicht worden. Damit sind die Voraus<lb break="no" facs="#facs_135_r11"/>setzungen für eine stille Wahl im Sinne von § 57 des Wahlgesetzes vom<lb facs="#facs_135_r12"/><date when="1983-09-04">4. September 1983</date> (WG) erfüllt.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_135_r14"/>In Anwendung der §§ 57 und 101 Abs. 1 WG</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_135_r15"/>verfügt die Direktion des Innern:</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_135_r16"/>I. Als Mitglied der evangelisch-reformierten Kirchensynode im<lb facs="#facs_135_r17"/>Synodalwahlkreis XVIII Winterthur-Land (Gemeinden des Bezirks<lb facs="#facs_135_r18"/>Winterthur ohne Stadt Winterthur) für den zurückgetretenen Synoda<lb break="no" facs="#facs_135_r19"/>len Peter Müller, Seuzach, wird für den Rest der Amtsdauer 1995-1999<lb facs="#facs_135_r20"/>als gewählt erklärt:</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_135_r21"/>Ursula Sigg-Suter, 1948, lic. phil. I,<lb facs="#facs_135_r22"/>Büelstrasse 41, 8474 Dinhard.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_135_r23"/>II. Beschwerden gegen diese Verfügung sind innert 20 Tagen, von<lb facs="#facs_135_r24"/>der Veröffentlichung im kantonalen Amtsblatt an gerechnet, an das<lb facs="#facs_135_r25"/>Sekretariat des Kirchenrates, Blaufahnenstrasse 10, 8001 Zürich,<lb facs="#facs_135_r26"/>zuhanden der Kirchensynode zu richten.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_135_r27"/>III. Veröffentlichung im Amtsblatt des Kantons Zürich, Textteil.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_135_r28"/>IV. Mitteilung an die Gewählte sowie an das Sekretariat des<lb facs="#facs_135_r29"/>Kirchenrates zuhanden der Kirchensynode, des Kirchenrates und der<lb facs="#facs_135_r30"/>Kirchenpflegen des Synodalwahlkreises XVIII.</p>
						<pb n="136" facs="#facs_136"/>
						<fw type="pageNum" place="top-left">
							<lb facs="#facs_136_r0"/>134</fw>
						<div type="subtitle" n="1">
							<head type="subtitle" n="1">
								<lb facs="#facs_136_r1"/>DER KANTONSRAT<lb facs="#facs_136_r2"/>DES EIDGENÖSSISCHEN STANDES ZÜRICH</head>
							<div type="subtitle" n="2">
								<head type="subtitle" n="2">
									<lb facs="#facs_136_r3"/>EINLADUNG</head>
								<p>
									<lb facs="#facs_136_r4"/>zur 37. Sitzung auf Montag, <date when="1996-01-29">29. Januar 1996,</date> 8.15 Uhr, ins Rathaus in<lb facs="#facs_136_r7"/>Zürich</p>
								<div type="subtitle" n="3">
									<head type="subtitle" n="3">
										<lb facs="#facs_136_r8"/>Verhandlungsgegenstände:</head>
									<table>
										<row>
											<cell>1.</cell>
											<cell>Mitteilungen</cell>
											<cell/>
										</row>
										<row>
											<cell>2.</cell>
											<cell>Beschluss des Kantonsrates über die Einsetzung einer Parlamentarischen Untersuchungskommission (Antrag Dr. M. Notter undMitunterzeichnende vom<date when="1995-09-25">25. September 1995</date>und Eventualantragdes Büros des Kantonsrates vom<date when="1995-11-30">30. November 1995)</date>KR-Nr. 241/1995</cell>
											<cell/>
										</row>
										<row>
											<cell>3.</cell>
											<cell>Postulat Remo Patroni, Uster, und Bruno Bösel, Richterswil, vom<date when="1995-02-13">13. Februar 1995</date>betreffend Gewährung von humanitären Aufenthaltsbewilligungen (schriftlich begründet)KR-Nr. 40/1995, RRB-Nr. 1083/12. 4.<date when="1995">1995</date>(Stellungnahme)</cell>
											<cell>P</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>4.</cell>
											<cell>Postulat Peter Stirnemann, Zürich, Dr. Hans Jakob Mosimann,Winterthur, und Esther Arnet, Schlieren, vom<date when="1995-06-19">19. Juni 1995</date>betreffend die Aufnahme verkehrsorganisatorischer Sofortmassnahmen in die Sanierungsplanung zur Reduktion der Lärmbelastung auf Staats- und Gemeindestrassen (schriftlich begründet)KR-Nr. 148/1995, RRB-Nr. 64/3.1.1996 (Stellungnahme)</cell>
											<cell>P</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>5.</cell>
											<cell>Motion Renata Huonker, Zürich, und Christoph Schürch, Winterthur, vom<date when="1995-07-10">10. Juli 1995</date>betreffend Aufenthaltsrechte von Ex-Ehepartnerinnen und -partnern von Schweizer Bürgern undBürgerinnen sowie von Gogo-Tänzerinnen (schriftlich begründet)KR-Nr. 172/1995, RRB-Nr. 2898/27.9.1995 (Stellungnahme)</cell>
											<cell>P</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>6.</cell>
											<cell>Postulat Regula Ziegler, Winterthur, und Peter Stirnemann, Zürich,vom<date when="1995-08-28">28. August 1995</date>betreffend verkehrsorganisatorische Sofortmassnahmen zur Umsetzung des Fussgängerinnen- und Fussgängervortritts am Zebrastreifen (schriftlich begründet)KR-Nr. 197/1995, RRB-Nr. 63/3.1.1996 (Stellungnahme)</cell>
											<cell>P</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>7.</cell>
											<cell>Postulat Esther Zumbrunn, Winterthur, vom<date when="1995-09-18">18. September 1995</date>betreffend Bereiche für Fussgänger und Fussgängerinnen stattZebrastreifen (schriftlich begründet)KR-Nr. 224/1995, RRB-Nr. 62/3.1.1996 (Stellungnahme)</cell>
											<cell>P</cell>
										</row>
									</table>
									<note>
										<lb facs="#facs_136_r63"/>* Aus dem Kantonsrat ausgeschieden.</note>
									<pb n="137" facs="#facs_137"/>
									<fw type="pageNum" place="top-right">
										<lb facs="#facs_137_r0"/>135</fw>
									<table>
										<row>
											<cell>8.</cell>
											<cell>Interpellation Hans Fehr, Eglisau, Ernst Schibli, Otelfingen, undWerner Schwendimann, Oberstammheim, vom<date when="1995-09-25">25. September 1995</date>betreffend Massnahmen gegen unbewilligte Demonstrationen undAusschreitungen (schriftlich begründet)KR-Nr. 237/1995, RRB-Nr. 3437/22. 11. 1995</cell>
											<cell>P</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>9.</cell>
											<cell>Postulat Laurenz Styger, Zürich, und Vilmar Krähenbühl, Zürich,vom<date when="1995-10-23">23. Oktober 1995</date>betreffend Weiterbeschäftigung von abgewiesenen Asylbewerbern (schriftlich begründet)KR-Nr. 270/1995, RRB-Nr. 128/10.1.1996 (Stellungnahme)</cell>
											<cell>P</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>10.</cell>
											<cell>Behördeninitiative des Gemeinderates von Zürich vom<date when="--09-19">19. Septem</date><date when="1995">ber 1995</date>betreffend Änderung § 108 Abs. 2 des WahlgesetzesKR-Nr. 247/1995</cell>
											<cell/>
										</row>
										<row>
											<cell>11.</cell>
											<cell>Einzelinitiative Paul Eduard Schenker, Zollikerberg, vom 28. September 1995 betreffend Beschluss für die Erstellung einervierspurigen, unterirdischen Verbindung zwischen den Autobahnen N3 und N 1KR-Nr. 266/1995</cell>
											<cell/>
										</row>
										<row>
											<cell>12.</cell>
											<cell>Einzelinitiative Peter Schäppi, Thalwil, vom<date when="1995-10-03">3. Oktober 1995</date>betreffend Einführung des fakultativen Gesetzesreferendums (Änderung der Kantonsverfassung)KR-Nr. 267/1995</cell>
											<cell/>
										</row>
										<row>
											<cell>13.</cell>
											<cell>Einzelinitiative Dr. Helmut Meyer, Zürich, vom<date when="1995-10-04">4. Oktober 1995</date>betreffend Einführung einer eidgenössischen Motorfahrzeugsteuer(Einreichung einer Standesinitiative)KR-Nr. 269/1995</cell>
											<cell/>
										</row>
										<row>
											<cell>14.15.</cell>
											<cell>Behördeninitiative des Gemeinderates von Zürich vom<date when="--10-03">3. Oktober</date><date when="1995">1995</date>betreffend Erlass eines Einführungsgesetzes zum Bundesgesetz über die Krankenversicherung (KVG)KR-Nr. 268/1995Einzelinitiative Rolf Strasser, Wetzikon, vom<date when="1995-10-18">18. Oktober 1995</date>betreffend Abgeltung historischer Rechtstitel gegenüber den TäufernKR-Nr. 278/1995</cell>
											<cell/>
										</row>
										<row>
											<cell>16.</cell>
											<cell>Einzelinitiative Walter Kappeler, Bassersdorf, vom<date when="--09-14">14. September</date><date when="1995">1995</date>betreffend Änderung des Planungs- und BaugesetzesKR-Nr. 303/1995</cell>
											<cell/>
										</row>
										<row>
											<cell>17.</cell>
											<cell>Einzelinitiative Ernst Hadorn, Oberhasli, vom<date when="1995-11-13">13. November 1995</date>betreffend Abschaffung der BezirksschulpflegenKR-Nr. 309/1995</cell>
											<cell/>
										</row>
										<row>
											<cell>18.</cell>
											<cell>Einzelinitiative Dietrich M. Weidmann, Zürich, vom<date when="--12-04">4. Dezember</date><date when="1995">1995</date>betreffend Festlegung einer Bruttoeinkommenshöchstgrenze</cell>
											<cell/>
										</row>
									</table>
									<pb n="138" facs="#facs_138"/>
									<fw type="pageNum" place="top-left">
										<lb facs="#facs_138_r0"/>136</fw>
									<table>
										<row>
											<cell/>
											<cell>für die kantonalen Beamten und Angestellten, Regierungsmitglieder usw.KR-Nr. 332/1995</cell>
											<cell/>
										</row>
										<row>
											<cell>19.</cell>
											<cell>Einzelinitiative Hans Forrer, Hochfelden, vom<date when="1995-12-11">11. Dezember 1995</date>betreffend Änderung von Art. 80 der Bundesverfassung (Einreichung einer Standesinitiative)KR-Nr. 342/1995</cell>
											<cell/>
										</row>
										<row>
											<cell>20.</cell>
											<cell>Postulat Mario Fehr, Adliswil, und Dr. Markus Notter, Dietikon,vom<date when="1995-09-04">4. September 1995</date>betreffend Einrichtung einer kantonalenFachstelle für die Beziehungen zum Bund und für Fragen derBundespolitik (schriftlich begründet)KR-Nr. 201/1995, Entgegennahme, Diskussion</cell>
											<cell>F</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>21.</cell>
											<cell>Motion Hans-Jacob Heitz, Winterthur, Dr. Jörg N. Rappold,Küsnacht, und Theo Schaub, Zürich, vom<date when="1995-10-02">2. Oktober 1995</date>betreffend Kirchensteuer für juristische Personen und Kollektivgesellschaften (schriftlich begründet)KR-Nr. 250/1995, Entgegennahme</cell>
											<cell>F</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>22.</cell>
											<cell>Motion Willy Spieler, Küsnacht, Mario Fehr, Adliswil, undGabrielle Keller, Turbenthal, vom<date when="1995-10-09">9. Oktober 1995</date>betreffendKirchensteuer für juristische Personen (schriftlich begründet)KR-Nr. 260/1995, Entgegennahme, Diskussion</cell>
											<cell>F</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>23.</cell>
											<cell>Interpellation Hans-Peter Portmann, Zürich, und Germain Mittaz,Dietikon, vom<date when="1995-10-09">9. Oktober 1995</date>betreffend Bezifferung offenerRisiken und damit verbundenem Verlustpotential bei der ZürcherKantonalbank ZKB (schriftlich begründet)KR-Nr. 262/1995, RRB-Nr. 3439/22. 11. 1995</cell>
											<cell>F</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>24.</cell>
											<cell>Motion Thomas Büchi, Zürich, vom<date when="1995-01-30">30. Januar 1995</date>betreffendÄnderung der Bestimmungen über den Konsumkredit (schriftlichbegründet)KR-Nr. 32/1995, RRB-Nr. 3600/6. 12.<date when="1995">1995</date>(Stellungnahme)</cell>
											<cell>V</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>25.</cell>
											<cell>Interpellation Prof. Dr. Richard Hirt, Fällanden, und WillyGermann, Winterthur, vom<date when="1995-06-19">19. Juni 1995</date>betreffend Hochgeschwindigkeitsbahnverbindungen nach Stuttgart, München und Wien(schriftlich begründet)KR-Nr. 149/1995, RRB-Nr. 2294/26.7.1995</cell>
											<cell>V</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>26.</cell>
											<cell>Postulat Daniel Schloeth, Zürich, vom<date when="1995-08-21">21. August 1995</date>betreffendden Boykott von Produkten und Dienstleistungen aus Frankreich(schriftlich begründet)KR-Nr. 182/1995, RRB-Nr. 2969/4.10.1995 (Stellungnahme)</cell>
											<cell>V</cell>
										</row>
									</table>
									<pb n="139" facs="#facs_139"/>
									<fw type="pageNum" place="top-right">
										<lb facs="#facs_139_r0"/>137</fw>
									<table>
										<row>
											<cell>27.</cell>
											<cell>Interpellation Willy Germann, Winterthur, Helen Kunz, Opfikon,und Kurt Schreiber, Wädenswil, vom<date when="1995-09-04">4. September 1995</date>betreffendAlternativen zum Brüttenertunnel (schriftlich begründet)KR-Nr. 203/1995, RRB-Nr. 3120/18. 10. 1995</cell>
											<cell>V</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>28.</cell>
											<cell>Interpellation Daniel Vischer, Zürich, vom<date when="1995-09-18">18. September 1995</date>betreffend den Abbau von 1600 Stellen bei der Swissair (schriftlichbegründet)KR-Nr. 225/1995, RRB-Nr. 3321/8. 11. 1995</cell>
											<cell>V</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>29.</cell>
											<cell>Postulat Regula Ziegler, Winterthur, Peter Stirnemann, Zürich, undKurt Schreiber, Wädenswil, vom<date when="1995-10-02">2. Oktober 1995</date>betreffend direkteIC-Schnellzugsverbindungen Ostschweiz-Westschweiz (schriftlichbegründet)KR-Nr. 255/1995, RRB-Nr. 3793/20.12.1995 (Stellungnahme)</cell>
											<cell>V</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>30.</cell>
											<cell>Postulat Gustav Kessler, Dürnten, vom<date when="1995-05-22">22. Mai 1995</date>betreffendneue Versicherungsmodelle im Gesundheitsgesetz (schriftlich begründet)KR-Nr. 119/1995, Entgegennahme</cell>
											<cell>G</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>31.</cell>
											<cell>Motion Franziska Frey-Wettstein, Zürich, Dr. Doris Weber, Zürich,und Thomas Isler, Rüschlikon, vom<date when="1995-06-26">26. Juni 1995</date>betreffendEinreichung einer Standesinitiative zwecks gesetzlicher Neuregelung von Cannabisprodukten (schriftlich begründet)KR-Nr. 153/1995, Entgegennahme, Diskussion</cell>
											<cell>G</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>32.</cell>
											<cell>Interpellation Martin Ott, Bäretswil, vom<date when="1995-10-23">23. Oktober 1995</date>betreffend ärztliche Interessenkonflikte/Sterbebegleitung von Patienten(schriftlich begründet)KR-Nr. 273/1995, RRB-Nr. 3798/20.12.1995</cell>
											<cell>G</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>33.</cell>
											<cell>Motion Dr. Ueli Mägli, Zürich, und Mitunterzeichnende vom 28. August betreffend Aufwertung der Erziehungsdirektion durchdie Integration der Berufsbildung (schriftlich begründet)KR-Nr. 196/1995, Entgegennahme, Diskussion</cell>
											<cell>E</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>34.</cell>
											<cell>Postulat Liliane Waldner, Zürich, und Dr. Ueli Mägli, Zürich, vom<date when="1995-09-11">11. September 1995</date>betreffend Heraufsetzung der Altersgrenze beiAusbildungsbeiträgen auf 45 Jahre (schriftlich begründet)KR-Nr. 212/1995, RRB-Nr. 3187/24.10.1995 (Stellungnahme)</cell>
											<cell>E</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>35.</cell>
											<cell>Postulat Dr. Werner Hegetschweiler, Langnau a. A ., FranziskaTroesch-Schnyder, Zollikon, und Dr. Jean-Jacques Bertschi, Wettswil a. A ., vom<date when="1995-09-18">18. September 1995</date>betreffend Finanzierung derStütz- und Fördermassnahmen in der Volksschule (schriftlichbegründet)KR-Nr. 223/1995, RRB-Nr. 3443/22. 11.<date when="1995">1995</date>(Stellungnahme)</cell>
											<cell>E</cell>
										</row>
									</table>
									<pb n="140" facs="#facs_140"/>
									<fw type="pageNum" place="top-left">
										<lb facs="#facs_140_r0"/>138</fw>
									<table>
										<row>
											<cell>36.</cell>
											<cell>Postulat Peter Bielmann, Zürich, und Mitunterzeichnende vom<date when="1995-09-04">4. September 1995</date>betreffend Vereinfachung der Abrechnungöffentlicher Aufträge (schriftlich begründet)KR-Nr. 202/1995, RRB-Nr. 71/3.1.1996 (Stellungnahme)</cell>
											<cell>B</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>37.</cell>
											<cell>Postulat Daniel Schloeth, Zürich, und Willy Germann, Winterthur,vom<date when="1995-09-25">25. September 1995</date>betreffend Sicherstellung einer umfassenden Inventarisierung von kommunalen Naturschutzobjekten(schriftlich begründet)KR-Nr. 235/1995, RRB-Nr. 72/3.1.1996 (Stellungnahme)</cell>
											<cell>B</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>38.</cell>
											<cell>Postulat Helen Kunz, Opfikon, vom<date when="1995-10-02">2. Oktober 1995</date>betreffendEinsparungen beim Autobahnzusammenschluss Kloten-Bülach(schriftlich begründet)KR-Nr. 252/1995, RRB-Nr. 3804/20.12.1995 (Stellungnahme)</cell>
											<cell>B</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>39.</cell>
											<cell>Postulat Helen Kunz, Opfikon, vom<date when="1995-10-02">2. Oktober 1995</date>betreffendverursachergerechte Lösung beim Frachthof-Anschluss an dieFlughafenautobahn (schriftlich begründet) ,KR-Nr. 253/1995, RRB-Nr. 3804/20.12.1995 (Stellungnahme)</cell>
											<cell>B</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>40.</cell>
											<cell>Postulat Ruedi Keller, Hochfelden, und Peter Stirnemann, Zürich,vom<date when="1995-10-30">30. Oktober 1995</date>betreffend Autobahnzusammenschluss Kloten (schriftlich begründet)KR-Nr. 280/1995, RRB-Nr. 3804/20.12.1995 (Stellungnahme)</cell>
											<cell>B</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>41.</cell>
											<cell>Postulat Erwin Kupper *, Glattfelden, und Peter Grau, Zürich, vom<date when="1994-07-04">4. Juli 1994</date>betreffend Pilotversuch für eine drogenfreie StrafanstaltPöschwies-Regensdorf (schriftlich begründet)KR-Nr. 208/1994, RRB-Nr. 2347/3.8.1994 (Stellungnahme)</cell>
											<cell>Jz</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>42.</cell>
											<cell>Motion Willy Haderer, Unterengstringen, Kurt Krebs, Zürich, undAnnelies Schneider-Schatz, Bäretswil, vom<date when="1994-07-11">11. Juli 1994</date>betreffendTeilprivatisierung im Strafvollzug (schriftlich begründet)KR-Nr. 221/1994, Entgegennahme als Postulat, Diskussion</cell>
											<cell>JZ</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>43.</cell>
											<cell>Postulat Peter Reinhard, Kloten, Lucius Dürr, Zürich, und HelenKunz, Opfikon, vom<date when="1994-07-11">11. Juli 1994</date>betreffend Sitz und Liegenschaftenzuweisung für kantonale Gerichte durch den Regierungsrat(schriftlich begründet)KR-Nr. 225/1994, Entgegennahme, Diskussion</cell>
											<cell>Jz</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>44.</cell>
											<cell>Postulat Hans Peter Amstutz, Fehraltorf, vom<date when="1994-08-29">29. August 1994</date>betreffend Prüfung eines behördlichen Einweisungsstopps fürDrogenabhängige in Drogenentzugsstationen der Organisation «LePatriarche» (schriftlich begründet)KR-Nr. 265/1994, RRB-Nr. 227/18.1.1995 (Stellungnahme)</cell>
											<cell>Jz</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>45.</cell>
											<cell>Postulat Paul Zweifel, Zürich, Annelies Schneider-Schatz, Bäretswil, und Markus Kägi, Niederglatt, vom<date when="1994-10-03">3. Oktober 1994</date>betreffend</cell>
											<cell/>
										</row>
									</table>
									<pb n="141" facs="#facs_141"/>
									<fw type="pageNum" place="top-right">
										<lb facs="#facs_141_r0"/>139</fw>
									<table>
										<row>
											<cell/>
											<cell>Weisungen an die Vormundschaftsbehörden über die Handhabungdes fürsorgerischen Freiheitsentzuges (schriftlich begründet)KR-Nr. 302/1994, RRB-Nr. 162/11.1.1995 (Stellungnahme)</cell>
											<cell>Jz</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>46.</cell>
											<cell>Postulat Theo Schaub, Zürich, und Dr. Robert Chanson, Zürich,vom<date when="1994-12-19">19. Dezember 1994</date>betreffend Zusammenlegung der statistischen Ämter von Stadt und Kanton (schriftlich begründet)KR-Nr. 419/1994, RRB-Nr. 1218/26. 4.<date when="1995">1995</date>(Stellungnahme)</cell>
											<cell>I</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>47.</cell>
											<cell>Motion Urs-Christoph Dieterle *, Uster, und Mitunterzeichnendevom<date when="1994-08-22">22. August 1994</date>betreffend Änderung der Kantonsverfassung(Einsetzung eines Verfassungsrates) (schriftlich begründet)KR-Nr. 242/1994, Entgegennahme, Diskussion</cell>
											<cell>I</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>48.</cell>
											<cell>Postulat Roland Brunner, Rheinau, und Thomas Dähler, Zürich,vom<date when="1995-01-16">16. Januar 1995</date>betreffend Schaffung von Wahlkreisverbändenbei den Kantonsratswahlen (schriftlich begründet)KR-Nr. 14/1995, Entgegennahme, Diskussion</cell>
											<cell>I</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>49.</cell>
											<cell>Postulat Anjuska Weil, Zürich, vom<date when="1995-03-27">27. März 1995</date>betreffendvereinfachte Einbürgerung junger Ausländerinnen und Ausländer(schriftlich begründet)KR-Nr. 90/1995, Entgegennahme, Diskussion</cell>
											<cell>I</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>50.</cell>
											<cell>Postulat Hanspeter Schneebeli, Zürich, und Thomas Dähler,Zürich, vom<date when="1995-12-11">11. Dezember 1995</date>betreffend Stille Wahlen fürRegierungsrat und Ständerat (schriftlich begründet)KR-Nr. 337/1995, Entgegennahme</cell>
											<cell>I</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>51.</cell>
											<cell>Parlamentarische Initiative Dr. Ruth Gurny Cassee, Maur, WillySpieler, Küsnacht, und Ruedi Winkler, Zürich, vom<date when="1995-03-06">6. März 1995</date>betreffend garantiertes Mindesteinkommen für Langzeitarbeitslose(schriftlich begründet)KR-Nr. 59/1995</cell>
											<cell/>
										</row>
										<row>
											<cell>52.</cell>
											<cell>Parlamentarische Initiative Dr. Bernhard Gubler, Pfäffikon, undDorothée Fierz, Egg, vom<date when="1995-09-04">4. September 1995</date>betreffend Genehmigung der Spitalliste durch den Kantonsrat (schriftlich begründet)KR-Nr. 200/1995</cell>
											<cell/>
										</row>
										<row>
											<cell>53.</cell>
											<cell>Parlamentarische Initiative Astrid Kugler, Zürich, und AntonSchaller, Zürich, vom<date when="1995-09-25">25. September 1995</date>betreffend Änderung derKantonsverfassung (schriftlich begründet)KR-Nr. 231/1995</cell>
											<cell/>
										</row>
										<row>
											<cell>54.</cell>
											<cell>Parlamentarische Initiative Thomas Dähler, Zürich, Dr. JörgRappold, Küsnacht, und Christian Bretscher, Birmensdorf, vom<date when="--12">12.</date><date when="1995-12">Dezember 1995</date>betreffend Verfassungs- und Gesetzesänderungenfür die Einsetzung eines Verfassungsrates (schriftlich begründet)KR-Nr. 339/1995</cell>
											<cell/>
										</row>
									</table>
									<pb n="142" facs="#facs_142"/>
									<fw type="pageNum" place="top-left">
										<lb facs="#facs_142_r0"/>140</fw>
									<table>
										<row>
											<cell>55.</cell>
											<cell>Einzelinitiative Uwe Eckerlin, Adliswil, vom<date when="1995-12-04">4. Dezember 1995</date>füreinen korrekten, fairen ProzessverlaufKR-Nr. 353/1995</cell>
											<cell/>
										</row>
										<row>
											<cell>56.</cell>
											<cell>Einzelinitiative Fritz Hammer, Uster, vom<date when="1995-12-12">12. Dezember 1995</date>betreffend Neuregelung der Entschädigung für Regierungsräte undRegierungsrätinnenKR-Nr. 354/1995</cell>
											<cell/>
										</row>
										<row>
											<cell>57.</cell>
											<cell>Einzelinitiative Dr. Robert Wolfer, Zürich, vom<date when="1995-12-15">15. Dezember 1995</date>betreffend Änderung des GemeindegesetzesKR-Nr. 355/1995</cell>
											<cell/>
										</row>
										<row>
											<cell>58.</cell>
											<cell>Einzelinitiative Markus Grass, Zürich, vom<date when="1995-12-20">20. Dezember 1995</date>betreffend Neuregelung der Entschädigung für Regierungsräte undRegierungsrätinnenKR-Nr. 356/1995</cell>
											<cell/>
										</row>
										<row>
											<cell>59.</cell>
											<cell>Fristerstreckungsgesuch zur Motion KR-Nr. 120/1992 betreffendPrivatisierung der Gebäudeversicherung (Antrag des Regierungsrates vom<date when="1995-10-24">24. Oktober 1995</date>und gleichlautender Antrag derGeschäftsprüfungskommission vom<date when="1995-11-24">24. November 1995)</date></cell>
											<cell>I</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>60.</cell>
											<cell>Einzelinitiative Regula Gutiérrez, Uster, betreffend die Wahl vonVolksschullehrkräften für Voll- oder Teilzeitpensen (Bericht undAntrag des Regierungsrates vom<date when="1995-08-09">9. August 1995</date>und Antrag derKommission vom<date when="1995-12-01">1. Dezember 1995)</date>3458 a</cell>
											<cell>E</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>61.</cell>
											<cell>Einzelinitiative Dr. Marianne Klug Arter, Zürich, betreffend Änderung des Gesetzes über die Finanzierung von Massnahmen für denNatur- und Heimatschutz und für Erholungsgebiete (Bericht undAntrag des Regierungsrates vom<date when="1995-04-05">5. April 1995</date>und geänderterAntrag der Kommission vom<date when="1995-11-17">17. November 1995)</date>3440 a</cell>
											<cell>B</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>62.</cell>
											<cell>Motion KR-Nr. 196/1991 betreffend Totalrevision der Kantonsverfassung (Bericht und Antrag des Regierungsrates vom<date when="1995-05-17">17. Mai 1995</date>und Antrag der Kommission vom<date when="1996-01-10">10. Januar 1996)</date>3449 a</cell>
											<cell>I</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>63.</cell>
											<cell>Motion KR-Nr. 187/1992 betreffend Abschaffung des Geschworenengerichts (Bericht und Antrag des Regierungsrates vom<date when="--06-14">14. Juni</date><date when="1995">1995</date>und gleichlautender Antrag der Kommission vom<date when="--10-31">31. Oktober</date><date when="1995">1995)</date>3453</cell>
											<cell>Jz</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>64.</cell>
											<cell>Parlamentarische Initiative Vreni Püntener-Bugmann, Wallisellen,und Mitunterzeichnende, vom<date when="1993-06-28">28. Juni 1993</date>betreffend Verankerung von Tempo 30 und Verkehrsberuhigung im Strassengesetz(Antrag der Kommission vom<date when="1995-10-26">26. Oktober 1995)</date>KR-Nr. 205 a/1993</cell>
											<cell/>
										</row>
										<row>
											<cell>65.</cell>
											<cell>Postulat KR-Nr. 44/1993 betreffend Bewilligungspraxis für denmotorisierten Fahrzeugverkehr auf den Uetliberg (Bericht und</cell>
											<cell/>
										</row>
									</table>
									<pb n="143" facs="#facs_143"/>
									<fw type="pageNum" place="top-right">
										<lb facs="#facs_143_r0"/>141</fw>
									<table>
										<row>
											<cell/>
											<cell>Antrag des Regierungsrates vom<date when="1995-08-02">2. August 1995</date>und gleichlautender Antrag der Kommission vom<date when="1995-11-15">15. November 1995)</date>3457</cell>
											<cell>P</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>66.</cell>
											<cell>Strafprozessordnung (Änderung) (Antrag des Regierungsrates vom<date when="1995-10-04">4. Oktober 1995</date>und gleichlautender Antrag der Justizverwaltungskommission vom<date when="1995-11-27">27. November 1995)</date>3471</cell>
											<cell>Jz</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>67.</cell>
											<cell>Beschluss des Kantonsrates betreffend Neubau eines Schmutzwasserentlastungskanals auf dem Flughafen Zürich (Antrag des Regierungsrates vom<date when="1995-06-28">28. Juni 1995</date>und gleichlautender Antrag derKommission vom<date when="1995-11-30">30. November 1995)</date>3455</cell>
											<cell>V</cell>
										</row>
									</table>
								</div>
								<div type="subtitle" n="3">
									<head type="subtitle" n="3">
										<lb facs="#facs_143_r26"/>Neu auf der Traktandenliste</head>
									<table>
										<row>
											<cell>68.</cell>
											<cell>Interpellation Vreni Püntener-Bugmann, Wallisellen, vom 20.<date when="1995-11">November 1995</date>betreffend Aufhebung von Fussgängerstreifen undBewilligungspraxis für neue Fussgängerstreifen (schriftlich begründet)KR-Nr. 317/1995, RRB-Nr. 178/17.1.1996</cell>
											<cell>P</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>69.</cell>
											<cell>Motion Martin Ott, Bäretswil, vom<date when="1995-05-29">29. Mai 1995</date>betreffendLiberalisierung der Gesetze und Vorschriften für Ankauf, Anbietung, Ausübung und Zulassung von Naturmedizin, Naturheilverfahren sowie Naturheilprodukten (schriftlich begründet)KR-Nr. 128/1995, Entgegennahme</cell>
											<cell>G</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>70.</cell>
											<cell>Postulat Peter Aisslinger, Zürich, Dr. Regula Pfister, Zürich, undProf. Kurt Schellenberg, Wetzikon, vom<date when="1995-05-29">29. Mai 1995</date>betreffendkostendeckende Studienbeiträge von ausserkantonalen Studierenden an künftigen Fachhochschulen (schriftlich begründet)KR-Nr. 130/1995, Entgegennahme</cell>
											<cell>E</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>71.</cell>
											<cell>Interpellation Peter Aisslinger, Zürich, und Mitunterzeichnende,vom<date when="1995-11-06">6. November 1995</date>betreffend Fachhochschulen (FH) (schriftlich begründet)KR-Nr. 292/1995, RRB-Nr. 181/17.1.1996</cell>
											<cell>E</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>72.</cell>
											<cell>Motion Christian Bretscher, Birmensdorf, Martin Mossdorf, Bülach, und Reto Cavegn, Oberengstringen, vom<date when="1995-09-25">25. September 1995</date>betreffend Änderung der Zweckbestimmung des Strassenfonds(schriftlich begründet)KR-Nr. 232/1995, RRB-Nr. 182/17.1.1996 (Stellungnahme)</cell>
											<cell>B</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>73.</cell>
											<cell>Motion Peter Stirnemann, Zürich, Dr. Markus Notter, Dietikon,und Hartmuth Attenhofer, Zürich, vom<date when="1995-11-06">6. November 1995</date>betreffend die Einrichtung einer unselbständigen staatlichen Anstalt(Unternehmung) für das Strassenwesen (schriftlich begründet)KR-Nr. 285/1995, RRB-Nr. 182/17.1.1996 (Stellungnahme)</cell>
											<cell>B</cell>
										</row>
									</table>
									<pb n="144" facs="#facs_144"/>
									<fw type="pageNum" place="top-left">
										<lb facs="#facs_144_r0"/>142</fw>
									<table>
										<row>
											<cell>74.</cell>
											<cell>Motion Peter Stirnemann, Zürich, Hartmuth Attenhofer, Zürich,und Dorothee Jaun, Fällanden, vom<date when="1995-11-06">6. November 1995</date>betreffenddie Einführung der kantonalen Strassenrechnung (schriftlich begründet)KR-Nr. 286/1995, RRB-Nr. 182/17.1.1996 (Stellungnahme)</cell>
											<cell>B</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>75.</cell>
											<cell>Postulat Vilmar Krähenbühl, Zürich, und Laurenz Styger, Zürich,vom<date when="--10-23">23. Oktober</date>1995 betreffend Auszahlung von Pekulien inzürcherischen Strafanstalten (schriftlich begründet)KR-Nr. 271/1995, RRB-Nr. 176/17.1.1996 (Stellungnahme)</cell>
											<cell>Jz</cell>
										</row>
										<row>
											<cell>76.</cell>
											<cell>Parlamentarische Initiative Dr. Ruth Gurny Cassee, Maur, undRuedi Winkler, Zürich, vom<date when="1996-01-22">22. Januar 1996</date>betreffend Änderungdes Beschlusses des Kantonsrates über die Festsetzung der Besoldungen der Mitglieder des Regierungsrates (schriftlich begründet)KR-Nr. 12/1996</cell>
											<cell/>
										</row>
									</table>
									<closer>
										<dateline>
											<lb facs="#facs_144_r26"/>Zürich, den <date when="1996-01-22">22. Januar 1996</date></dateline>
										<salute>
											<lb facs="#facs_144_r28"/>Der Präsident:</salute>
										<signed>
											<lb facs="#facs_144_r29"/>Markus Kägi</signed>
									</closer>
								</div>
							</div>
						</div>
					</div>
					<div type="announcement">
						<head type="announcement">
							<lb facs="#facs_144_r30"/>Aus den Verhandlungen des Regierungsrates<lb facs="#facs_144_r31"/>vom <date when="1995-12-13">13. Dezember 1995</date></head>
						<p>
							<lb facs="#facs_144_r33"/>Der Regierungsrat 78,8 Millionen Franken für den Bau einer kombinierten Gas- und<lb facs="#facs_144_r34"/>Dampfturbinenanlage im Heizkraftwerk Aubrugg. Der Kredit muss der<lb facs="#facs_144_r35"/>Volksabstimmung unterbreitet werden.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_144_r36"/>Der Regierungsrat beantragt dem Kantonsrat, für die Beteiligung an<lb facs="#facs_144_r37"/>Investitionen der Südostbahn einen Kredit von 3,399 Millionen Franken<lb facs="#facs_144_r38"/>zu bewilligen.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_144_r39"/>Der Regierungsrat hat lic. iur. Stephan Gerber, Lenzburg, auf den<lb facs="#facs_144_r40"/><date when="1995-12-01">1. Dezember 1995</date> zum Chefsteuerkommissär gewählt.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_144_r42"/>Der Regierungsrat hat Dr. iur. Karin Andrea den <date when="1995-12-01">1. Dezember 1995</date> zur ausserordentlichen Bezirksanwältin bei der<lb facs="#facs_144_r45"/>Bezirksanwaltschaft Uster mit Amtsbefugnis für das ganze Kantons<lb break="no" facs="#facs_144_r46"/>gebiet gewählt.</p>
						<pb n="145" facs="#facs_145"/>
						<fw type="pageNum" place="top-right">
							<lb facs="#facs_145_r0"/>143</fw>
						<p>
							<lb facs="#facs_145_r1"/>Es sind gewählt worden:<lb facs="#facs_145_r2"/>Als Hauptlehrer für Physik mit halbem Pensum an der Kantonsschule<lb facs="#facs_145_r3"/>Zürcher Unterland: Dieter Kuhn, dipl. phys ., Zürich;<lb facs="#facs_145_r4"/>als Hauptlehrer für Alte Sprachen mit reduziertem Pensum an der<lb facs="#facs_145_r5"/>Kantonsschule Zürcher Unterland: Marcel Looser, lic. phil. I, Dietlikon.</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_145_r6"/>Unter Verdankung der geleisteten Dienste sind aus dem Staatsdienst<lb facs="#facs_145_r7"/>entlassen worden:</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_145_r8"/>Prof. Dr. Annemarie Pestalozzi-Schärli, Hauptlehrerin für Englisch an<lb facs="#facs_145_r9"/>der Kantonsschule Oerlikon Zürich, altershalber auf Ende des Herbst<lb break="no" facs="#facs_145_r10"/>semesters 1995/96;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_145_r11"/>Prof. Walter Strehler, Dipl. Ing. ETH, Hauptlehrer für maschinentechni<lb break="no" facs="#facs_145_r12"/>sche Fächer am Technikum Winterthur Ingenieurschule, altershalber<lb facs="#facs_145_r13"/>auf Ende des Herbstsemesters 1995/96;</p>
						<p>
							<lb facs="#facs_145_r14"/>Regina Meister, dipl. Seminarlehrerin, Haushaltungslehrerin, wird<lb facs="#facs_145_r15"/>entsprechend ihrem Gesuch auf Ende des Herbstsemesters 1995/96 als<lb facs="#facs_145_r16"/>Hauptlehrerin für beruflichen Fachunterricht und Fachdidaktik mit<lb facs="#facs_145_r17"/>halbem Pensum am Haushaltungslehrerinnenseminar (HLS) entlassen.</p>
						<div type="subtitle" n="3">
							<head type="subtitle" n="3">
								<lb facs="#facs_145_r18"/>vom <date when="1995-12-20">20. Dezember 1995</date></head>
							<p>
								<lb facs="#facs_145_r20"/>Für den Umbau der ehemaligen Landwirtschaftlichen Schule Unterland<lb facs="#facs_145_r21"/>für die Zwecke einer Haushaltungsschule und die Sanierung der<lb facs="#facs_145_r22"/>Liegenschaft wird ein Objektkredit von Fr.2950000 bewilligt. Die<lb facs="#facs_145_r23"/>Kosten gehen mit Fr. 1850 000 zu Lasten des Kontos Umbau von<lb facs="#facs_145_r24"/>Liegenschaften und mit Fr. 1 100 000 zu Lasten des Kontos Erneuerungs<lb break="no" facs="#facs_145_r25"/>unterhalt der Liegenschaften.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_145_r26"/>Für die Sanierung und den Umbau des Trakts G der Psychiatrischen<lb facs="#facs_145_r27"/>Universitätsklinik Zürich wird ein Kredit von Fr. 17 500000 bewilligt.<lb facs="#facs_145_r28"/>Davon gehen Fr. 16331 700 zu Lasten des Erneuerungsunterhalts (ge<lb break="no" facs="#facs_145_r29"/>bundene Ausgaben) und Fr. 1 168 300 zu Lasten des Umbaukredits.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_145_r30"/>Der Regierungsrat hat die Vollziehungsverordnung über das Ausver<lb break="no" facs="#facs_145_r31"/>kaufswesen vom <date when="1971-05-19">19. Mai 1971</date> aufgehoben.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_145_r34"/>Der Regierungsrat beantragt dem Kantonsrat, den Rahmenkredit von<lb facs="#facs_145_r35"/>sechs Millionen Franken für Beiträge an Energieplanung, an Pilotpro<lb break="no" facs="#facs_145_r36"/>jekte und zur Förderung der Information im Bereich Energie um zwei<lb facs="#facs_145_r37"/>Jahre bis Ende <date when="1997">1997</date> zu verlängern.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_145_r40"/>Der Regierungsrat hat an der letzten Sitzung im europäischen<lb facs="#facs_145_r41"/>Naturschutzjahr 1995 das Naturschutz-Gesamtkonzept für den Kanton<lb facs="#facs_145_r42"/>Zürich festgesetzt.</p>
							<pb n="146" facs="#facs_146"/>
							<fw type="pageNum" place="top-left">
								<lb facs="#facs_146_r0"/>144</fw>
							<p>
								<lb facs="#facs_146_r1"/>Der Regierungsrat hat lic. iur. und dipl. Chem. Christoph Andreas Naef,<lb facs="#facs_146_r2"/>Zürich, auf den <date when="1996-01-01">1. Januar 1996</date> zum ausserordentlichen Bezirksanwalt<lb facs="#facs_146_r5"/>bei der Bezirksanwaltschaft Bülach mit Amtsbefugnis im ganzen<lb facs="#facs_146_r6"/>Kantonsgebiet gewählt.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_146_r7"/>Mit Brevetdatum vom <date when="1996-01-01">1. Januar 1996</date> hat der Regierungsrat die<lb facs="#facs_146_r10"/>folgenden Hauptleute zu Majoren der Infanterie befördert: Markus<lb facs="#facs_146_r11"/>Bösiger, Geroldswil, und Adrian Spörri, Thalwil.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_146_r12"/>Folgende Oberleutnants wurden zu Hauptleuten der Infanterie beför<lb break="no" facs="#facs_146_r13"/>dert: Flavio Battaini, Unterengstringen, Reto Eberle, Zürich, Daniel<lb facs="#facs_146_r14"/>Eisele, Herrliberg, Christian Helbig, Zürich, Thomas Hodel, Rüschli<lb break="no" facs="#facs_146_r15"/>kon, Jörg Köhler, Oberdorf SO, Gabor Ondo, Adliswil, und Hans-<lb facs="#facs_146_r16"/>Ulrich Rösli, Winterthur.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_146_r17"/>Unter Verdankung der geleisteten Dienste ist aus dem Staatsdienst<lb facs="#facs_146_r18"/>entlassen worden:<lb facs="#facs_146_r19"/>Prof. Dr. David Zäch, Hauptlehrer für Chemie am Mathematisch<lb break="no" facs="#facs_146_r20"/>naturwissenschaftlichen Gymnasium der Kantonsschule Rämibühl Zü<lb break="no" facs="#facs_146_r21"/>rich, altershalber auf Ende des Herbstsemesters 1995/96.</p>
						</div>
						<div type="subtitle" n="3">
							<head type="subtitle" n="3">
								<lb facs="#facs_146_r22"/>vom <date when="1996-01-03">3. Januar 1996</date></head>
							<p>
								<lb facs="#facs_146_r24"/>Der Regierungsrat hat die Rekurse gegen die Verfügung der Baudirek<lb break="no" facs="#facs_146_r25"/>tion zur Bau- und Zonenordnung der Stadt Zürich (BZO) abgewiesen,<lb facs="#facs_146_r26"/>soweit darauf einzutreten war.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_146_r27"/>Der Regierungsrat hat den Entwurf zum Gesetz über die Rahmen<lb break="no" facs="#facs_146_r28"/>bestimmungen für die Verwaltungsreform (Verwaltungsreform-Rah<lb break="no" facs="#facs_146_r29"/>mengesetz) zuhanden des Kantonsrates verabschiedet.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_146_r30"/>Der Regierungsrat hat die Abrechnung über den Neubau des Nord<lb break="no" facs="#facs_146_r31"/>trakts des Universitätsspitals Zürich von 131,04 Millionen Franken<lb facs="#facs_146_r32"/>genehmigt.</p>
							<p>
								<lb facs="#facs_146_r33"/>Der Regierungsrat hat Prof. Dr. sc. math. ETH Balz Bürgisser, Zürich,<lb facs="#facs_146_r34"/>auf Beginn des Frühlingssemesters 1996 zum Prorektor des Realgymna<lb break="no" facs="#facs_146_r35"/>siums der Kantonsschule Rämibühl Zürich gewählt.</p>
							<pb n="147" facs="#facs_147"/>
							<fw type="pageNum" place="top-right">
								<lb facs="#facs_147_r0"/>145</fw>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>
		</body></text></TEI>
