<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Bericht und Antrag des Regierungsrates vom 2. Mai 1973 zur Motion Ulrich Binder - Zürich vom 18. September 1972 betreffend Übernachtungsabgabe</title><respStmt><resp ref="#OCR/amr" key="transcript">Transkript: OCR/amr<date when="2011-11-03">03.11.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Bericht und Antrag des Regierungsrates vom 2. Mai 1973 zur Motion Ulrich Binder - Zürich vom 18. September 1972 betreffend Übernachtungsabgabe</title><date when="1973-08-20">20.08.1973</date><ident>StAZH MM 24.86 KRP 1973/118/0852</ident><idno>5104–5114</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_86_KRP_1973_118_0852_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3717608"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="5104"/>Der Kantonsrat hat dem Regierungsrat am 9. Oktober 1972 folgende von Kantonsrat Ulrich Binder - Zürich eingereichte Motion zur Prüfung überwiesen:</p><p>«Der Regierungsrat wird beauftragt, dem Kantonsrat ein Gesetz über die Erhebung von Übernachtungsabgaben (Gästetaxen) vorzulegen.»</p><p>Der Präsident der vorberatenden Kommission, O. Ronner - Zürich führt in seinem Eintretensreferat aus:</p><p>Am 9. Oktober 1972 hat der Kantonsrat eine von Ratskollege Ulrich Binder - Zürich eingereichte Motion oppositionslos dem Regierungsrat zur Prüfung und Berichterstattung überwiesen. Die Motion, wie Kantonsrat Binder in seiner damaligen Begründung ausführte, wurde veranlasst durch den Jahresbericht 1971 des Verkehrsvereins Zürich, der einerseits die äusserst schmale finanzielle Basis dieser Fremdenverkehrsinstitution unserer Region und anderseits die verhältnismässig geringen Einkünfte aus Logiertaxen aufzeigte. Der Motionär führte weiter aus, dass pro Übernachtung von den Hotels dem Verkehrsverein 20 bis 30 Rp. abgeliefert werden, wobei mangels gesetzlicher Grundlage keine Möglichkeit besteht, diese Beträge den Gästen direkt zu belasten. Die stark steigenden Kosten für die vom Verkehrsverein geleisteten Dienste veranlasst deshalb diesen, periodisch bei Stadt und Kanton Zürich Gesuche um Erhöhung der jährlichen Beiträge einzureichen. Es sei hier bemerkt, dass der Regierungsrat entgegenkommenderweise im Budget und in den Nachtragskrediten einen grösseren Beitrag an den Verkehrsverein Zürich leisten wollte. Der Kantonsrat ist dann allerdings diesen Anträgen nicht gefolgt. Der Schwerpunkt der Beitragsleistung liegt somit eindeutig bei der Stadt Zürich. Im weiteren führte Ratskollege  <pb n="5105"/>Binder in seiner Begründung aus, dass z. B. der Kanton Basel-Stadt ein Gesetz betreffend die Erhebung einer Gasttaxe besitzt. Im Kanton St. Gallen wird in einem Rahmengesetz die Erhebung von Kurtaxen durch die Gemeinden geregelt, wobei auch St. Gallen als Stadt solche einzieht. Im Kanton Bern wird die Frage von Beherbergungsabgaben in einem Gesetz über die Förderung des Fremdenverkehrs geregelt. Auch der Kanton Zürich sollte dem Fremdenverkehr, diesem wichtigen Teil unserer Volkswirtschaft, vermehrte Förderung zukommen lassen. Deshalb sieht U. Binder für den Kanton Zürich die gesetzliche Regelung der Gästetaxen als den dazu geeigneten Weg. Der Regierungsrat allerdings und die Mehrheit der Mitglieder der vorberatenden Kommission kommen zu einem andern Schluss: Die Einführung einer gesetzlichen Gästetaxe im Kanton Zürich ist abzulehnen.</p><p>Bei den Beratungen der Vorlage 1887 wurde vor allem drei Punkten besondere Aufmerksamkeit geschenkt:</p><p>1. Der Zweckgebundenheit der Erträgnisse einer allfälligen Übernachtungstaxe,</p><p>2. der Verwendungsmöglichkeit für solche Erträgnisse im Kanton Zürich, und</p><p>3. dem zu erwartenden administrativen Aufwand.</p><p>1. Die Gästetaxe ist wie die Kurtaxe eine Sondersteuer mit Gebührencharakter. Um nicht gegen das Doppelbesteuerungsverbot gemäss Art. 46 Abs. 2 der Bundesverfassung zu verstossen, darf sie nicht den Charakter einer Aufenthaltssteuer annehmen. Ihr Ertrag muss ausschliesslich zur Finanzierung von Einrichtungen verwendet werden, welche unmittelbar den Gästen dienen.</p><p>Es wird daher nicht leicht sein, im Kanton Zürich Verwendungsmöglichkeiten für Logiertaxen-Erträge zu finden, welche dieses Erfordernis in klarer Weise erfüllen. So dürfen sie gemäss konstanter Praxis des Bundesgerichtes nicht für Fremdenverkehrspropaganda und -Werbung herangezogen werden. Auch nicht für Wander- und Spazierwege, Anlagen und Einrichtungen für sportliche Zwecke, die ja vorwiegend auf die Bedürfnisse der einheimischen Bevölkerung ausgerichtet sind. Dies gilt auch für die Tätigkeit der verschiedenen lokalen Verschönerungsvereine.  <pb n="5106"/>Der Zürcher Hotelier-Verein hat an der Generalversammlung vom 28. Mai 1973 die bisherige freiwillige Logiernachttaxe um 10 Rp. erhöht, so dass dem Verkehrsverein Zürich von der Hotellerie jährlich ein Mehrbetrag von rund Fr. 250 000.– zur Verfügung gestellt werden kann. Der Hotelier-Verein hat sich im übrigen in unmissverständlicher Weise gegen die Einführung einer Gästetaxe auf gesetzlicher Grundlage ausgesprochen. Dieser Opposition ist insofern Rechnung zu tragen, als ihr, in bezug auf Zweckgebundenheit der Übernachtungstaxen, kein Anlass geboten werden darf für eine eventuelle staatsrechtliche Beschwerde an das Bundesgericht.</p><p>Zudem sind die Verhältnisse im Kanton Zürich mit den Gegebenheiten in den eigentlichen Ferienkantonen nicht vergleichbar. Wie der Regierungsrat in seinem Bericht schreibt, wünscht die hier überwiegend aus Passanten und Geschäftsleuten bestehende Hotelkundschaft klare Preise. Deshalb wurden vom Hotelier-Verein alle Nebenspesen wie Heizungs- und Servicezuschläge abgeschafft. Statutengemäss dienen die Verkehrsvereine in erster Linie der kulturellen und der touristischen Werbung für ihre Region; eine Tätigkeit, welche, wie schon erwähnt, gemäss bundesgerichtlicher Praxis nicht durch Gästetaxen finanziert werden darf. Nur soweit diese Institutionen auch Informationsstellen für Fremde unterhalten und für Gäste, einen Zimmervermietungs- und Hotelreservationsdienst betreiben und darüber gesondert Rechnung führen, könnten ihnen Zuschüsse aus dem Ertrag der Gästetaxe ausgerichtet werden.</p><p>2. Der Verkehrsverein Zürich verfügte 1972 über ein Budget von Fr. 1 379 000.–, nämlich:</p><p><table><row><cell>Mitgliederbeiträge (Geschäfte, Hotels, Banken usw.) </cell><cell>Fr. </cell><cell>315 000.– </cell></row><row><cell>Freiwillige Logiertaxen der Mitglieder </cell><cell>Fr. </cell><cell>380 000.– </cell></row><row><cell>Freiwillige Logiertaxen der Nichtmitglieder </cell><cell>Fr. </cell><cell>125 000.– </cell></row><row><cell>Beiträge der Stadt </cell><cell>Fr. </cell><cell>350 000.– </cell></row><row><cell>Beiträge des Kantons </cell><cell>Fr. </cell><cell>65 000.– </cell></row><row><cell>Ertrag aus Werbematerial etc. </cell><cell>Fr. </cell><cell>144 000.– </cell></row></table></p><p><table><row><cell>Total </cell><cell>Fr. 1 379 000.– </cell></row></table></p><p>Diesen Betrag verwendet der Verkehrsverein ganz nach seinen Bedürfnissen, insbesondere für Propaganda- und Werbezwecke. Wenn die Übernachtungstaxe auf gesetzlichen Grund-  <pb n="5107"/>lagen erhoben werden sollte, so würden zweifellos die bisherigen freiwilligen Beiträge des Hotelier-Gewerbes entfallen. Nach dem Budget 1972 und mit der vom Hotelier-Verein neu beschlossenen Erhöhung wären dies rund Fr. 750 000.–. Es wäre somit zu erwarten, dass der Verkehrsverein nach der Finanzierung durch eine obligatorische Gästetaxe für seine eigentlichen Zwecke, nämlich die Werbung, nicht mehr genügend Mittel hätte, während ihm anderseits für die Belange der Information und Reservation mehr als genügend Geld zur Verfügung stünde.</p><p>Man hat die Einnahmen des Kantons Basel-Stadt aus der Gästetaxe (es werden dort 40 Rp. pro Logiernacht erhoben) mit seinen rund 3400 Betten auf die im Kanton Zürich vorhandenen 12 000 Fremdenbetten umgerechnet. Man kommt für Zürich auf den eher bescheiden anmutenden Bruttoertrag von etwa 1 000 000 Franken.</p><p>3. In der Tat würde, nebst dem Ausfall der bisherigen freiwilligen Beiträge, der Nettoertrag noch tiefer liegen, denn die Einführung einer gesetzlichen Gästetaxe brächte einen zusätzlichen nicht unerheblichen Verwaltungsaufwand. Die gleichmässige Erhebung der Abgabe müsste überprüft werden. Widerhandlungen müssten untersucht und geahndet sowie Beschwerden geprüft und entschieden werden. Die gesetzeskonforme Verwendung der Erträgnisse wäre ebenfalls zu überwachen. So arbeiten im Kanton Bern für die erwähnten Arbeiten vollamtlich 3 Personen mit Hilfe einer Datenverarbeitungsanlage. In Zürich würde man bestimmt noch mehr Arbeitskräfte dafür benötigen.</p><p>Ferner ist ausdrücklich festzustellen, dass gerade auch von Seiten des Verkehrsvereins betont wird, dass das jetzige System beibehalten werden sollte. Eine privatrechtliche Lösung werde nach wie vor bevorzugt.</p><p>Bei dieser Situation stellt sich nun doch die Frage: Warum überhaupt soll oder will man ein System, das eigentlich recht gut funktioniert, durch ein Gesetz, durch eine Staatsintervention einengen?</p><p>Gestützt auf die Beratungen in der Kommission, die mit 8 : 3 Stimmen dem Antrag des Regierungsrates zustimmte, beantrage ich Ihnen deshalb, die Motion Ulrich Binder - Zürich betreffs Erlass eines Gesetzes über die Erhebung von Übernachtungsabgaben als erledigt abzuschreiben.  <pb n="5108"/>Gleichzeitig gebe ich Ihnen bekannt, dass die Freisinnig-demokratische Fraktion sich für Abschreibung der Motion ausgesprochen hat.</p><p>Der Motionär, U. Binder - Zürich, ist mit der Abschreibung der Motion nicht einverstanden; er führt zur Begründung aus: Ich erinnere an die bereits in der Begründung der Motion vor einem Jahr, erwähnten Tatsachen, die ich als einfaches Mitglied des Verkehrs Vereins dessen Jahresberichten entnahm: Die schlechte Finanzlage dieser wertvollen und aus unserer Wirtschaft nicht wegzudenkenden Institution rührt primär von den verhältnismässig geringen Beiträgen der direkt Interessierten, den Gästen bzw. den Hoteliers her. Das führte zu immer neuen Hilferufen an Stadt und Kanton, die regelmässig dann mehr zahlten, aber auch darauf hinwiesen, dass die Interessenten mehr zahlen sollten. Die Ende Mai rückwirkend auf den 1. Januar 1973 beschlossene Erhöhung der freiwilligen Beiträge der Mitglieder des Hoteliervereins um 10 Rp. pro Logiernacht verschafft dem Verkehrsverein kurzfristig Luft; er kann aber so nicht langfristig planen.</p><p>Sie erinnern sich sicher noch an die Behandlung des letztjährigen Gesuches des VVZ an den Kanton um Erhöhung des Beitrages, der dann auf Antrag der Finanzkommission drastisch gekürzt wurde. Das sei als Übergang bis zur Einführung einer Beherbergungstaxe gedacht, wurde im Rat erklärt. Aus dem Protokoll vom 18. Dezember 1972 zitiere ich Regierungsrat Mossdorf: «Der Regierungsrat ist den Übernachtungsgebühren gegenüber positiv eingestellt. Verschiedene Fragen sind allerdings noch abzuklären; der Antrag wird nächstens auszuarbeiten sein.» Ich weiss nicht, ob sich der Finanzdirektor gern an jene Worte erinnern lässt; denn in weniger als fünf Monaten hat er laut Weisung 1887 seine Meinung um 180° gewendet: Nun ist an der Sache kein guter Faden mehr, und die Einwände werden gross geschrieben. Mit diesen muss ich mich etwas beschäftigen:</p><p>1. Der Kanton Zürich sei nicht mit andern Kantonen vergleichbar: So etwas Besonderes sind wir sicher nicht.</p><p>2. Man könnte keine «Alles-inbegriffen»-Preise mehr machen: Das Gegenteil wird täglich andernorts bewiesen.</p><p>3. Im Kanton Zürich werde alles, von Spazierwegen über Hallenbäder und Kultur in erster Linie für uns Ureinwoh-  <pb n="5109"/>ner gemacht: Betrachten Sie einmal die vielen vor den Bäuchen baumelnden Photoapparate in den Anlagen und die Japanergesichter in den Museen!</p><p>4. Dem geringen. Ertrag stünden hohe Verwaltungskosten gegenüber: Wissen Sie denn nicht, dass alle Unterlagen für den Bezug der Abgaben bereits jetzt im statistischen Amt vorliegen und dem WZ als Grundlage für den Bezug der «freiwilligen» Hotelierbeiträge dienen? Ich darf also behaupten, dass kein Franken zusätzlicher Kosten entsteht. Die Kontrolle, dass alle Meldezettel eingehen, macht ja die Polizei schon jetzt. Das jetzige gut eingespielte System würde ohne wesentliche Änderung weitergeführt.</p><p>Sie sehen, dass die sachlichen Einwände gegen eine Übernachtungsabgabe masslos übertrieben wurden. Ich komme damit zum einzigen wirklichen Gegengrund. Ich habe grosses Verständnis für die Abneigung gegen die Übertragung neuer Aufgaben an den Staat, die nicht grosse Summen eintragen. Wenn diese Einstellung nur überall so wäre! Ich muss hier nur an drei Einnahmequellen des Staates erinnern, die einen Aufwand und eine Verärgerung aller Betroffenen mit sich bringen, die viel schlimmer sind als bei den schon jetzt bestehenden Gästetaxen und netto dem Staat kaum viel einbringen: Ausverkaufsbewilligungen, Hundeabgaben und Billettsteuern. Wenn der Finanzdirektor sich heute so gegen zusätzliche Mittel in den Staatssäckel wehrt, werde ich in allernächster Zeit die angeführten Palliativmittelchen angreifen.</p><p>Hauptgegner der Übernachtungsabgabe ist offensichtlich der Hotelier-Verein, der sich – laut Weisung – in unmissverständlicher Weise als solcher bekannte. Man könnte sogar vermuten, dass er sich mit 10 Rp. die regierungsrätliche Antwort erkaufte. Ich behaupte nicht, dass meine Motion den Zusatzbeitrag ausgelöst hat, obschon eine gewisse Koinzidenz vorliegt. Damit ist kurzfristig auch der Kanton etwas entlastet. Ich kann aber kaum glauben, dass die Hoteliers und Wirte so grosszügig sind, dass sie ohne Druck bei Bedarf des WZ in Zukunft noch mehr zahlen werden.</p><p>Das führt mich zum Antrag, die Motion als erheblich zu erklären. Der Regierungsrat hat dann nach Geschäftsordnungsgesetz § 18 drei, allenfalls vier Jahre Zeit, um die finanzielle Situation des WZ und die Möglichkeiten seiner Finanzierung  <pb n="5110"/>durch die Hoteliers auf privatrechtlicher Basis zu verfolgen, bevor er dem Kantonsrat ein fertig ausgearbeitetes Gesetz vorlegt. Damit hat er ein eigentliches Druckmittel in der Hand, damit die öffentliche Hand nicht als der einfachste Ausweg aus den Sorgen des WZ betrachtet wird. Er kann, gemäss § 20 des Gesetzes, auch in diesen Jahren mit dem Geschäftsbericht Abschreibung beantragen, wenn dauerhafte andere Lösungen gefunden werden.</p><p>Die Tatsache, dass für die Behandlung einer Motion – meines Wissens seit zehn Jahren zum ersten Mal – nur eine Elferkommission gewählt wurde, zeigt, dass es sich hierbei nicht um eine sehr wesentliche Frage handelt. Ich hoffe aber anderseits, vielen von Ihnen vor Augen geführt zu haben, dass die Idee nicht so abwegig ist wie es aus einigen Fraktionscommuniques tönte. Ob im Kanton Zürich die Übernachtungsabgaben privatwirtschaftlich oder staatlich organisiert sind, ist weder eine weltanschauliche noch eine politische Frage: Es handelt sich vielmehr darum, auf längere Frist eine solide Finanzierung des Verkehrsvereins zu finden. Ich hoffe deshalb, dass doch viele von Ihnen in diesem Sinne meinem Antrag zustimmen, damit es dem Kanton erspart bleibt, in späteren Jahren wesentlich höhere Beiträge auszurichten.</p><p>W. Leutenegger - Zürich: Man sollte nicht mehr allzu lange über dieses Geschäft diskutieren müssen. Die Frage darf nicht dramatisiert, sondern muss sachlich beurteilt werden. Der Kanton Zürich lässt sich nicht mit den eigentlichen Ferienkantonen vergleichen. Zwei Gegengründe sind in der Weisung nicht genügend zum Ausdruck gekommen. Die Einführung einer offiziellen, gesetzlichen Übernachtungstaxe ist abzulehnen, weil man auch in Zukunft einer freiheitlichen Lösung den Vorzug geben möchte.</p><p>Sodann ist in der Weisung ein kleiner Fehler unterlaufen: Die heutige freiwillige Leistung der Hotellerie erbringt 500 000 Franken – nicht nur 380 000 Franken –. Bei einer Einführung der Gästetaxe würden diese dann wegfallen. Der Hotelier-Verein hat sich nämlich bereit erklärt, die freiwillige Abgabe um 10 Rp. pro Logiernacht zu erhöhen. Dazu kommen die nicht unerheblichen Verwaltungsausgaben des Kantons, so dass sich die geschätzten Bruttoerträgnisse und die Staatsgebühr praktisch aufheben würden. Der zusätzlich beschlossene Zehner ist  <pb n="5111"/>übrigens nicht etwa auf Druck der Motion zugesprochen worden, sondern im Zuge der vermehrten Finanzierung des Verkehrsvereins Zürich. Eine bewährte freiwillige Lösung sollte nicht torpediert und durch eine Zwangsabgabe abgelöst werden.</p><p>Ratskollege J. Vontobel hat dem Vernehmen nach eine Umfrage bei einer Anzahl Hoteliers über die Frage der Gästetaxe durchgeführt, die eine eindeutige Stellungnahme dagegen ergab. Ich bitte ihn, in der Diskussion das Ergebnis bekanntzugeben. Die Taxe wird bei den Gästen aus den Ferienkantonen als lästig empfunden. Heizungs- und Servicetaxen sind nach und nach abgeschafft worden, und man sollte jetzt nicht wieder mit Zuschlägen anfangen. Der Gast wünscht feste Preise, damit er von Anfang an weiss, mit welchen Kosten er zu rechnen hat.</p><p>Die Fraktion der SVP/BGB ist der Meinung, dass die Motion nicht erheblich erklärt werden soll und stimmt der Abschreibung zu.</p><p>W. Pfenninger - Pfäffikon findet, der Regierungsrat habe sich die Sache doch etwas leicht gemacht. Statt irgendwie einzulenken, hat er in der Kommission erklärt, dass der Kanton erhöhte Beiträge an den Verkehrsverein sehr gerne sehen würde. Der Halbkanton Basel-Stadt ist keineswegs ein Ferienkanton. Er erhebt trotzdem eine Gästetaxe von 40 Rp. pro Nacht.</p><p>Man muss den Rahmen dieser Frage etwas weiter spannen. Die Hotelgäste finden in der Stadt kaum einen Parkplatz. Ein U-Bahn-Ast von Kloten nach Zürich wird früher oder später kommen; er wird ausschliesslich von den Steuerzahlern berappt werden müssen. Es wird gesagt, der Aufwand sei zu gross im Verhältnis zu ihrem Nutzen. Man kann schliesslich alles komplizieren, wenn man will. Der Einzug der Taxe kann mit dem Meldezettel erfolgen, der der Polizei abgegeben werden muss. Aus diesen Gründen schliesst sich der Redner dem Nichtabschreibungsantrag von U. Binder an.</p><p>H. Fuchs - Zürich gibt die Erklärung ab, dass die Fraktion der CVP der Abschreibung der Motion zustimmen wird. Auch der Votant war ursprünglich der Meinung, dass eine staatliche Taxe erhoben werden könnte. Es ist niemandem verboten, nach erfolgter Aufklärung gescheiter geworden zu sein und seine  <pb n="5112"/>Meinung zu ändern. Mit der Einführung der gesetzlichen Taxe würde der Verkehrsverein Zürich in seinen Verfügungsmöglichkeiten über diese Mittel eingeschränkt. Auf freiwilliger Basis kommt ein erklecklicher Betrag zusammen. Dagegen sollten die Geschäfte im Flughafen und in der City von Zürich, die vom Fremdenverkehr stark profitieren, vermehrt zur Kasse gebeten werden. Es ist richtig, die Motion jetzt abzuschreiben.</p><p>J. Vontobel - Zürich ist nicht Hotelier und spricht deshalb nicht in eigener Sache. Es scheint mir an den Haaren herbeigezogen zu sein, hier nach dem Verursacherprinzip zu urteilen und die Hoteliers für die Finanzierung der U-Bahn heranzuziehen. Wenn schon auf freiwilliger Basis so grosse Beiträge geleistet werden, sollen sie nicht durch eine staatliche Regelung abgeschafft werden. Wie Sie gehört haben, hat der Hotelier-Verein beschlossen, die freiwillige Abgabe um 10 Rp. zu erhöhen. Das wurde nicht durch die Motion Binder erreicht. Die Mehrabgabe von 10 oder 20 Rappen spielt für den Wirtschaftszweig nur eine untergeordnete Rolle, denn jede Abgabe wird auf die Preise zugeschlagen. Dieses «Spielchen» sollte endlich aufhören. Regierungsrat Mossdorf hat in seiner Ansicht über die Einführung einer staatlichen Abgabe keineswegs einen Schwenker gemacht. Heute sind die Voraussetzungen anders, als sie bei seiner ersten Meinungsäusserung bestanden. Der Hotelier-Verein hat sich bereit erklärt, mehr zu leisten. Für 1,3 Millionen Franken kann, weltweit gesehen, keine grosse Werbeleistung vollbracht werden. Die Hotellerie leistet dazu noch viel mehr, was der ganzen Stadt zugute kommt. Es werden grosse Anstrengungen gemacht, die Leute nach Zürich zu bekommen, damit die Geschäfte florieren. Die Kalkulation ist im Hotelwesen äusserst spitz und nicht von 10 oder 20 Rappen abhängig. Das Geschäft liegt nicht bei der Übernachtung, sondern bei den übrigen Konsumationen. Die freiwilligen privaten Leistungen sind sehr gross und verdienen es, anerkannt zu werden. Wirtschaft und Hotellerie sind bereit, auch noch mehr zu leisten, wenn es unbedingt notwendig ist.</p><p>Es ist unbestritten, dass die Werbung – im Gegensatz zu den Kantonen Bern und Graubünden – nur auf Zürich abzielt, nicht auf den ganzen Kanton. Deshalb hinken alle Vergleiche mit anderen Kantonen. Die Abgaben, die nach ihrer gesetz-  <pb n="5113"/>lichen Einführung zweckgebunden sind, können nicht für die gleichen Zwecke verwendet werden, wie in den Ferienkantonen. Die Leistungen, die den Gästen angeboten werden, kommen weniger vom Verkehrsverein, sondern von der Hotellerie selbst. Dem Gast müsste eine Marke oder sonst ein Ausweis über die bezahlten Abgaben ausgehändigt werden. Das ergäbe eine zusätzliche Belastung des Hotelpersonals, die abgelehnt wird. Die Taxen sollen für ein Reservationssystem verwendet werden. Ein solches besteht bereits durch die Hotellerie und spielt praktisch auf der ganzen Welt.</p><p>Bei der erwähnten Umfrage handelte es sich um eine private Angelegenheit. Die Mehrheit der Hoteliers hat, zum Teil mit anderen Argumenten, die Einführung offizieller Taxen abgelehnt. Ich ersuche den Rat, der Erheblicherklärung der Motion nicht zuzustimmen.</p><p>W. Erni - Adliswil erinnert an die vor zwei Jahren beschlossene Erhöhung des Beitrages an den Verkehrsverein, da die Leistungen der Hotellerie zu klein waren. Die damalige Diskussion hat dazu beigetragen, dass sie inzwischen höher geworden sind. Das Gastgewerbe darf sehen, dass sie respektiert werden. Die eigentlichen Profiteure, die Geschäfte, sollen ruhig noch etwas mehr leisten. Die Gäste wünschen Festpreise, was eine Sache der Kalkulation ist. Die Fraktion der SP stimmt der Abschreibung der Motion zu.</p><p>Regierungsrat A. Mossdorf anerkennt die Bemühungen und Bestrebungen des Motionärs, U. Binder. Ich bin ihm dankbar, dass er sich bemüht hat, dem Kanton eine neue Finanzquelle zu erschliessen. Wir haben seinen Vorschlag eingehend geprüft. Leider mussten wir, nachdem ich anfänglich glaubte, dieser Weg sei denkbar, erkennen, dass dessen Realisierung die erhoffte und erstrebte Entlastung nicht bringen würde. Die wesentlichen Gründe für eine Ablehnung der Motion wurden bereits genannt. Ich möchte aber doch drei Gesichtspunkte noch einmal und besonders unterstreichen:</p><p>– Würde eine obligatorische Übernachtungsgebühr eingeführt, so müsste sie gemäss bundesgerichtlicher Praxis r zweckgebunden, d. h. ausschliesslich im Interesse der Gäste verwendet werden. Wir haben in unserer Weisung verdeutlicht, wie schwer es halten müsste, die obligatorisch erhobenen Taxen in diesem Sinne zu verwenden. Es darf  <pb n="5114"/>eben nicht übersehen werden, dass wir im Kanton Zürich mit Bezug auf den Tourismus nicht die gleichen Verhältnisse haben wie in Gebieten, in denen der Fremdenindustrie wirtschaftlich erstrangige Bedeutung zukommt.</p><p>– Der Hotelier-Verein hat eine Erhöhung der freiwilligen Beitragsleistung beschlossen. Diese beträgt nunmehr insgesamt etwa 750 000 bis 800 000 Franken.</p><p>Wohl ergäbe die Erhebung einer obligatorischen Taxe etwa die Summe von 1 Million; aber diese Massnahme hätte zur Folge, dass die freiwilligen Beiträge entfallen würden. Die Verwendung der obligatorisch erhobenen Beträge würde nicht leicht sein, ja müsste zu verschiedenen Schwierigkeiten führen. Demgegenüber bietet der Verkehrsverein Gewähr dafür, dass die freiwillig erhobenen Beiträge sinnvoll umfassend und im allgemeinen Interesse verwendet werden.</p><p>– Die Einführung einer obligatorischen Taxe im Kanton Zürich brächte aber andererseits eine administrative Belastung, die kaum verantwortet werden könnte. Der allfällige Mehrbetrag der obligatorischen Beiträge würde durch die Administration wohl vollumfänglich aufgezehrt. Von Vorteilen könnte wohl kaum die Rede sein. Ich kann Sie versichere dass, wenn es uns gelingt, für die Administration geeignete Leute für vermehrte Kontrolle zu gewinnen, wir sie dann in Sparten einsetzen, in deren Bereich mit Sicherheit eine lohnendere, finanziell erfolgreichere und zweckmässigem Tätigkeit entfaltet werden kann als auf dem Gebiet der Übernachtungskontrolle.</p><p>Ich bin überzeugt, dass auch der Motionär das Ergebnis unserer eingehenden Überprüfung seines Vorstosses zu würdigen versteht und ihr vielleicht sogar zustimmen kann. Ich bitte den Kantonsrat, die Motion abzuschreiben.</p><p>In der Abstimmung wird der Abschreibung der Motion mit 105 gegen 22 Stimmen zugestimmt.</p><p>Das Geschäft ist erledigt.</p></body></text></TEI>
