<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Interpellation Dr. Armand Meyer - Zürich vom 25. Juni 1973 über die Kürzung der Stipendien</title><respStmt><resp ref="#OCR/amr" key="transcript">Transkript: OCR/amr<date when="2011-11-03">03.11.2011</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2011</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Interpellation Dr. Armand Meyer - Zürich vom 25. Juni 1973 über die Kürzung der Stipendien</title><date when="1973-08-20">20.08.1973</date><ident>StAZH MM 24.86 KRP 1973/118/0855</ident><idno>5119–5122</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_86_KRP_1973_118_0855_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3717611"/><listRelation><relation name="Fortsetzung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3717611" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3717647"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="5119"/>Die Interpellation lautet:</p><p>Die Klagen über – entgegen den bisherigen Auszahlungen – gekürzte Stipendien häufen sich. Die Presse hat sich  <pb n="5120"/>schon mehrfach damit befasst. Das veranlasst mich, folgende Fragen zu stellen:</p><p>1. Trifft es wirklich zu, dass die Regierung die Stipendienbehörden aufforderte, für eine generelle Kürzung der Stipendienzahlungen um 10% zu sorgen?</p><p>2. Welche Bemessungskriterien wurden schliesslich verschärft?</p><p>3. Wie viel Geld hat der Kanton durch die Verknappung der Stipendien eingespart?</p><p>– in Franken?</p><p>– in Prozenten der Stipendien, wie sie ohne Verschärfung der Bemessungskriterien ausgerichtet worden wären?</p><p>4. Wie viele und welche Kategorien von Stipendiaten wurden durch die Verschärfung der Bemessungskriterien betroffen?</p><p>5. Welche Einbussen mussten sie durchschnittlich auf sich nehmen?</p><p>Sind Härtefälle bekannt geworden?</p><p>6. Stimmt es, dass vor allem die Studenten des zweiten Bildungsweges und die Mittelschüler durch die Verschärfung der Bemessungskriterien betroffen worden sind?</p><p>7. Ist zu erwarten, dass die vorgenommenen Verschärfungen der Bemessungsgrundlagen rückgängig gemacht werden?</p><p>8. Oder ist gar mit weiteren Verschärfungen der Bemessungskriterien oder mit generellen Kürzungen zu rechnen?</p><p>9. Wie wird die gegenwärtig ausgesprochen hohe Teuerungsrate bei der Bemessung der Studienbeiträge berücksichtigt?</p><p>10. Wäre es nicht sinnvoll, den Stipendiaten gleichzeitig mit der Bekanntgabe ihres Studienbeitrages auch dessen Berechnung ausführlich bekannt zu geben?</p><p>Dr. A. Meyer - Zürich erklärt einleitend zu seiner Begründung, dass er sich kurz fassen könne, da die zahlreichen Fragen alle wesentlichen Momente enthalten.  <pb n="5121"/>Es steht ausser Zweifel, dass der Kanton Zürich den anderen Kantonen gegenüber eine fortschrittliche Stipendienordnung aufweist. In letzter Zeit scheint man nun über den Fortschritt selbst erschrocken zu sein. Man buchstabiert zurück. Der Hauptgrund liegt wohl darin, dass dieser Fortschritt viel Geld kostet. Dies zeigt sich darin, dass unvermittelt andere Bemessungsgrundlagen gewählt wurden. Der Regierungsrat verstrickt sich jedoch in Widersprüche: Auf der einen Seite ist er bereit, Milliarden für Verkehrsprojekte aller Art auszugeben, und auf der anderen Seite hat er dann zu wenig Geld, um das Notwendige für die Verwirklichung der Chancengleichheit zu unternehmen.</p><p>Wie weit die Unterordnung des sozialen Denkens der Regierung unter jenes Bestreben geht, der Wirtschaft dienstbar zu sein, zeigt der ursprüngliche Antrag, die Stipendien generell um 10% – bei einer Teuerungsrate von 8% – zu kürzen. Die Stipendienbehörde hat dann beschlossen, dieses Vorhaben nicht durchzuführen; auf einen Abbau wurde aber trotzdem nicht verzichtet. Aber auch die schliesslich durchgeführte Änderung kann nicht befriedigen. Es ist klar: Es ist immer unbefriedigend, wenn Leistungen abgebaut werden müssen. Diese Leistungen sind aber, das sei ausdrücklich betont, keineswegs «überrissen».</p><p>Der Interpellant zählt zahlreiche Beispiele auf, um zu zeigen, dass die Kürzungen recht erheblich sind, und er stellt anschliessend die Frage: Wo bleibt die soziale Einstellung des zürcherischen Regierungsrates? Es ist überdeutlich: Die Stipendienregelung erträgt keine Kürzungen, sonst gerät der Kanton Zürich unvermittelt ins Hintertreffen. Die Stipendienordnung muss vielmehr ausgebaut werden:</p><p>– Teuerungsberücksichtigung</p><p>– bessere Berücksichtigung der Einkünfte aus Nebenbeschäftigung</p><p>– Berücksichtigung der Familienverhältnisse</p><p>Es geht einfach nicht an, dass der Staat an den Ausbildungskosten zu sparen beginnt, nur weil er sich scheut, die reichen Mitbürger zur Kasse zu bitten und weil man nicht gewillt ist, das nötige Personal einzustellen, um die juristischen Personen und die Selbständigerwerbenden schärfer auf ihre Steuerehrlichkeit überprüfen zu können. Der Anspruch auf die  <pb n="5122"/>jedem gerechte Ausbildung muss endlich über die Ansprüche der kapitalistischen Profitwirtschaft gestellt werden.</p><p>Die Beantwortung der Interpellation erfolgt an einem der vier nächsten Sitzungstage.</p><p>Das Geschäft ist bis dahin erledigt.</p></body></text></TEI>
