<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Der Ehrengesandtschaft auf der Tagsatzung von 1830, werden ihre Verrichtungen u. die Relation verdankt.</title><respStmt><resp ref="#ufn" key="transcript">Transkript: ufn<date when="2010-08-02">02.08.2010</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2010</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Der Ehrengesandtschaft auf der Tagsatzung von 1830, werden ihre Verrichtungen u. die Relation verdankt.</title><date when="1831-06-25">25.06.1831</date><ident>StAZH MM 24.8 KRP 1831/0190</ident><idno>317–318</idno><edition>Kantonsratsprotokolle seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_24_8_KRP_1831_0190_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=721620"/><listRelation><relation name="Fortsetzung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=721620" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=721621"/><relation name="Fortsetzung_von" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=721620" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=721619"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="317"/>Demnach hat der Große Rath auf den Bericht und Antrag seiner zu Prüfung des Instructionsentwurfes und den Relationen über die vorjährigen ordentliche, so wie die unlängst geschlossene außerordent-  <pb n="318"/>liche Tagsatzung niedergesetzte Commission den beyden Ehrengesandtschaften welche, auf der erstern aus den Personen der HHerrn Burgermeister von Wyß, Herrn Staatsrath von Muralt u. Herrn Rathsherr von Orell auf der letzten hingegen aus den HHerrn Staatsrath von Meyer von Knonau, Herrn Regierungsrath Hirzel und Herrn Regierungsrath Hegetschweiler bestanden, die sehr einsichtsvolle geschickte und getreue Erfüllung ihrer Aufträge kräftigst verdankt und damit ihre Entlassung von den dießfalls übernommenen Verpflichtungen ausgesprochen. Insbesondere wurde dann auch MHHerrn alt-Regierungsrath von Orell[,] Herrn Staatsrath Meyer von Knonau, Herrn Regierungsrath Hirzel und Herrn Regierungsrath Hegetschweiler als Verfaßern der schriftlichen Berichtserstattungen für dieselben den Dank dieser höchsten Behörde bezeugt. </p></body></text></TEI>
