<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Wirtschaft.</title><respStmt><resp ref="#OCR/lsz" key="transcript">Transkript: OCR/lsz<date when="2014-06-20">20.06.2014</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2014</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Wirtschaft.</title><date when="1900-01-15">15.01.1900</date><ident>StAZH MM 3.14 RRB 1900/0071</ident><idno>27</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_14_RRB_1900_0071_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3668114"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="27"/>Das Wirtschaftspatentgesuch der Frau Irene Wagenbach, Turnhallenstraße 35 in Zürich III wurde durch Verfügung der Finanzdirektion vom 27. Dezember 1899 abgewiesen, weil auf den Ehemann der Bewerberin im April 1899 ein leerer Pfandschein herausgekommen war und sie als vorgeschobene Person im Sinne von § 9 des Wirtschaftsgesetzes angesehen wurde.</p><p>Gegen diese Verfügung rekurrirte mit Eingabe vom 4. Januar 1900 namens der Bewerberin Rechtsagent Frei an den Regierungsrat. Aus den der Rekursschrift beigelegten Akten geht hervor, daß die Forderung des einsprechenden Gläubigers aus dem Jahre 1896 herrührt, also aus einer Zeit, wo die Bewerberin noch nicht verheiratet war. Sie verheiratete sich im April 1898; ferner war sie bereits im Besitz eines Patentes, als der Verlustschein auf ihren Ehemann herauskam. Es läßt sich somit kaum annehmen, sie sei zur Umgehung des Gesetzes vorgeschoben; daher erteilte ihr die Finanzdirektion von sich aus mit Verfügung vom 9. Januar 1899 das nachgesuchte Patent.</p><p>Der Rekurs ist dadurch gegenstandslos geworden.</p><p>Nach Einsicht eines Berichtes der Finanzdirektion</p><p>beschließt der Regierungsrat:</p><p>I. Der Rekurs wird, weil gegenstandslos geworden, als erledigt abgeschrieben.</p><p>II. Mitteilung an: a) Herrn Rechtsagent Frei in Zürich zu Handen der Rekurrentin; b) die Finanzdirektion.</p></body></text></TEI>
