<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Landrechtsentlassung.</title><respStmt><resp ref="#OCR/dmr" key="transcript">Transkript: OCR/dmr<date when="2014-09-29">29.09.2014</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2014</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Landrechtsentlassung.</title><date when="1902-01-23">23.01.1902</date><ident>StAZH MM 3.16 RRB 1902/0081</ident><idno>28</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_16_RRB_1902_0081_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3747240"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="28"/></p><p>Nach Einsicht eines Antrages der Direktion des Innern</p><p>beschließt der Regierungsrat:</p><p>I. An das Bundesgericht wird folgendes Schreiben gerichtet:</p><p>Mit Urteil vom 12. Dezember 1900 (Akt. 6) hat Ihre h. Behörde das Begehren des Johs. Wunderli von Meilen, in Sacramento, Kalifornien, Vereinigte Staaten von Nordamerika, vertreten durch Advokat R. Gallati in Glarus, um Entlassung aus dem Schweizerbürgerrecht abgewiesen, weil der Petent keinen rechtsgenüglichen Attest über den Erwerb des Bürgerrechts eines andern Staates beigebracht hatte.</p><p>Durch Eingabe vom 13. November 1901 (Akt. 1) wiederholt nun Advokat Gallati namens des Wunderli das Entlassungsbegehren, indem er außer dem Domizil- und Handlungsfähigkeitszeugnis für den Petenten (Akt. 3) dessen beglaubigte Naturalisationsurkunde, wonach Johannes Wunderli Bürger der Vereinigten Staaten von Nordamerika ist, produzirt (Akt. 4).</p><p>Die Verzichtserklärung (Akt. 2) wurde samt den eingelegten Ausweisen nach Vorschrift des Art. 7. Abs. 1 des Bundesgesetzes vom 3 .Juli 1876 betreffend das Schweizerbürgerrecht und den Verzicht auf dasselbe dem Bezirksrate und dem Gemeindrate Meilen für sich und zu Handen etwa weiterer Beteiligter zur Kenntnisnahme unter Ansehung einer Frist von 4 Wochen für allfällige Einsprachen zur Kenntnis gebracht (Akt. 1 a).</p><p>Die beiden Behörden beantragen nun, wie schon erstmals (Akt. 7 und 8), an die Entlassung des Johannes Wunderli die Bedingung zu knüpfen, daß dessen in der Schirmlade Meilen verwahrtes Vermögen auch nach der Entlassung des Wunderli aus dem Schweizerbürgerrecht in Meilen deponirt bleibe, um zur Unterstützung eines Sohnes des Wunderli verwendet werden zu können (Akt. 1 c und 1 d).</p><p>Da eine solche bedingte Entlassung aus dem Schweizerbürgerrecht nach dem Bundesgesetze vom 3. Juli 1876 nicht zulässig ist, müssen die Erklärungen der beiden Behörden als Einsprachen im Sinne des Art. 7 des zitirten Bundesgesetzes aufgefaßt werden, über deren Gültigkeit das Bundesgericht zu erkennen hat. (Vergl. auch bundesgerichtliche Entscheidungen Band VIII, Seite 743, Erw. 1.)</p><p>Wir beehren uns daher, Sie um Entscheidung über die Zulässigkeit des Bürgerrechtsverzichtes des Johannes Wunderli gemäß Art. 7, Abs. 2 des zit. Bundesgesetzes zu ersuchen.</p><p>II. Mitteilung an die Direktion des Innern.</p></body></text></TEI>
