<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Steuerausscheidung.</title><respStmt><resp ref="#OCR/dmr" key="transcript">Transkript: OCR/dmr<date when="2014-09-29">29.09.2014</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2014</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Steuerausscheidung.</title><date when="1902-01-23">23.01.1902</date><ident>StAZH MM 3.16 RRB 1902/0084</ident><idno>29</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_16_RRB_1902_0084_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3747243"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="29"/>Es ergibt sich aus den Akten</p><p>A. Der Gemeindrat Affoltern bei Zürich beschloß folgende Ausscheidung des Steuervermögens des Max Schinz, Pfarrer in Affoltern bei Zürich (§ 137 des Gemeindegesetzes)</p><p>Steuerkapital 38 000 Fr.</p><p><table><row><cell>Gemeinde  </cell><cell>Affoltern:  </cell><cell>Wohnsitz  </cell><cell>1/4 </cell><cell>Fr. </cell><cell>9,500  </cell></row><row><cell>“ </cell><cell>“ </cell><cell>Geschäft  </cell><cell>1/4 </cell><cell>“ </cell><cell>9,500  </cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Fr. </cell><cell>19,000  </cell></row><row><cell>Gemeinde  </cell><cell>Zürich:  </cell><cell>Liegenschaft  </cell><cell>1/2 </cell><cell>“ </cell><cell>19,000  </cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Fr. </cell><cell>38,000. </cell></row></table></p><p>Den Geschäftssitz des Pfarrers Schinz in Affoltern bei Zürich gründete der Gemeindrat Affoltern damit, daß Pfarrer Schinz ein der Gemeinde gehörendes Grundstück (Wiesland), dessen Nutznießung des Pfarrer ihm zukomme, jeweilen verpachte.</p><p>B. Gegen diesen Beschluß rekurrirte der Stadtrat Zürich an den Bezirksrat Dielsdorf, indem er folgende Ausscheidung beantragte: </p><p><table><row><cell>Gemeinde Affoltern:  </cell><cell>Wohnsitz 1/5 </cell><cell>Fr.  </cell><cell>8,000  </cell></row><row><cell>Zürich:  </cell><cell>Liegenschaft 4/5, Wert Fr. 50,000  </cell><cell>“ </cell><cell>30,000  </cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>Fr. </cell><cell>38,000, </cell></row></table></p><p>Jene Verpachtung eines Stückes Wiesland könne nicht als Geschäftsbetrieb im Sinne des § 137 lit. c des Gemeindegesetzes betrachtet werden. Der Anteil von <hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">5</hi> des Steuerkapitals für die Wohnsitzgemeinde entspreche der konstanten Ausscheidungspraxis.</p><p>C. Der Bezirksrat Dielsdorf erklärte mit Beschluß vom 1. November 1901 den Rekurs als „zum großen Teile“ begründet und setzte die Ausscheidung des Steuerkapitals des Pfarrers. Schinz wie folgt fest:</p><p><table><row><cell>Affoltern:  </cell><cell>Wohnsitz  </cell><cell>Fr. </cell><cell>8,000  </cell></row><row><cell></cell><cell>Nutznießungswert einer Liegenschaft  </cell><cell>“ </cell><cell>1,500  </cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>Fr. </cell><cell>9,500  </cell></row><row><cell>Zürich:  </cell><cell>Liegenschaft </cell><cell>“ </cell><cell>28,500  </cell></row></table></p><p><table><row><cell>Steuerkapital  </cell><cell>Fr. </cell><cell>38,000. </cell></row></table></p><p>Der Anteil von Affoltern b. Z. als Wohnsitzgemeinde (<hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">5</hi>) ergebe sich aus der bisherigen Praxis in Ausscheidungssachen und sei daher zu schützen. Die Verpachtung des Grundstückes, dessen Nutznießung Pfarrer Schinz zustehe, könne zwar nicht als Geschäftsbetrieb qualifizirt werden; allein es rechtfertige sich, daß das nach dem durchschnittlichen Pachtertrag berechnete, von dem in Affoltern gelegenen Pachtobjekt repräsentirte Nutznießungskapital von 1500 Fr. für Gemeindezwecke in Affoltern versteuert werde.</p><p>D. Der Stadtrat Zürich rekurrirt rechtzeitig gegen diesen bezirksrätlichen Entscheid an den Regierungsrat, indem er beantragt, den Anteil von 1500 Fr. für Affoltern als Nutznießungswert des Pachtlandes zu streichen und den Anteil von 8000 Fr. für Wohnsitz zu gunsten von Affoltern gutzuheißen. Jenes Pachtland sei zweifellos Pfrundgut; dessen Erträgnis bilde einen Teil des Einkommens des Pfarrers und könne daher nicht Gegenstand einer Vermögensbesteuerung beim Pfarrer bilden. Überdies sei in das Steuerkapital des Pfarrers Schinz kein jenes Nutznießungsverhältnis berührender Vermögensteil einbezogen und hätte auch nicht einbezogen werden dürfen. Es könne daher auch kein solcher ausgeschieden werden.</p><p>E. Der Gemeindrat Affoltern bei Zürich beantragt Abweisung des Rekurses.</p><p>F. Der Bezirksrat Dielsdorf anerkennt, daß die zur Pfarrpfründe Affoltern gehörende Liegenschaft, deren Nutznießung dem jeweiligen Pfarrer zu gute komme, keinen Bestandteil des Vermögens des Pfarrers bilde und daher bei der Ausscheidung seines Steuervermögens außer Betracht falle. Aus Billigkeitsrücksichten und der Geringfügigkeit der Sache wegen hätte aber der Rekurs unterbleiben dürfen.</p><p>Nach Einsicht eines Antrages der Direktion des Innern und in Anbetracht, daß der Bezirksrat die Begründetheit des Rekurses selber anerkennt,</p><p>beschließt der Regierungsrat:</p><p>I. Der Rekurs ist begründet; das Steuervermögen des Pfarrers Schinz in Affoltern bei Zürich ist wie folgt auszuscheiden:</p><p><table><row><cell>Affoltern, Wohnsitz 1/5 </cell><cell>Fr.  </cell><cell>8,000  </cell></row><row><cell>Zürich, Liegenschaften  </cell><cell>“ </cell><cell>30,000  </cell></row><row><cell>Steuerkapital  </cell><cell>Fr.  </cell><cell>38,000. </cell></row></table></p><p>II. Kosten werden nicht berechnet.</p><p>III. Mitteilung an den Stadtrat Zürich, den Gemeindrat Affoltern bei Zürich, den Bezirksrat Dielsdorf und Herrn Pfarrer Schinz in Affoltern bei Zürich.</p></body></text></TEI>
