<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Landrechtsgebühr.</title><respStmt><resp ref="#OCR/dmr" key="transcript">Transkript: OCR/dmr<date when="2014-09-29">29.09.2014</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2014</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Landrechtsgebühr.</title><date when="1902-01-23">23.01.1902</date><ident>StAZH MM 3.16 RRB 1902/0083</ident><idno>29</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_16_RRB_1902_0083_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3747242"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="29"/></p><p>A. Durch Beschluß vom 12. Dezember 1901 wurde dem Kaspar Fischer, Schmied von Holzbronn (Württemberg), wohnhaft in Bertschikon, samt Ehefrau und 8 minderjährigen Kindern das Landrecht erteilt, unter Festsetzung einer Landrechtsgebühr von 220 Fr.</p><p>B. Mit Eingabe vom 30. Dezember 1901 ersuchte Kaspar Fischer um Reduktion der Gebühr mit Rücksicht auf seinen mindestens 30jährigen Aufenthalt im Kanton Zürich und seine zahlreiche Familie.</p><p>Es kommt in Betracht:</p><p>Petent besitzt nach einem Berichte des Gemeindrates Bertschikon eine eigene Schmiede, arbeitet mit einem, manchmal auch zwei Lehrjungen; außerdem habe er ein eigenes Heimwesen mit Liegenschaften und zwei Stück Vieh. Seine Kinder seien gesund. Er versteuert 1000 Fr. Vermögen und 800 Fr. Einkommen. – Bei der Bürgergemeinde-Versammlung, welche über die Aufnahme des Petenten in das Bürgerrecht beschloß, blieb ein Antrag, die Einkaufsgebühr für die Gemeinde um <hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">3</hi> zu reduziren, gegenüber dem Antrag des Gemeindrates auf Erhebung der gesetzlichen Taxe, in Minderheit.</p><p>Nach alledem liegen keine besondern Gründe vor, die Landrechtsgebühr, welche bereits nur wenig über das Minimum angesetzt wurde, zu reduziren.</p><p>Nach Einsicht eines Antrages der Direktion des Innern</p><p>beschließt der Regierungsrat:</p><p>I. Das Gesuch wird abgewiesen.</p><p>II. Dem Petenten werden die Kosten, bestehend in 2 Fr. Staatsgebühr, sowie den Stempel- und Ausfertigungskosten, auferlegt.</p><p>III. Mitteilung an den Petenten und an die Staatsbuchhaltung.</p></body></text></TEI>
