<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Aufenthalt.</title><respStmt><resp ref="#OCR/lsz" key="transcript">Transkript: OCR/lsz<date when="2014-06-20">20.06.2014</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2014</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Aufenthalt.</title><date when="1900-01-15">15.01.1900</date><ident>StAZH MM 3.14 RRB 1900/0070</ident><idno>26–27</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_14_RRB_1900_0070_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3668113"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="26"/>Unterm 23. Mai stellte der durch Beschluß des Regierungsrates vom 11. Juli 1896 ausgewiesene Karl Wagner, von Schlüchtern, Preußen, geboren 1851, z. Z. wohnhaft Brauerstraße 15, Zürich III das Gesuch, es möchte ihm der Aufenthalt im Kanton Zürich gegen die gesetzliche Barkaution gestattet werden.</p><p>Zur Begründung seines Gesuches führt Wagner an, er sei, nachdem ihm von Seite der Polizeidirektion am 12. Mai ein provisorischer Aufenthalt bewilligt worden, in das Baugeschäft Zini in Zürich III als Buchhalter eingetreten und sei daselbst noch angestellt zur Zufriedenheit seines Prinzipals. Seit seiner Wegweisung sei aber auch in seinen Verhältnissen eine Aenderung eingetreten. Von seiner Ehefrau sei er geschieden und dieselbe durch Gerichtsbeschluß wegen Diebstahl aus der Schweiz für 5 Jahre ausgewiesen. Seine Kinder seien sämtliche nunmehr im Besitze von Ausweisschriften. Wagner selbst habe bereits die nötigen Schritte zur Einbürgerung  <pb n="27"/>getan und hoffe in Bälde seine Heimatverhältnisse geregelt zu haben. Er bitte deshalb, ihm den Aufenthalt wieder zu gewähren, damit er in geordnete Verhältnisse komme.</p><p>Aus den Akten ergibt sich, daß die Angaben des Wagner richtig sind und es ist aus den eingelegten Zeugnissen act. 240 und 246 ersichtlich, daß sich Wagner auch während seines Aufenthaltes in Zug und Wettingen zur Zufriedenheit seiner Arbeitgeber aufgeführt hat.</p><p>Aus der Zuschrift des früheren Verteidigers des Wagner, sowie aus der Beilage hiezu ergibt sich auch, daß die Strafe, die der Petent im Jahr 1893 erlitten hat, in viel milderem Sinne aufgefaßt werden kann. Auch die Akten sprechen in vielen Beziehungen eher für als gegen den Angeklagten (Akt. 241/43).</p><p>Wenn man die Führung des Wagner in Berücksichtigung zieht, so erscheint es als gerechtfertigt, demselben neuerdings Aufenthaltsbewilligung zu erteilen und ihm Gelegenheit zu geben, seine Heimatverhältnisse zu regeln. Wagner hat die gesetzliche Caution durch Hinterlage von 2 Obligationen der Kantonalbank geleistet.</p><p>Die Polizeidirektion beantragt deshalb, dem Wagner den Aufenthalt bis 31. Dezember 1900 zu bewilligen.</p><p>In Zustimmung zum Antrage der Polizeidirektion</p><p>beschließt der Regierungsrat:</p><p>I. Der Beschluß vom 11. Juli 1896 wird aufgehoben und dem Karl Wagner der Aufenthalt bis 31. Dezember 1900 bewilligt.</p><p>II. Mitteilung an Karl Wagner, Brauerstraße 15, Zürich III, und an die Polizeidirektion.</p></body></text></TEI>
