<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Reglement betreffend die Erteilung von Hochschulstipendien.</title><respStmt><resp ref="#sef" key="transcript">Transkript: sef<date when="2015-08-12">12.08.2015</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2016</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Reglement betreffend die Erteilung von Hochschulstipendien.</title><date when="1948-10-26">26.10.1948</date><ident>StAZH OS 38 (S. 185-192)</ident><idno></idno><edition>Zürcher Gesetzessammlung seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/OS_38__S__185-192__p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3469203"/><listRelation><relation name="Änderung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3469203" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3462556"/><relation name="Aufhebung_siehe" active="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3469203" passive="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?Id=3462818"/></listRelation></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="185"/></p><p><title>I. Allgemeine Bestimmungen.</title></p><p>§ 1. Der Kanton Zürich verabfolgt auf Grund dieses Reglementes Hochschulstipendien, einerseits aus staatlichen  <pb n="186"/>Mitteln (§ 12), anderseits aus dem von privater Seite dem Kanton zur Verfügung gestellten «Stipendienfonds der höhern Lehranstalten» (§§ 13–17), sowie aus den für besondere Zwecke gestifteten Spezialfonds (§ 18).</p><p>§ 2. Voraussetzungen für die Erlangung eines Stipendiums sind:</p><p>a)	Besitz des Schweizerbürgerrechtes (mit Ausnahme der in § 18 genannten Spezialfonds, die nicht ausschließlich für Schweizerbürger bestimmt sind);</p><p>b)	wissenschaftliche Begabung;</p><p>c)	gute Leistungen und einwandfreies Verhalten;</p><p>d)	der Nachweis, daß der Bewerber die für die wissenschaftliche Ausbildung erforderlichen Mittel nicht besitzt.</p><p>§ 3. Gesuche um Stipendien sind innerhalb der am schwarzen Brett im der Universität und der Eidg. Technischen Hochschule angegebenen Frist an den Inspektor der Stipendiaten zu richten. Verspätet eingehende Gesuche haben keinen Anspruch auf Berücksichtigung. Für jedes Semester ist ein besonderes Gesuch zu stellen.</p><p>In der ersten Bewerbung sind die Persönlichkeiten (insbesondere frühere Lehrer oder Hochschuldozenten) zu nennen, die über den Bewerber Auskunft geben können. Außerdem sind dem Gesuch beizulegen: 1. ein Lebenslauf; 2. ein Ausweis über die ökonomischen Verhältnisse des Bewerbers mit Benützung des Formulars, das durch die Kanzlei der Universität bezogen werden kann.</p><p>Jedes wiederholte Gesuch soll enthalten: 1. die Feststellung, ob und wenn ja, in welchem Sinn sich die ökonomischen Verhältnisse des Bewerbers seit seinem letzten Gesuch geändert haben; 2. das Ergebnis inzwischen abgelegter Prüfungen (Propädeutika, Vordiplome, Akzeßprüfungen); 3. die Namen der Dozenten, bei denen der Bewerber im kommenden Semester in Seminarien, Laboratorien, Kliniken hauptsächlich zu arbeiten gedenkt.</p><p>§ 4. Die Stipendiengesuche werden vom Inspektor der Stipendiaten und vom Vorsteher des kantonalen Jugendamtes  <pb n="187"/>zum Zwecke der Antragstellung an die Erziehungsdirektion geprüft. Dabei sind im Rahmen der verfügbaren Mittel neben den ökonomischen Verhältnissen des Bewerbers auch dessen Leistungen im Studium in Betracht zu ziehen.</p><p>§ 5. Der Erziehungsrat beschließt am Anfang jedes Semesters über die Zuweisung von Stipendien. Den Fakultäten wird die Liste der Stipendiaten zugestellt, ebenso dem Rektorat der Universität und der Eidgenössischen Technischen Hochschule.</p><p>§ 6. Die Ausrichtung der Stipendien an Studierende der Universität und der Eidgenössischen Technischen Hochschule, wie die für den Besuch auswärtiger höherer Lehranstalten, erfolgt semesterweise durch die Kasse der Universität.</p><p>§ 7. Die Stipendiaten haben sich einwandfreier Haltung im allgemeinen und größten Eifers in ihren Studien zu befleißen.</p><p>Sie haben die Vorlesungen und Übungen regelmäßig zu besuchen, die ordnungsgemäßen Fachexamen und Diplomprüfungen zu absolvieren und darüber Zeugnisse beizubringen.</p><p>§ 8. Am Schlusse jedes Semesters haben die Stipendiaten dem Inspektor einen schriftlichen Bericht einzureichen, aus dem der Fortgang ihrer Studien ersichtlich sein muß. Der Inspektor der Stipendiaten ist berechtigt, ein Zeugnis über ein Kolloquium bei einem Dozenten des Stipendiaten zu verlangen.</p><p>§ 9. Die zürcherischen Stipendiaten an auswärtigen Lehranstalten haben dem Inspektor der Stipendiaten nach Ablauf jedes Semesters einen mit Ausweisen begleiteten eingehenden Bericht, insbesondere über die von ihnen besuchten Kollegien, über ihre privaten Arbeiten, über den allgemeinen Einfluß ihres Aufenthaltes auf die Förderung ihrer Studien, sowie über die ökonomischen Anforderungen zu übersenden.</p><p>Studierende, die zur Ausbildung in den neuen Sprachen sich auswärts aufhalten, erstatten diesen Bericht in einer der Sprachen ihres Studiums.  <pb n="188"/></p><p>§ 10. Der Inspektor der Stipendiaten wird vom Erziehungsrat auf die Amtsdauer der kantonalen Beamten ernannt. Es fallen ihm nachstehende Pflichten und Befugnisse zu:</p><p>a)	Aufsicht über das Verhalten der Stipendiaten im allgemeinen;</p><p>b)	Raterteilung an die Stipendiaten über zweckmäßigen Studiengang;</p><p>c)	Einholung von Berichten über Fleiß und Fortschritte der Stipendiaten von den Professoren der Universität oder vom Rektorat der Eidgenössischen Technischen Hochschule;</p><p>d)	Antragstellung über die Stipendienverteilung zusammen mit dem Vorsteher des Jugendamtes zuhanden des Erziehungsrates;</p><p>e)	Abfassung des Jahresberichtes an die Erziehungsdirektion jeweils auf Ende Januar.</p><p>§ 11. Der Inspektor ist berechtigt, für die Beaufsichtigung und Beratung der Stipendiaten an der Universität die Mitwirkung der Professoren, insbesondere der Dekane der Fakultäten, in Anspruch zu nehmen.</p><p>Er wird in der Handhabung dieses Reglementes unterstützt durch den Vorsteher des kantonalen Jugendamtes.</p><p><title>II. Besondere Bestimmungen.</title></p><p><title>1. Stipendien aus dem staatlichen Kredit.</title></p><p>§ 12. Zürcherische Studierende (Kantonsbürger oder seit mindestens zehn Jahren im Kanton Zürich niedergelassene Schweizerbürger) können aus dem alljährlich vom Kantonsrat festgesetzten Stipendienkredit in folgenden Fällen unterstützt werden:</p><p>a)	Für die Dauer der ordentlichen Studienzeit als immatrikulierte Studierende an der Universität Zürich oder an der Eidg. Technischen Hochschule;  <pb n="189"/></p><p>b)	für den Besuch einer auswärtigen höhern Unterrichtsanstalt, sofern die Bewerber sich an der Universität Zürich durch ihre Leistungen ausgezeichnet haben;</p><p>c)	für einen Aufenthalt in fremdem Sprachgebiete während mindestens eines Semesters, insbesondere zur Fortsetzung des akademischen Studiums als Kandidaten des Sekundar- und Mittelschullehramtes.</p><p><title>2. Stipendien aus dem «Stipendienfonds der höhern Lehranstalten».</title></p><p>§ 13. Im «Stipendienfonds der höhern Lehranstalten» werden vereinigt:</p><p>a)	der im Jahre 1863 geschaffene und aus Rückerstattungen von Stipendien ehemaliger Schüler und Studierender der höhern kantonalen Lehranstalten, sowie durch Schenkungen und Legate geäufnete Stipendienfonds der höhern Lehranstalten zur Unterstützung in Fällen, wo die ordentlichen Mittel nicht verwendet werden können, oder wo zu den Maximalbeträgen noch eine Zulage angezeigt erscheint;</p><p>b)	der aus Beiträgen ehemaliger Schüler der Universität Zürich aus den übrigen Schweizer Kantonen am fünfzigjährigen Jubiläum der Universität im Jahre 1883 gegründete Jubiläumsstipendienfonds zur Unterstützung bedürftiger schweizerischer Studierender, ohne Unterschied des Heimatkantons und der Fakultät, die sich an der Universität Zürich durch treffliche wissenschaftliche Leistungen und makellos sittliches Verhalten die Anerkennung ihrer Lehrer erworben haben;</p><p>c)	der durch ein Legat des Prof. Dr. Luchsinger im Betrage von Fr. 10000.– unter dem Namen «Luchsingerfonds» im Jahre 1886 gestiftete Fonds zur Ausrichtung von Stipendien an schweizerische Studierende der Naturwissenschaften oder Medizin an der Universität Zürich, die mittellos sind, aber durch hervorragende Begabung, musterhaften Fleiß und untadeliges Betragen der Unterstützung in ihren Studien sich als würdig erweisen.  <pb n="190"/></p><p>§ 14. Die Studierenden der Universität Zürich, die aus diesem Fonds Stipendien beziehen, sind den in den §§ 4–11 dieses Reglementes enthaltenen Bestimmungen unterstellt.</p><p>§ 15. Unterstützungen aus dem Fonds können, je nach den vorliegenden Bedürfnissen und den zu Gebote stehenden Mitteln, außer in den in § 13 aufgezählten Fällen insbesondere auch gegeben werden entweder für die Fortsetzung des Studiums an der Universität Zürich oder nach ehrenvoll bestandenem Fachexamen für Studienreisen und für Studienaufenthalte an andern Hochschulen, oder endlich auch im Falle hervorragender Tüchtigkeit eines Petenten für die Betretung der akademischen Laufbahn als Privatdozent an der Universität Zürich.</p><p>§ 16. Der Fonds wird geäufnet aus Rückerstattungen von Stipendien ehemaliger Schüler und Studierender der höhern kantonalen Lehranstalten, sowie aus Schenkungen und Legaten.</p><p>§ 17. Der Fonds wird durch die Kantonsschulverwaltung Zürich verwaltet.</p><p><title>3. Stipendien aus Spezialfonds.</title></p><p>§ 18. Aus den acht nachgenannten Spezialfonds können durch Verfügung oder auf Antrag der zuständigen Universitätsorgane in bestimmten Fällen ebenfalls Stipendien gewährt werden:</p><p>1.	Sächsische Stiftung «Providentiae memor» an der Universität Zürich, errichtet am 16. Juli 1899 durch Dr. theol. et phil. Peter Maximilian Krenkel in Dresden. Ihr Zinsertrag wird insbesondere an Studierende sächsischer Herkunft an der theologischen Fakultät der Universität Zürich verabfolgt.</p><p>	Die genauen Vorschriften können auf der Kanzlei der Universität eingesehen werden.</p><p>2.	v. Schweizer’scher Stipendienfonds, errichtet durch Legat des im Jahre 1873 in Moskau verstorbenen russischen Staatsrates G. v. Schweizer. Über die Zinsen verfügt alljährlich gegen Ende des Wintersemesters der Senat der Universität. Die Erträgnisse sollen in erster  <pb n="191"/>Linie verwendet werden für würdige Studierende aus der Familie des Stifters; sind keine solchen vorhanden, zugunsten anderer Studierender der Universität Zürich.</p><p>	Das Reglement über die Verwendung dieses Fonds kann auf der Kanzlei der Universität bezogen werden.</p><p>3.	der Reichenbach-Stipendienfonds für jüdische Studierende im Betrage von Fr. 10000.–, durch letztwillige Verfügung gestiftet von dem am 15. Dezember 1925 verstorbenen Louis Reichenbach in St. Gallen, zur Verwendung der Erträgnisse zur Unterstützung bedürftiger Studierender jüdischer Konfession, die nach Tüchtigkeit, Fleiß und Wohlverhalten den Forderungen des Reglementes entsprechen.</p><p>4.	Helene Stodola-Fonds, am 12. September 1930 errichtet durch Schenkung des Prof. Dr. Aurel Stodola in Zürich zum Andenken an seine verstorbene Tochter Helene. Über die Zuwendungen aus dem Fonds entscheidet die Erziehungsdirektion auf den Antrag einer aus fünf Mitgliedern bestehenden Kommission. Die Erträgnisse sollen hauptsächlich zur Unterstützung von Studierenden an der Theologischen Fakultät und an der Philosophischen Fakultät I der Universität Zürich verwendet werden (siehe Reglement vom 15. September 1930).</p><p>5.	der Heini Suter-Fonds für Studierende der Medizin, am 17. Juni 1939 von Karl Suter-Wehrli und seiner Ehefrau in Zürich zum Andenken an ihren am 12. Mai 1939 gestorbenen Sohn Heini Suter, gewesenen Studenten der Medizin, durch Schenkung von Fr. 3000.– errichtet und seither durch weitere Zuwendungen auf Fr. 12000.– erhöht. Über die Erträgnisse verfügt die Erziehungsdirektion im Rahmen der Zweckbestimmung unter dem Namen Heini Suter-Stipendium auf Antrag des Inspektors der Stipendiaten der Universität.</p><p>6.	Scheller-Kunz’sches Stipendium, errichtet 1927 durch ein Legat von Kirchenrat J. C. Scheller-Kunz und seiner Gattin Anna Christiane für schweizerische Studierende der Theologie vom 3. Zürcher-Semester an, für das Sommersemester abwechselnd der Church of Scotland und einer reichsdeutsehen evangelisch-theologischen Fakul-  <pb n="192"/>tät bestimmt. Gesuche sind an den Dekan der Theologischen Fakultät zu richten.</p><p>7.	Stipendien für Studierende der Chemie, errichtet 1935 von ungenannter Seite und durch spätere Äufnung auf Fr. 10000.– gebracht. Über die Zinsen verfügt der Vorstand des Chemischen Institutes der Universität.</p><p>8.	Stipendienfonds für deutsche Studierende (Gottfried Kinkel-Stiftung), errichtet 1892 durch Schenkung von fünf in Zürich niedergelassenen deutschen Professoren und Kaufleuten. Der Fonds steht in der Verwaltung der Finanzverwaltung der Stadt Zürich. Die Zinserträgnisse fallen in den geraden Jahren den Studierenden der Universität und in den ungeraden Jahren den Studierenden der ETH zu. Gesuche sind an die Rektorate zu richten.</p><p><title>III. Schlußbestimmungen.</title></p><p>§ 19. Das vorstehende Reglement tritt nach Genehmigung durch den Regierungsrat in Kraft.</p><p>Es ersetzt das Reglement über die Erteilung von Hochschulstipendien vom 16. November 1920, die Statuten des Jubiläumsstipendienfonds der Hochschule vom 11. Januar 1884, die Statuten des Luchsingerfonds vom 22. April 1886 und den Regierungsratsbeschluß vom 4. Februar 1909 über den Stipendienfonds der höhern Lehranstalten.</p><p>Zürich, den 26. Oktober 1948.</p><p>Namens des Erziehungsrates,</p><p>Der Direktor des Erziehungswesens:</p><p>Dr. Briner.</p><p>Der Sekretär:</p><p>Dr. Scheurmann.</p><p>Vorstehendem Reglement wird die Genehmigung erteilt.</p><p>Zürich, den 2. Dezember 1948.</p><p>Im Namen des Regierungsrates,</p><p><table><row><cell>Der Präsident: </cell><cell>Der Staatsschreiber: </cell></row><row><cell>Heusser. </cell><cell>Dr. Aeppli. </cell></row></table></p></body></text></TEI>
