<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>

<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234"
xml:lang="de" type="introduction" subtype="b">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich</title>

<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt></titleStmt>

<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2020-06-01"/>
<date type="print" when="2020-06-01"/>
</publicationStmt>

<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11</idno>
</seriesStmt>

<sourceDesc>
<listWit>
<witness/>
</listWit>
</sourceDesc>

</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>
<ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
</teiHeader>

<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<head type="title">Vorwort der Bearbeitenden</head>
<p>Mehr noch als in anderen Fällen ist die vorliegende Editionseinheit zu den Obervogteien um die Stadt Zürich im Teamwork entstanden. Dr.
Ariane Huber Hernández hat das Material im Staatsarchiv und im Stadtarchiv Zürich gesichtet, die zu edierenden Quellen ausgewählt und bis
Februar 2017 rund 80 Stücke transkribiert und kommentiert. Nach ihrem Wechsel in die Burgerbibliothek Bern hat Michael Nadig die Arbeit
übernommen, die Stückliste finalisiert und die restlichen rund 100 Stücke transkribiert und kommentiert. Von ihm stammt auch die Einleitung.
Die Registeraufbereitung und weitere Abschlussarbeiten wurden durch Dr. Rainer Hugener und Dr. des. Michael Schaffner koordiniert und von
Jonas Köppel und Tessa Krusche ebenso speditiv wie akribisch ausgeführt. Ihnen allen ist es zu verdanken, dass aus den verschiedenen
Einzelteilen schliesslich ein grosses Ganzes geworden ist, das selber wiederum einen Bestandteil des Zürcher Rechtsquellenprojekts
darstellt, in dessen Rahmen parallel zur vorliegenden noch vier weitere Editionseinheiten entstanden sind.</p>
<p>Während unserer Arbeiten konnten wir vom Austausch mit den anderen Editorinnen und Editoren sehr profitieren. Neben den bereits genannten
Personen sind hier vor allem noch Dr. Bettina Fürderer, Sandra Reisinger und Christian Sieber zu nennen, unter dessen Leitung das Projekt
stand. Ebenfalls stets fruchtbar und freundlich war der Austausch mit Dr. Pascale Sutter, der administrativen und wissenschaftlichen
Leiterin der Rechtsquellenstiftung. Sie hat sämtliche Stücke lektoriert und auf unsere Fragen in fachlichen und technischen Belangen immer
eine passende Antwort gefunden. Dem Staatsarchiv des Kantons Zürich unter der Leitung von Dr. Beat Gnädinger sowie der Rechtsquellenstiftung
des Schweizerischen Juristenvereins unter der Präsidentschaft von Prof. Dr. Lukas Gschwend ist es zu verdanken, dass dieses grosse Projekt
überhaupt verwirklicht werden konnte und künftig die Erforschung der zürcherischen Geschichte erleichtern und bereichern wird. Die finanziellen Mittel dafür wurden durch den Gemeinnützigen Fonds (ehemals Lotteriefonds) des Kantons Zürich und durch die Stadt Zürich zur Verfügung gestellt.</p>
<p>Wie im Staatsarchiv wurden wir auch im Stadtarchiv Zürich freundlich aufgenommen und mit einem eigenen Arbeitsplatz ausgestattet. Hierfür
bedanken wir uns vor allem bei der Stadtarchivarin Dr. Anna Pia Maissen sowie bei Dr. Roger Peter und Dr. Max Schultheiss. Kompetente
Unterstützung bei der Edition der lateinischen Quellenstücke fanden wir bei Dr. Philipp Roelli, Darko Senekovic und Severin Hof von der
Fachstelle Latein der Universität Zürich.</p>
<p>Dr. Ariane Huber Hernández und Michael Nadig</p>
<p>Bern/Zürich, im Frühling 2021</p>
</div>
</body>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
