<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>

<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234"
xml:lang="de" type="introduction" subtype="c">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich</title>


    <respStmt>
        <persName>Ariane Huber Hernández</persName>
        <persName>Michael Nadig</persName>
        <resp key="transcript"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
        <persName>Ariane Huber Hernández</persName>
        <persName>Michael Nadig</persName>
        <resp key="tagging"/>
    </respStmt>

</titleStmt>

<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2021-04-01"/>
</publicationStmt>

<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11</idno>
</seriesStmt>

<sourceDesc>
<listWit>
<witness/>
</listWit>
</sourceDesc>

</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>
<ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
</teiHeader>

<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<head type="title">Einleitung</head>

<p>Den geographischen Raum der vorliegenden Edition bilden fünf in unmittelbarer Stadtnähe gelegene Obervogteien um die Stadt Zürich: Die
Obervogteien Wollishofen, Wiedikon, Höngg, Vier Wachten und Schwamendingen. Dies umfasst den Grossteil der in der ersten und zweiten
Stadterweiterung von 1893 beziehungsweise 1934 eingemeindeten Vororte, nämlich Wollishofen, Leimbach und Enge (Obervogtei Wollishofen),
Wiedikon, Albisrieden und Aussersihl (Obervogtei Wiedikon), Höngg (Obervogtei Höngg), Hottingen, Fluntern, Oberstrass und Unterstrass
(Obervogtei Vier Wachten), Wipkingen (ab 1637 auch zur Obervogtei Vier Wachten zugehörig), Seebach, Oerlikon und Schwamendingen (Obervogtei
Schwamendingen). Nicht Gegenstand dieser Edition sind dagegen jene heutigen Stadtteile, die anderen historischen Verwaltungseinheiten
zugehörten: So wurde Altstetten  ab 1477 zusammen mit Aesch bei Birmensdorf vom städtischen
Reichsvogt verwaltet, während die Hochgerichtsbarkeit westlich des Dorfbachs zur Grafschaft Baden gehörte;<note><bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000133824">Largiadèr 1922</ref>, S. 72-73</bibl>.</note> Affoltern war Teil der Obervogtei Regensdorf,
und Riesbach, Hirslanden und Witikon, die ursprünglich zum Hof Stadelhofen gehörten, wurden 1384 zusammen mit diesem der Obervogtei Küsnacht
eingegliedert.<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134493">KdS ZH NA V</ref>, S. 209, S. 326, S. 431</bibl>.</note>
Dafür wird Oberhausen berücksichtigt, das heute zu Opfikon gehört, bis 1798 aber Teil der Obervogtei Schwamendingen war.<note><bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000133824">Largiadèr 1922</ref>, S. 70-72</bibl>.</note></p>
<p>Zeitlich umfasst die Editionseinheit den gesamten Zeitraum vom 14. Jahrhundert, als die Stadt Zürich begann, in die umliegende Landschaft
hinauszugreifen, bis zum Untergang des Ancien Régime im Jahr 1798. Dabei soll allerdings nicht einfach die Erwerbung der jeweiligen Herrschaften
durch Zürich den Startpunkt der Untersuchung darstellen, sondern es finden auch vorangehende Verhältnisse Berücksichtigung.</p>
<p>Die Geschichte der eingemeindeten Vororte von Zürich wurde kürzlich ausführlich dargestellt im betreffenden Band der Kunstdenkmäler der
Schweiz (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134493">KdS ZH NA V</ref>, <ref target="https://ekds.ch/library/book:121">S.
22-84</ref></bibl>). Kontextualisierende Informationen sowie weiterführende Literaturhinweise finden sich zudem in den Kommentaren zu den
einzelnen Editionsstücken dieses Bandes.</p>

<head type="title" n="1">Territoriale Entwicklung</head>

<p>Nach Aussterben der Zähringer 1218 ging die Reichsvogtei zurück an den römisch-deutschen König und wurde nicht wieder
verliehen.<note>Vgl. zu diesem Abschnitt <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138198">Eugster 1995b</ref></bibl> und <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000133824">Largiadèr 1922</ref></bibl>.</note> Stadtherrin war dann zwar formal die Äbtissin des
Fraumünsters, sie konnte sich letztlich aber nicht durchsetzen gegen den immer selbständiger auftretenden Rat der Stadt, dem es ab 1362
zunehmend gelang, die Reichsrechte zu übernehmen.<note>Vgl. die Stationen bei <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138198">Eugster 1995b</ref>, S. 301</bibl>.</note></p>
<p>Im näheren Umland der Stadt verfügten neben dem Fraumünster und dem Grossmünster die Herren von Regensberg, die Herren von
Eschenbach-Schnabelburg und die Kyburger sowie nach deren Aussterben 1264 die Habsburger über Grundbesitz oder Herrschaftsrechte, in
Oerlikon auch das Kloster St. Blasien,<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_004">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 4</ref></bibl>,
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_014">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 14</ref></bibl>.</note> auf dem Zürichberg das Kloster St.
Martin, in Höngg neben den Klöstern Einsiedeln und St. Gallen vor allem das Kloster Wettingen.<note>Zur Situation in Höngg vgl. <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134493">KdS ZH NA V</ref>, S. 43-44</bibl>.</note> Zudem erwarben ab dem späten 13. Jahrhundert Zürcher
stadtadelige Familien wie die Brun, die Mülner (mit Sitz auf der Burg Friesenberg), die Manesse (mit Sitz auf der Burg Manegg), die Schwend
und die Schönenwerd Gerichtsherrschaften um die Stadt, teils als Reichslehen, teils als (After-)Lehen der oben genannten
Herrschaftsträger.<note>Vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138198">Eugster 1995b</ref>, S. 301-306</bibl>; zu den
Herrschaftskomplexen der Manesse und der Mülner <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134493">KdS ZH NA V</ref>, S.
46-47</bibl>.</note> Ab der zweiten Hälfte des 14. Jahrhunderts änderte sich die Situation; durch den Niedergang oder die Neuorientierung
der alten Hochadelsgeschlechter, vor allem die Verlagerung des Herrschaftsmittelpunktes der Habsbuger nach Österreich, wurde die Stadt
zunehmend zur einzigen Macht im Umland, die Ordnung garantieren konnte. Die adeligen Stadtgeschlechter verkauften daher teilweise ihre
Herrschaftsrechte an die Stadt, um ihr Glück anderswo im Fürstendienst zu suchen, wie die Mülner, die ihre Besitzungen um die Stadt nach
1357 zu verkaufen begannen.<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138198">Eugster 1995b</ref>, S. 302-303</bibl>; allerdings
liess sich Gottfried (Götz) II. Mülner noch 1362 vom Kaiser das Meieramt von Wiedikon verleihen, vgl. <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_005">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 5</ref></bibl>.</note> Andere, wie die Stucki oder die Schwend, sahen kein
Problem darin, Rückhalt bei der Stadt zu suchen und sich auch von ihr belehnen zu lassen.<note>Verleihung der Vogtei Wollishofen an Johann
Stucki: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_013">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 13</ref></bibl>; die Schwend als Inhaber der niederen
Gerichtsbarkeit in Wiedikon: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_031">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 31</ref></bibl>.</note> Zunehmend
erkannte die Führungsschicht auch die Chancen, die sich nicht nur als <q>private</q> Herrschaftsträger unter dem Schirm der Stadt, sondern
in der Ausübung der von der Stadt zu vergebenden Ämter boten; nach 1439 wandelte sich die Führungsgruppe immer mehr zum
Verwaltungspatriziat.<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138198">Eugster 1995b</ref>, S. 316-316</bibl>.</note></p>
<p>Die Stadt selber nahm zunächst Einfluss auf die Landschaft durch Aufnahme von Ausbürgern und Abschluss von Burgrechten, beispielsweise
mit der Johanniterkommende Wädenswil 1342. Ab der zweiten Hälfte des 14. Jahrhunderts erfolgte schliesslich der Aufbau eines Territoriums
mittels Kauf und Pfandschaft von Herrschaften, Vogteien und Grafschaften, zunächst noch über Gelegenheitskäufe,<note><bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138198">Eugster 1995b</ref>, S. 303-304</bibl>.</note> danach immer zielstrebiger. Ab etwa 1400 verfolgte
die Stadt Zürich eine eigentliche Territorialpolitik.</p>
<p>Die Errichtung der Obervogteien erfolgte meist mit oder kurz nach der Erwerbung der Vogteirechte mit dem Hochgericht.<note>Siehe daher
auch unten den Abschnitt über die Hochgerichtsbarkeit. Zum Folgenden vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000133824">Largiadèr 1922</ref></bibl> und die Vogtlisten in den Rats- und Richtbüchern, <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=263254">StAZH B VI 190 - B VI 279 a</ref></bibl>; zusammengestellt auch als
Typoskript im Staatsarchiv Zürich vorhanden: <bibl>Max Spörri: Verzeichnis der zürcherischen Land- und Obervögte, 1391 bezw. 1497 bis 1798,
    Signatur: StAZH Bib. Db 20</bibl>.</note> Höngg wurde 1384 eine städtische Obervogtei und blieb es unverändert bis 1798. Wiedikon wurde nach dem Übergang der
Hochgerichtsbarkeit an Zürich zunächst dem Amt des städtischen Reichsvogts angegliedert und erst 1496, fünf Jahre nach dem Erwerb auch des
Niedergerichts, zur eigenen Obervogtei umgewandelt. 1526 wurde Albisrieden der Obervogtei Wiedikon angegliedert.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_053">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 53</ref></bibl>.</note> Aussersihl wurde erst 1787 gegründet und war bis
dahin Teil der Gemeinde Wiedikon.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_180">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 180</ref></bibl>;
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135523">SSRQ ZH AF I/1</ref>, <ref
target="http://viewer.rechtsquellen.ch/online/ZH_AF_I_1/index.html#p_328">XV Aussersihl Nr. 2</ref></bibl>.</note> Für die Obervogtei Vier
Wachten lassen sich ab 1418 städtische Vögte nachweisen. Fluntern gehörte zwar hoch- und niedergerichtlich bis 1526 dem Grossmünster, wurde
aber offenbar schon vorher als Teil der Verwaltungseinheit betrachtet. Wipkingen erhielt ab 1439 zunächst einen eigenen Vogt, wurde aber
1637 der Obervogtei Vier Wachten angegliedert.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_112">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
112</ref></bibl>.</note> Die Obervogtei Wollishofen findet sich ab 1423 in den Vogtlisten, ohne dass sich ein Erwerb durch die Stadt
nachweisen liesse. 1428 lässt sich in den Vogtlisten erstmals ein eigener Obervogt für die Obervogtei Schwamendingen nachweisen, die zu
diesem Zeitpunkt Schwamendingen, Oerlikon, Oberhausen, Opfikon und vermutlich auch schon Seebach umfasste und als Abtrennung von der 1424
erworbenen Grafschaft Kyburg zu verstehen ist. Opfikon, östlich der Glatt gelegen, wurde 1442 jedoch wieder an Kyburg zurückgegeben und kam
1452 mit dem erneuten Übergang von Kyburg an Zürich zwar wieder unter zürcherische Herrschaft, aber nicht mehr zur Vogtei Schwamendingen.
1615 wurde schliesslich die Obervogtei Rieden-Dietlikon-Dübendorf mit der Obervogtei Schwamendingen zusammengelegt.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_105">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 105</ref></bibl>. Weder die Vorgeschichte dieser Obervogtei noch die
Entwicklung der darin liegenden Dörfer und Gemeinden ist jedoch Teil dieser Edition.</note></p>

<head type="title" n="2">Gerichtsorganisation</head>

<head type="subtitle" n="2.1">Hochgericht</head>
<p>Es ist nicht immer eindeutig (und daher auch teilweise Gegenstand von Kompetenzkonflikten), welche Rechte genau mit einer Vogtei
verbunden waren. Mindestens die hohe Gerichtsbarkeit war jedoch jeweils Bestandteil der Vogteierwerbungen von Zürich.<note><bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138198">Eugster 1995b</ref>, S. 314-315</bibl>; für einen Konflikt um Vogteirechte beispielsweise
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_002">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 2</ref></bibl>.</note> Das Hochgericht von Höngg, 1365 von
Johann von Seen, der die Vogtei als Lehen von Österreich innehatte, an das Kloster Wettingen abgetreten, gelangte somit 1384 pfandweise an
die Stadt Zürich und verblieb dort.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_008">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 8</ref></bibl>;
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_011">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 11</ref></bibl>.</note> Wiedikon erscheint 1259 als Reichslehen
der Herren von Schnabelburg, die es an Jakob Mülner weiterverliehen.<note><bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=4592036">StAZH C II 18, Nr. 8</ref></bibl>, Edition: <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 3, Nr. 1068, S. 154</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134493">KdS ZH NA V</ref>, S. 408</bibl>.</note> 1362 erfolgte dann die Verleihung an Gottfried II. Mülner direkt durch den Kaiser.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_005">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 5</ref></bibl>.</note> Um 1400 gelangte die Hochgerichtsbarkeit über
Wiedikon vermutlich als Teil der Reichsvogtei an die Stadt Zürich, wurde ab 1415 dem städtischen Reichsvogt zur Verwaltung übergeben, 1496
aber wieder von diesem Amt gelöst und ein eigener Obervogt für Wiedikon eingesetzt.<note><bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000133824">Largiadèr 1922</ref>, S. 44-47</bibl>.</note> Ebenso ist davon auszugehen, dass die hohe
Gerichtsbarkeit über die Vier Wachten ohne Fluntern, also Hottingen, Oberstrass und Unterstrass, im Zug der Erwerbung der Reichsvogtei von
1400 in den Besitz von Zürich kam.<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000133824">Largiadèr 1922</ref>, S. 42, S.
47-48</bibl>.</note></p>
<p>In Wollishofen, mit Enge und Leimbach, findet sich 1304 ein Verkauf von Vogteirechten durch die Freiherren von Eschenbach an Rüdiger
Manesse, worin jedoch ein Teil der Vogteirechte auch als im Besitz des Zürcher Bürgers Johannes Wolfleibsch genannt werden.<note><bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=356473">StAZH C I, Nr. 3064</ref></bibl>, Edition: <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 8, Nr. 2760</bibl>.</note> 1383 verlieh der Zürcher Rat die Vogtei Wollishofen an
Ital Manesse,<note><bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=347218">StAZH A 88.1, Nr. 1</ref></bibl>.</note>
1392 an Johannes von Seon und Johannes Hoppeler<note><bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=356476">StAZH C
I, Nr. 3086</ref></bibl>.</note> und 1395 an Johannes Stucki,<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_013">SSRQ ZH NF II/11,
Nr. 13</ref></bibl>.</note> jeweils als Reichslehen, bevor ab 1423 städtische Obervögte nachweisbar sind.</p>
<p>In Wipkingen lag die Vogtei 1414 in der Hand von Hans Manesse, 1432 bei Johannes Schwend, ab 1439 finden sich städtische Vögte, ohne dass
sich eine Übertragung der Vogteirechte an die Stadt nachweisen liesse.<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000133824">Largiadèr 1922</ref>, S. 76-77</bibl>.</note></p>
<p>Im Nordosten von Zürich war vorher der Vogt von Kyburg zuständig für das Hochgericht, so in Oberhausen, Oerlikon, Seebach und
Schwamendingen. Zwar beanspruchte der Propst des Grossmünsterstifts auch die Hochgerichtsbarkeit über Schwamendingen für sich und liess sich
dies auch 1404 von König Ruprecht und 1415 durch König Sigismund bestätigen,<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_017"
>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 17</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=365872">StAZH C II 1, Nr.
497 b</ref></bibl>.</note> doch er konnte seine Ansprüche vermutlich nicht durchsetzen und eine Hochgerichtsbarkeit des Grossmünsterstifts
in Schwamendingen wird später nicht mehr genannt und ist auch nicht Teil der Übergabe der Gerichte an die Stadt.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_053">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 53</ref></bibl>; vgl. auch <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134394">Ruoff 1965</ref>, S. 364-365</bibl>.</note></p>
<p>Die Vogtei über Albisrieden lag 1255 als Lehen von den Schnabelburgern in den Händen von Jakob Mülner, der sie dem Grossmünster
verkaufte, was 1257 auch von König Rudolf bestätigt wurde.<note><bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=583161">StAZH C II 1, Nr. 28 a</ref></bibl>, Edition: <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 3, Nr. 940</bibl>; <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=583675">StAZH C II 1, Nr. 51 b</ref></bibl>, Edition: <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 4, Nr. 1605</bibl>.</note> Auch in Fluntern verfügte das Grossmünster über die
hohen Gerichte. Da sich hier die Weibelhube mit der Richtstätte befand,<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_020">SSRQ ZH
NF II/11, Nr. 20</ref></bibl>.</note> bildete Fluntern das Zentrum der Hochgerichtsbarkeit des Grossmünsters, die sich neben Fluntern und
Albisrieden auch auf Rüschlikon und Rufers,<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_006">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
6</ref></bibl>.</note> ab 1384 auch auf Meilen erstreckte.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_017">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
17</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=347281">StAZH C II 1, Nr. 408
b</ref></bibl>.</note> Die Ausübung der hohen Gerichtsbarkeit durch das Grossmünster zeigt sich beispielsweise auch an Fällen wie der
Begnadigung eines zum Tode verurteilten Diebes auf Bitte und Fürsprache seiner Nachbarn.<note><bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=480414">StAZH G I 1, Nr. 25-26</ref></bibl>; zur Gerichtsbarkeit des
Grossmünsters vgl. auch <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135233">Bauhofer 1943</ref></bibl>, <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134394">Ruoff 1965</ref></bibl></note>. Mit der Übergabe des Hochgerichts von Albisrieden und Fluntern
schloss die Stadt Zürich 1526 die letzten Lücken ihrer Hochgerichtsbarkeit innerhalb des Untersuchungsgebiets.</p>
<p>Ausgeübt wurde das Hochgericht in den Inneren Vogteien vom Kleinen Rat.<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137442">Largiadèr 1932</ref>, S. 16</bibl>.</note> Der Galgen, sichtbarer Ausdruck der Hochgerichtsbarkeit, lag bei Altstetten an der Landstrasse
gegen Baden.<note>Vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137895">KdS ZH NA I</ref>, S. 41-42</bibl>.</note> 1690 wurde auch der
Wasenplatz zur Entsorgung von Tierkadavern dorthin verlegt.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_143">SSRQ ZH NF II/11,
Nr. 143</ref></bibl>.</note></p>

<head type="subtitle" n="2.2">Niedergericht</head>
<p>Die niedere Gerichtsbarkeit in den Dörfern um die Stadt lag häufig in der Hand des Grossmünsters (Fluntern<note><bibl><ref
                                        target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_024"
                                        >SSRQ ZH NF II/11, Nr. 24</ref></bibl>.</note>, Albisrieden<note><bibl><ref
                                        target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_016"
                                        >SSRQ ZH NF II/11, Nr. 16</ref></bibl>.</note>, Höngg<note><bibl><ref
                                        target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_062"
                                        >SSRQ ZH NF II/11, Nr. 62</ref></bibl>.</note>, Schwamendingen<note><bibl><ref
                                        target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_015"
                                        >SSRQ ZH NF II/11, Nr. 15</ref></bibl>.</note>; in Oberhausen spezifisch in der Hand des Kustos des Grossmünsters<note><bibl><ref
                                        target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_009"
                                        >SSRQ ZH NF II/11, Nr. 9</ref></bibl>, <bibl><ref
                                        target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_012"
                                        >SSRQ ZH NF II/11, Nr. 12</ref></bibl>.</note>) oder des Fraumünsters (Seebach<note><bibl><ref
                                        target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_035"
                                        >SSRQ ZH NF II/11, Nr. 35</ref></bibl>.</note>, Wipkingen<note><bibl><ref
                                        target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_036"
                                        >SSRQ ZH NF II/11, Nr. 36</ref></bibl>.</note>) und wurde nach der Reformation zusammen mit den Hochgerichten an die Stadt abgetreten.<note><bibl><ref
                                        target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_053"
                                        >SSRQ ZH NF II/11, Nr. 53</ref></bibl>.</note> Für Oerlikon wird von der Literatur oft ebenfalls das Grossmünster als Inhaber der Gerichtsbarkeit genannt.<note>Vgl. beispielsweise <bibl><ref
                                        target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000096368"
                                        >Bollinger 1983</ref>, S. 15-16</bibl>.</note> Bauhofer merkt jedoch zu Recht an, dass keine Offnung des Grossmünsters überliefert ist und auch die Übergabe der Gerichte des Grossmünsters an die Stadt 1526 Oerlikon nicht aufführt.<note><bibl><ref
                                        target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135551"
                                        >Bauhofer 1943a</ref>, S. 141-143</bibl>.</note> Die beiden Offnungen mit Herrschaftsrechten in Oerlikon beziehen sich auf das Kloster St. Blasien.<note><bibl><ref
                                        target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_004"
                                        >SSRQ ZH NF II/11, Nr. 4</ref></bibl>, <bibl><ref
                                        target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_004"
                                        >SSRQ ZH NF II/11, Nr. 14</ref></bibl>.</note> Somit lässt sich wohl nicht endgültig entscheiden, ob eine geschlossene Niedergerichtsbarkeit bestand oder ob möglicherweise jeder Herrschaftsträger selbst über seine Angehörigen richtete.</p>
<p>In Wiedikon wurde die Niedergerichtsbarkeit 1491 von der Stadt erworben,<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_040">SSRQ
ZH NF II/11, Nr. 40</ref></bibl>.</note> jedoch mit Ausnahme eines 1470 verkauften Teils der Rechte im Hard, der erst 1519 zur Stadt
kam.<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_031">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 31</ref></bibl>.</note> Vorher wurde sie von den
jeweiligen Inhabern ausgeübt, die die Hochgerichtsbarkeit jedoch bereits der Stadt übergeben hatten.<note>Vgl. den Kommentar zu <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_005">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 5</ref></bibl> und die Offnung <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_021">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 21</ref></bibl>.</note></p>
<p>Wo sich kein bestimmter Erwerb der Gerichtsbarkeit durch die Stadt Zürich nachweisen lässt, gelangten die Niedergerichte wohl meist
zusammen mit den Hochgerichten in die Hand von Zürich, wie dies für die Teile der Vier Wachten, die nicht der Gerichtsbarkeit des
Grossmünsters unterstanden, und für Wollishofen, Leimbach und Enge anzunehmen ist.<note>Vgl. <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135551">Bauhofer 1943a</ref>, S. 138-139, S. 149-150</bibl>.</note></p>
<p>Bei der Übergabe der Gerichte von Fraumünster und Grossmünster an die Stadt wurden diese dem Stadtgericht angegliedert, wozu die übrigen
Teile der Vier Wachten schon länger gehörten.<note>Zur Geschichte des Stadtgerichts vgl. <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135551">Bauhofer 1943a</ref></bibl>.</note> Das Stadtgericht im weiteren Sinn bestand vom 16. bis zum 18.
Jahrhundert aus zwei Teilen, die sich hauptsächlich durch ihren Vorsitz unterschieden: Dem Schultheissengericht, das vom Schultheissen
präsidiert wurde, und dem Vogtgericht, bei dem die Obervögte der jeweils betreffenden Obervogtei den Vorsitz führten. Das
Schultheissengericht wurde ab dem 16. Jahrhundert zunehmend einfach als Stadtgericht bezeichnet; Bauhofer nennt es daher das Stadtgericht im
engeren Sinn.<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135551">Bauhofer 1943a</ref>, S. 88-89</bibl>.</note> Das Vogtgericht wurde
dafür manchmal auch Stangengericht oder nach seinem Sitzungstag Montaggericht genannt; zur Unterscheidung dieses Gerichts der Obervögte vom
Gericht des Reichsvogts, das vermutlich um 1500 einging, nennt Bauhofer es zudem das Vogtgericht im neueren Sinn.<note><bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135551">Bauhofer 1943a</ref>, S. 76</bibl>.</note> Das Schultheissengericht war grundsätzlich für das
Stadtgebiet zuständig, während das Vogtgericht über weiter entferntere Gebiete zu richten hatte. Die von den geistlichen Institutionen
abgetretenen Gerichte wurden jedoch nicht dem Vogt-, sondern dem Stadtgericht im engeren Sinn zugeteilt, so dass dieses ab 1526 neben dem
eigentlichen Stadtgebiet auch die Vier Wachten, Albisrieden, Schwamendingen, Oerlikon, Seebach und Oberhausen umfasste. Das Gericht von
Wipkingen, das zunächst eigenständig geblieben war, wurde 1586 aufgehoben und ebenfalls dem Stadtgericht zugeschlagen.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_099">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 99</ref></bibl>.</note> Nur die Vogtei Wollishofen mit Enge und Leimbach
unterstand dem Vogtgericht. Wiedikon behielt sein eigenes Gericht, als einziges der direkt an die Stadt angrenzenden Gebiete.<note>Zum
Gericht Wiedikon vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_039">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 39</ref></bibl> und <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_119">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 119</ref></bibl>.</note> Höngg gehörte zwar auch zu den vom Grossmünster
abgetretenen Gerichtsbarkeiten, behielt aber ebenfalls sein eigenes Gericht, das nun jedoch im Namen der Obervögte statt des Propstes
abgehalten wurde.<note>Zum Gericht in Höngg vgl. den Kommentar zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_095">SSRQ ZH NF II/11,
Nr. 95</ref></bibl>.</note></p>
<p>Die Zuständigkeit des Stadtgerichts war allerdings sachlich begrenzt und umfasste vor allem Schuldsachen, Fahrhabe und zum Teil
Grundeigentumskonflikte. Daneben waren auch in den dem Stadtgericht im weiteren Sinn zugeschlagenen Gerichtsbezirken die Obervögte für
diverse Streitfragen zuständig, so dass nicht selten Kompetenzkonflikte auftraten.<note>Vgl. <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135231">Bauhofer 1940</ref></bibl>; für Konflikte mit dem Gericht Wiedikon <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_119">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 119</ref></bibl>, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_155"
/>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 155</bibl>.</note> Aber auch zwischen Obervögten war die Jurisdiktion teilweise umstritten. So entschied der Rat
1675 über die Kompetenzen der Obervögte von Schwamendingen-Dübendorf und des Landvogts von Kyburg über die Orte Rieden und Dietlikon, die
zwar niedergerichtlich zur Obervogtei Schwamendingen-Dübendorf, hochgerichtlich aber zu Kyburg gehörten.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_135">SSRQ ZH NF II/11, Nr.135</ref></bibl>.</note> 1701 bestand Unklarheit zwischen den Obervögten
von Wiedikon und von Höngg betreffend einen in Wiedikon sesshaften Gemeindegenossen von Höngg,<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_146">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 146</ref></bibl>.</note> 1775 zwischen den Obervögten von Wiedikon und
jenen von Wollishofen über die Grenzen ihrer räumlichen Zuständigkeit.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_173">SSRQ ZH
NF II/11, Nr. 173</ref></bibl>.</note></p>
<p>Das Stadtgericht trat täglich zusammen, ausser montags, wenn stattdessen das Vogtgericht tagte, und in den Gerichtsferien an kirchlichen
Festtagen und zu landwirtschaftlichen Stosszeiten. Das Vogtgericht fand wöchentlich statt, zu Beginn noch am Samstag, später dann am Montag,
worauf auch die Bezeichnung als Montaggericht verweist.<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135551">Bauhofer 1943a</ref>, S.
127-132</bibl>.</note> Auch das Gericht von Höngg tagte wöchentlich jeweils donnerstags, jedoch nahm seine Beanspruchung im Lauf des 16.
Jahrhunderts soweit ab, dass 1577 versuchsweise ein Zweiwochenrhythmus eingeführt wurde.<note>Vgl. <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_087">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 87</ref></bibl>; <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1096863">StAZH G I 32, S. 692-693</ref></bibl>.</note></p>
<p>Neben den wöchentlichen oder sogar täglichen Gerichten hielten die Grund- oder Gerichtsherren jährlich oder halbjährliche Gerichtstage
ab, die nach ihren Terminen als Maien- und Herbstgerichte bezeichnet wurden. Ihre Durchführung wird zunächst oft in den Offnungen geregelt.
Für Höngg, wo das Grossmünster auch nach der Übergabe der Gerichtsbarkeit an die Stadt weiterhin Maiengerichte abhielt, geben für das 16.
und 17. Jahrhundert sowohl Ordnungen<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_095">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
95</ref></bibl>.</note> als auch Protokolle über die Abhaltung Auskunft.<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_113"
>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 113</ref></bibl> und <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_115">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
115</ref></bibl>.</note> Da an diesen Anlässen nicht nur die Konfliktparteien anwesend waren, sondern alle Angehörigen des
Untertanenverbandes zur Teilnahme verpflichtet waren, war der Geselligkeitsaspekt sehr wichtig und die Maiengerichte erfüllten ähnliche
Funktionen wie eine Gemeindeversammlung.<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_100">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
100</ref></bibl>, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_101">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 101</ref></bibl>.</note></p>

<head type="subtitle" n="2.3">Appellation</head>
<!--Für die Gerichtsbarkeit des Grossmünsters war das Hofgericht Fluntern die Appellationsinstanz (vgl. Nr. 15; Nr. 24);
dann Chorherrengericht. 1516, noch vor Übergabe der Gerichtsbarkeit, Weiterzug an den Rat! (B VI 246, fol. 118). -->
<p>Als Appellationsinstanz der gesamten Landschaft fungierte seit 1486 der Zürcher Rat,<note><bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000013915">Hürlimann 2000</ref>, S. 42-43</bibl>.</note> der 1487 und 1507 Verordnungen über die
Appellationen erliess.<note>Vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137442">Largiadèr 1932</ref>, S. 40</bibl>; Edition der
Verordnung von 1507 in <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3, S. 249-250</bibl>.</note> Wer
appellieren wollte, liess sich von der Vorinstanz eine Bescheinigung über das ergangene Urteil ausstellen, einen Appellationsrezess oder
Appellationsschein, mit dem man an die übergeordnete Instanz gelangen konnte. Appelliert gegen Urteile der Obervögte oder der Gerichte in
den Gemeinden wurde direkt und allein an den Rat.<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_119">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
119</ref></bibl>, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_154">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 154</ref></bibl>.</note> Hingegen war gegen
Urteile des Stadtgerichts, dem diverse umliegende Gemeinden seit der Reformation unterstellt waren (vgl. oben), keine Appellation
vorgesehen, sondern höchstens ein Weiterzug an den Rat von nicht einstimmig gefällten Urteilen.<note>Vgl. <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135551">Bauhofer 1943a</ref>, S. 181-192</bibl>.</note></p>
<p>Etwas anders gestaltete sich der Instanzenzug in Fällen, die Handwerk und Gewerbe betrafen. Hier war die erste Instanz die
Handwerksvereinigung oder die Meisterschaft des jeweiligen Handwerks, wie sie oft bezeichnet wurde. Appellationsinstanz der
Handwerksmeisterschaft war das Zunftgericht der Zunft, der sie angehörte. Diese Urteile wiederum konnten an den Kleinen Rat der Stadt Zürich
gezogen werden.<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_162">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 162</ref></bibl>, <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_165">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 165</ref></bibl>.</note></p>

<head type="subtitle" n="2.4">Konflikte und Delinquenz</head>
<p>Für die Landvogteien Greifensee und Kyburg hat Katja Hürlimann die Konfliktstrukturen um 1500 untersucht und ausgewertet.<note><bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000013915">Hürlimann 2000</ref></bibl>.</note> Für die stadtnahen Vogteien lassen sich ähnliche Muster
beobachten; wie dort zeigt sich auch in den Obervogteien um die Stadt Zürich eine grosse Anzahl von Nutzungskonflikten wie Streitigkeiten um
Weidgangsrechte, Bewässerung oder auch Wegrechte; relativ häufig sind auch Erbstreitigkeiten.</p>
<p>Daneben finden sich aber auch schwerwiegende Delikte wie Ehebruch, Diebstahl, Körperverletzung oder Totschlag - beziehungsweise deren
Folgen und Auswirkungen: Das Grossmünster als Inhaber der Hochgerichtsbarkeit begnadigte 1452 einen Dieb.<note><bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=480414">StAZH G I 1, Nr. 25-26</ref></bibl>.</note> 1491 hatte das Gericht in
Wiedikon zu urteilen über einen Fall von gegenseitiger Körperverletzung zwischen einem Zieglerknecht und dessen Herrn, der den Knecht des
Ehebruchs mit der Frau des Zieglers bezichtigte.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_039">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
39</ref></bibl>.</note> Nachdem ein Lehensträger der Stadt einen Totschlag begangen hatte und ausser Landes geflohen war, verlieh der
zuständige Rechenrat das Gut seinem Schwager als Vormund seines minderjährigen Sohnes.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_070">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 70</ref></bibl>.</note> 1729 eskalierte ein Streit zwischen den
Färbermeistern und dem in Wollishofen ansässigen Färber Abegg, wobei eine Gruppe Färber in Abeggs Färberei eindrang, sie beschädigte und ihn
selbst verletzte.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_152">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 152</ref></bibl>.</note> 1767 bestrafte
der Rat eine Gruppe von Hönggern, die nachts einen durchreisenden Franzosen überfallen und misshandelt hatten.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_170">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 170</ref></bibl>.</note> Auch ein Fall von Hexerei ist überliefert: Anna
Burckhart aus Höngg wurde 1577 zum Tod verurteilt.<note><bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3566862"
>StAZH B VI 262, fol. 77r-78r</ref></bibl>; vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000126322">Sigg, Hexenprozesse</ref>, Nr. 14, S.
46-50</bibl>.</note> Ungewöhnlich ist der Fall eines Hönggers, der verurteilt wurde, weil er die Gemeinde als Lumpen-, Schelmen- und
Diebsgemeinde bezeichnet hatte - solche Ehrenhändel waren zwar nicht selten, spielten sich sonst aber eher zwischen Personen
ab.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_163">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 163</ref></bibl>.</note> Hervorzuheben ist auch der
Konflikt des Hottinger Pfarrers Johann Heinrich Waser mit der Zürcher Obrigkeit; das hier edierte Urteil wegen Beleidigung der Obervögte war
Teil eines langwierigen Konflikts, der in die Hinrichtung Wasers mündete, was jedoch internationales Aufsehen erregte und bereits bei
Zeitgenossen auf Unverständnis stiess.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_172">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
172</ref></bibl>.</note></p>

<head type="title" n="3">Verwaltung</head>

<head type="subtitle" n="3.1">Obervogt</head>
<p>Die Verwaltung der erworbenen Gebiete und Herrschaftsrechte übertrug die Stadt Zürich einem Vogt aus den Reihen des Rats.<note>Zum
Folgenden vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138198">Eugster 1995b</ref>, S. 326-328</bibl>; <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137961">Weibel 1996</ref>, S. 37-43</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137442">Largiadèr 1932</ref>, S.16-17</bibl>.</note> Die Vogteien um die Stadt waren Teil der Inneren oder Obervogteien, verwaltet von einem Obervogt. Im
Gegensatz zu den Äusseren oder Landvogteien, die von einem Landvogt verwaltet wurden, der seinen Sitz standesgemäss auf einer Burg oder
einem Schloss als Herrschaftssitz innerhalb des von ihm verwalteten Gebiets hatte, bestand für die Obervögte keine Residenzpflicht in ihren
Obervogteien. Sie verwalteten ihre Vogteien von der Stadt aus und begaben sich nur bei Bedarf oder zu festgelegten Gerichts- und
Abrechnungsterminen in ihre Verwaltungsgebiete. Daher mussten sie auch während ihrer Amtszeit ihr Ratsmandat nicht niederlegen und durften
Kleinräte bleiben. Ein amtierender und ein stillstehender Obervogt, manchmal auch als neuer und alter Obervogt bezeichnet, lösten sich
jeweils im jährlichen Turnus ab. Oft traten sie aber auch gemeinsam auf. Bei Amtsantritt hatten die Landbewohner ihrer Vogtei ihnen zu
huldigen und den Treueeid abzulegen, dafür hatten die Obervögte jedoch ein Huldigungsmahl auszurichten.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_102">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 102</ref></bibl>.</note> Im Fall des Konflikts der Landbewohner mit der
Stadt konnte die Verweigerung der Huldigung oder ihre Androhung als Protest und Druckmittel genutzt werden.<note>Vgl. <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_120">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 120</ref></bibl>.</note> Auch die Obervögte hatten der Obrigkeit
ihrerseits einen Eid abzulegen und waren einer Amtsordnung unterworfen, die jedoch für alle Land- und Obervögte gleichermassen gültig war
und keine Bestimmungen zu den Verhältnissen in den Inneren Vogteien enthält.<note>Vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137442">Largiadèr 1932</ref>, S. 28-29 mit Anm.52</bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_103">SSRQ ZH NF II/3, Nr.
103</ref></bibl>.</note></p>

<head type="subtitle" n="3.2">Schreiber</head>
<p>Erst ab Anfang bis Mitte des 17. Jahrhunderts lassen sich eigene Landschreiber für die hier untersuchten Vogteien feststellen, die mit
der Führung der Kanzlei der Obervogteien betraut waren.<note>Vgl. <bibl>Georg Sibler: Verzeichnis der Landschreiber und Notare im Kanton Zürich, Signatur: StAZH Bib. Db 21</bibl>.</note> Zuvor wurden die Schreibaufträge fallweise an Schreiber aus der Stadt vergeben oder von den Obervögten gleich selbst
ausgeführt.<note> Vgl. zu diesem Abschnitt <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000096852">Sibler 1998</ref>, S. 289-291</bibl>.</note>
Mit wenigen Ausnahmen, wie etwa dem Landschreiber von Höngg von 1614-1637, waren die Landschreiber Bürger aus der Stadt. Das Amt des
Landschreibers wurde nämlich schnell Teil der Ämterlaufbahn des städtischen Verwaltungspatriziats, und die Obervögte, die den Landschreiber
in eigener Kompetenz wählen konnten, berücksichtigten teilweise gleich ihre eigenen Söhne.</p>
<p>Wie die Obervögte wohnten dementsprechend auch die Landschreiber meist in der Stadt und führten auch dort, in ihren eigenen Häusern, die
Kanzleien. <!--Zusammenhang, dass es in C III keine Abteilungen für die Inneren Vogteien gibt?--> Für die Ausfertigung von Schriftstücken
erhoben die Landschreiber Gebühren. Vermutlich deswegen musste der Rat 1691 einen Konflikt zwischen dem Stiftsschreiber des Grossmünsters
und den Landschreibern von Albisrieden und Schwamendingen um das Fertigungsrecht beilegen.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_144">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 144</ref></bibl>.</note> Auch in die Kompetenzstreitigkeit zwischen den
Obervögten von Höngg und jenen von Wiedikon waren auch die jeweiligen Landschreiber involviert.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_146">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 146</ref></bibl>.</note> Im letzten Drittel des 18. Jahrhunderts wurden
schliesslich verschiedene Kanzleibereinigungen nötig, so in Wiedikon-Albisrieden und Schwamendingen-Dübendorf.<note>Vgl. zu
Wiedikon-Albisrieden <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_176">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 176</ref></bibl>.</note></p>

<head type="subtitle" n="3.3">Untervogt</head>
<p>Zur Umsetzung von Herrschaft und Verwaltung und kontinuierlicher Besorgung der Amtsgeschäfte waren die in der Stadt residierenden
Obervögte auf Stellvertreter vor Ort angewiesen, die mit den lokalen Gegebenheiten vertraut waren. Diese Stellvertreter wurden als
Untervögte bezeichnet.<note>Zum Amt des Untervogts vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138201">Zangger 1995</ref>, S.
418</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137961">Weibel 1996</ref>, S. 46-47</bibl>; für das 18. Jahrhundert <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137958">Kunz 1948</ref>, S. 8-37</bibl>.</note> Das Amt des Untervogts war die höchste Würde, die den
Bewohnern der Landschaft offenstand; in seiner Funktion als Bindeglied zwischen der Herrschaft und der Landbevölkerung befand sich der
Untervogt aber auch in einer Zwischenposition, die Konfliktpotential mit der Obrigkeit oder den Gemeindegenossen barg.</p>
<p>Der Untervogt wurde von der Obrigkeit meist aus einem Dreiervorschlag gewählt.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_111">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 111</ref></bibl>.</note> Als Amtstracht trug er einen Mantel in den
Standesfarben.<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_042">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 42</ref></bibl>.</note> Die Empfänger
eines solchen Mantels wurden im sogenannten Mantelbuch verzeichnet.<note><bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=318645">StAZH F I 103</ref></bibl>.</note></p>

<head type="subtitle" n="3.4">Grundherrschaftliche Amtleute</head>
<p>Von den Grundherren eingesetzte Beamtete wie Meier oder Keller, die mit der Verwaltung des grundherrlichen Güterkomplexes und dem
Einziehen der Abgaben beauftragt waren, nahmen oft auch die Gerichtsrechte ihrer Herren wahr. Durch den Verlust dieser Gerichtsrechte an die
Stadt verloren diese Amtsträger an Bedeutung; gleichzeitig übernahm die sich entwickelnde Gemeinde immer mehr Aufgaben etwa der inneren
Organisation, der Friedenswahrung und der Fluraufsicht und setzte dafür eigene Amtleute ein. Die grundherrlichen Beamteten waren fortan oft
nur noch für den Einzug der grundherrschaftlichen Abgaben zuständig. In Wipkingen wurde allerdings noch 1534 vom Rat bestätigt, dass der
Fraumünsteramtmann und der Keller zur Abhaltung des Gerichts verpflichtet seien, nachdem sich die Gemeinde unter anderem über die Abwälzung
der Gerichtsaufgaben auf den Untervogt beschwert hatte.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_058">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
58</ref></bibl>.</note> In Höngg war auch in der ersten Hälfte des 17. Jahrhunderts noch der Hofmeier und nicht der Untervogt der
Gerichtsvorsitzende.<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_115">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 115</ref></bibl>.</note></p>

<head type="subtitle" n="3.5">Geschworene</head>
<p>Als eigentliche Beamtete der Gemeindegenossen und als Dorfvorstand traten neben dem Untervogt in seiner oben erwähnten Zwischenstellung
die Geschworenen auf. Sie erfüllten verschiedene Funktionen vor allem in der Aufsicht über Flur, Wege und Zäune, in der Ernennung von und
Aufsicht über weitere Gemeindebeamtete und in der Beilegung von Konflikten zwischen Gemeindegenossen.<note>Für Hottingen vgl. <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_085">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 85</ref></bibl>, für Höngg <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_090">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 90</ref></bibl>.</note> Zudem vertreten sie die Gemeinde und handeln in
ihrem Namen, wie im Fall der Weiterverleihung des 1441 an einige Bewohner von Unterstrass verliehenen Ilanzhofs.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_026">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 26</ref></bibl>; <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=435290">StAZH W I 1, Nr. 2427</ref></bibl>; <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134493">KdS ZH NA V</ref>, S. 65-66, S. 389</bibl>.</note> Sie sind meist im 15. Jahrhundert erstmals
belegt. Erst relativ spät, 1549, sind sie in Enge fassbar, was möglicherweise damit zusammenhängt, dass Enge kein geschlossenes Dorf war und
auch keine Allmend oder sonstiges Gemeindegut besass, das gemeinsam hätte verwaltet werden müssen.<note>Vgl. <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134493">KdS ZH NA V</ref>, S. 159</bibl>; zur Allmendsituation in Enge <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_126">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 126</ref></bibl>; allerdings besassen auch Hottingen oder Schwamendingen
kein Gemeindegut, aber trotzdem Geschworene, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_065">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
65</ref></bibl>, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_069">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 69</ref></bibl>, <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_110">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 110</ref></bibl>.</note> Dieses Gremium bestand oft aus drei (wie in
Schwamendingen<note>Vgl. <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=393888">StAZH C II 1, Nr.
551</ref></bibl>.</note>) oder vier Personen (wie in Wiedikon<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_021">SSRQ ZH NF
II/11, Nr. 21</ref></bibl>.</note>), weshalb es teilweise auch als <q>die Dreier</q> oder <q>die Vierer</q> bezeichnet wurde. Wie variabel
jedoch Anzahl und Bezeichnung dieser Dorfvorsteherschaft waren, lässt sich beispielsweise in Höngg beobachten: 1406 finden sich fünf
Dorfmeier, ab 1450 <q>die Zwölf</q> oder <q>Zwölfer</q>,<note>Auch noch 1576, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_090"
>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 90</ref></bibl>.</note> ab 1640 besteht der Dorfvorstand nur noch aus vier <q>Geschworenen</q> sowie dem
Säckelmeister und dem Untervogt.<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000096852">Sibler 1998</ref>, S. 299</bibl>; vgl. auch den
Kommentar zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_096">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 96</ref></bibl>.</note></p>
<head type="subtitle" n="3.6">Säckelmeister</head>
<p>Ab dem 17. Jahrhundert lassen sich in den Gemeinden eigene Säckelmeister feststellen, die für die Verwaltung der Finanzen und des
Gemeindegutes zuständig waren. Manchmal vertrat auch der Säckelmeister die Gemeinde gegen aussen.<note>Zum Amt des Säckelmeisters im 18.
Jahrhundert vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137958">Kunz 1948</ref>, S. 42-48</bibl>. Zur Neuwahl eines Säckelmeisters in
Wipkingen vgl.<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_133">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 133</ref></bibl>.</note></p>
<head type="subtitle" n="3.7">Weibel, Förster, Bannwart</head>
<p>Als untergeordnete Amtleute erfüllten Weibel diverse Aufgaben in der Gemeinde<note>Vgl. zum Weibel <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_096">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 96</ref></bibl> mit dem Kommentar; <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_029">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 29</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_125"
>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 125</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135523">SSRQ ZH AF I/1</ref>, <ref
target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_AF_I_1/index.html#p_136">IX Albisrieden Nr. 9, Art. 20</ref></bibl>; <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137961">Weibel 1996</ref>, S. 47-48</bibl>.</note> Neben Gerichts- und Botendiensten wie dem Einziehen von
Pfändern oder der Verteilung von Geldern<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_101">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
101</ref></bibl>.</note> standen in den Gebieten auf der Landschaft oft die Wald- und Fluraufsicht und allgemein die Überwachung der
Einhaltung obrigkeitlicher Vorschriften im Vordergrund; die Bezeichnung zwischen Weibel, Förster und Bannwart variierte. War der Weibel oder
Förster ein herrschaftlicher Beamter, versuchten die Gemeinden teilweise, sich seiner Aufsicht zu entledigen. So wurde Wipkingen um die
Mitte des 16. Jahrhunderts gegen den Widerstand des Fraumünsteramtmanns erlaubt, ihren Wald selbst zu beaufsichtigen und keinen Förster mehr
zu haben.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_076">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 76</ref></bibl>.</note> Das Grossmünster
vermutete diese Absicht auch für Schwamendingen als Motiv hinter den Beschwerden gegen den Weibel und hielt am Weibelamt fest. Hingegen
wurde den Schwamendingern ab 1562 erlaubt, das Hirtenamt, das bisher mit dem Weibelamt verbunden gewesen war, selbst zu
besetzen.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_079">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 79</ref></bibl>.</note></p>
<head type="subtitle" n="3.8">Weitere dörfliche Amtsträger und Strukturen</head>
<p>Grundsätzlich nahm mit den immer umfangreicher werdenden Verwaltungsaufgaben der Gemeinde auch die Zahl der Amtleute zu. Die
Gemeindeordnung von Höngg von 1576 nennt beispielsweise neben den Zwölfern und dem Weibel auch vier Brunnenmeister, zwei Hirten, zwei Sinner
(Eichmeister) und aus jeder Wacht drei Abgeordnete zur Feuerbekämpfung.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_090">SSRQ ZH
NF II/11, Nr. 90</ref></bibl>.</note> Das Gemeindebuch von Hottingen nennt in der zweiten Hälfte des 18. Jahrhunderts neben den schon älteren
Ämtern der Geschworenen und Ehegaumer auch Kellermeister, Schlüsselmeister, Kroneneinzieher, Tafelmeister, Gemeindeschreiber,
Feuerhauptmann, Feuerläufer, Gesellenwirt und Gemeindewächter.<note><bibl>StArZH VI.HO.C.9.</bibl>.</note></p>

<p>Gewählt wurden die Amtsträger jeweils an der Gemeindeversammlung, wobei es unterschiedliche Wahlmodi gab.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_092">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 92</ref></bibl>.</note> Offenbar war es teilweise üblich, dass die
Gewählten die Gemeinde mit einem Abendtrunk zu bewirten hatten.<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_133">SSRQ ZH NF
II/11, Nr. 133</ref></bibl>.</note> Zu den Gemeindeversammlungen erliessen die Gemeinden später teilweise eigene Regelungen, die sie vom
Obervogt bestätigen liessen,<note>Beispielsweise die Schildtafelordnung von Wiedikon, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_158"
>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 158</ref></bibl>.</note> teilweise wurden die Obervögte selbst regulatorisch tätig.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_136">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 136</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_179"
>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 179</ref></bibl>.</note> Abgehalten wurden Gemeindeversammlungen oft in den Gesellenhäusern, die die Gemeinden meist
im 16. oder frühen 17. Jahrhundert erwarben.<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_106">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
106</ref></bibl>; zu Höngg <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000096852">Sibler 1998</ref>, S. 377-383</bibl>.</note> Erst 1781
erhielt Wipkingen ein eigenes Gemeindehaus, zuvor benutzte die Gemeinde einen Raum im Kelnhof.<note>Vgl. <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134493">KdS ZH NA V</ref>, S. 419</bibl>; <bibl><ref
target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=25704">StArZH VI.WP.A.8.:79</ref></bibl>.</note> Wenn die Gesellenhäuser nicht wie
in Enge über ein Tavernenrecht verfügten,<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_153">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
153</ref></bibl>.</note> kam es gelegentlich zu Auseinandersetzungen mit den Wirten der Stadt um die Befugnisse der
Gesellenwirte.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_156">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 156</ref></bibl>.</note></p>

<p>Die Pflichten gegenüber der Obrigkeit waren abgesehen von der Steuerpflicht<note>Beispielsweise erhob die Stadt ab 1402 ein Weinungeld.
Hottingen wurde allerdings 1495 davon befreit, da sie eine gewohnheitsmässige Nichtzahlung geltend machen konnten, vgl. <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_043">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 43</ref></bibl>.</note> vor allem auch militärischer Natur. So waren die
Wachten beziehungsweise Gemeinden um die Stadt nicht nur verpflichtet, den Wachtdienst in ihren eigenen Gemeinden zu versehen,<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_104">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 104</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_175"
>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 175</ref></bibl>.</note> sie waren auch an der Verteidigung der Stadt und der Besetzung der Fortifikationen
beteiligt.<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_121">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 121</ref></bibl>; <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_141">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 141</ref></bibl>. Nicht auf die Gemeinden um die Stadt beschränkt war die
Besetzung der Hochwachten, <bibl><ref>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 116</ref></bibl>.</note> Zu Unklarheiten hatte hierbei zunächst die Frage
geführt, ob ausserhalb der Stadt ansässige Zunftangehörige in ihrer Zunft oder an ihrem Wohnsitz dienstpflichtig waren.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_018">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 18</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_041"
>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 41</ref></bibl>.</note>
</p>

<head type="title" n="4">Dörfliche Rechtsordnungen</head>

<p>Zentrale Quellen zur Rechtsordnung innerhalb des Dorfes sind die sogenannten Offnungen, Aufzeichnungen der im Dorf gültigen
Rechtsnormen.<note>Vgl. zu diesem Abschnitt <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138201">Zangger 1995</ref>, S.
416-418</bibl>.</note> Anfangs spielten die Rechte der Herrschaftsträger im Dorf noch die Hauptrolle, die inneren Verhältnisse und das Dorf
als Nutzungsgemeinschaft standen im Hintergrund. Im 15. Jahrhundert verschob sich das Gewicht zugunsten von Bestimmungen zur dörflichen
Wirtschafts- und Sozialordnung.</p>
<p>Im Untersuchungsgebiet finden sich die ältesten Offnungen für die Herrschaftsgebiete des Grossmünsters (Höngg, Fluntern, Albisrieden, Rüschlikon, Meilen, Schwamendingen). Sie sind gesammelt im Statutenbuch des Stifts.<note><bibl><ref
                                        target="https://uzb.swisscovery.slsp.ch/permalink/41SLSP_UZB/1co89nr/alma990001837820505508"
                                        >ZBZ Ms C 10a</ref>, fol. 131r-143v</bibl>, Digitalisat auf <ref
                                    target="https://doi.org/10.7891/e-manuscripta-47119"
                                    >e-manuscripta</ref>, Edition: <bibl><ref
                                        target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135602"
                                        >Schwarz, Statutenbücher</ref>, S. 149-169</bibl>.</note> Sie stammen etwa aus der Mitte des 14. Jahrhunderts; datiert, auf 1338, ist nur die Offnung von Höngg. Ebenfalls aus der Mitte des 14. Jahrhunderts stammen die Offnung des Klosters St. Blasien für Oerlikon,<note><bibl><ref
                                        target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_004"
                                        >SSRQ ZH NF II/11, Nr. 4</ref></bibl>.</note> die um 1400 eine Ergänzung erhielt,<note><bibl><ref
                                        target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_014"
                                        >SSRQ ZH NF II/11, Nr. 14</ref></bibl>.</note> und die Offnung des Vogtes von Wipkingen,<note><bibl><ref
                                        target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_003"
                                        >SSRQ ZH NF II/11, Nr. 3</ref></bibl>.</note> während die Rechte des Fraumünsters, Inhaber der Niedergerichtsbarkeit in Wipkingen, erst aus dem Ende des 15. Jahrhunderts überliefert sind (siehe unten). 1370 wurden die Rechte des Kustos des Grossmünsters in Oberhausen in lateinischer Sprache aufgezeichnet,<note><bibl><ref
                                        target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_009"
                                        >SSRQ ZH NF II/11, Nr. 9</ref></bibl>.</note> 1393 in deutscher Sprache.<note><bibl><ref
                                        target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_012"
                                        >SSRQ ZH NF II/11, Nr. 12</ref></bibl>.</note></p>
<p>Im 15. Jahrhundert liess erneut das Grossmünster die Offnungen seiner Grundherrschaften festhalten<note>Schwamendingen: <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_015">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 15</ref></bibl>, Nachträge: <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_049">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 49</ref></bibl>; Albisrieden: <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_016">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 16</ref></bibl>; Fluntern: <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_024">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 24</ref></bibl>; Höngg: ediert in <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135618">Stutz, Rechtsquellen</ref>, <ref
target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_Hoengg_1/index.html#p_4">Nr. 1, S. 4-22</ref></bibl>.</note> und in zwei Bänden
sammeln.<note><bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=317294">StAZH G I 102</ref></bibl> und <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=317295">StAZH G I 103</ref></bibl>.</note> 1481 zeichnete auch das Fraumünster
seine Rechte auf im sogenannten Häringischen Urbar, angelegt von Chorherr Johannes Häring.<note><bibl><ref
target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=339607">StArZH III.B.1.</ref></bibl>; die Offnung von Seebach: <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_035">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 35</ref></bibl>; die Offnung von Wipkingen: <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_036">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 36</ref></bibl>.</note> Für Wiedikon ist eine Offnung überliefert mit
einem Stadtbürger, Jakob Glenter, als Inhaber des Niedergerichts.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_021">SSRQ ZH NF
II/11, Nr. 21</ref></bibl>.</note> Am Beispiel von Seebach und Wipkingen lässt sich beobachten, wie Nachträge aus Beschlüssen der
<orig>bursamy</orig>,<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_045">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 45</ref></bibl> und vermutlich auch
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_046">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 46</ref></bibl>.</note> aber auch aus Entscheiden des Rats von
Zürich zustande kommen.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_076">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 76</ref></bibl>, <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_086">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 86</ref></bibl> sowie die überarbeitete Fassung von <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_046">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 46</ref></bibl> in <bibl><ref
target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=283421">StArZH III.B.37., fol. 21r-22r</ref></bibl>.</note></p>
<p>Wo das Grossmünster Grundherr blieb, liess es auch nach der Reformation noch erneuerte Offnungen anlegen, so um 1533 in
Schwamendingen,<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_057">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 57</ref></bibl>.</note>,
1539<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_062">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 62</ref></bibl>.</note> und 1646<note><bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135618">Stutz, Rechtsquellen</ref>, <ref
target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_Hoengg_1/index.html#p_68">Nr. 23, S. 64-77</ref></bibl>.</note> in Höngg oder
1561<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135523">SSRQ ZH AF I/1</ref>, <ref
target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_AF_I_1/index.html#p_128">IX Albisrieden Nr. 9</ref></bibl>.</note> und 1691<note><bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135523">SSRQ ZH AF I/1</ref>, <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_AF_I_1/index.html#p_158"
>IX Albisrieden Nr. 16</ref></bibl>.</note> in Albisrieden. Ab dem 16. Jahrhundert finden sich aber auch Gemeindeordnungen, in denen die
Gemeinden ihre wirtschaftlichen und sozialen Angelegenheiten selbst regelten und danach von der Obrigkeit bestätigen liessen, so um 1530 in
Wollishofen,<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_054">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 54</ref></bibl>.</note> 1543 in
Hottingen<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_068">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 68</ref></bibl>.</note> und 1576 in
Höngg.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_090">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 90</ref></bibl>.</note> Zu dieser Entwicklung
gehört wohl auch die Offnung von Oerlikon von ca. 1500, die nur flurgenossenschaftlich-flurrechtliche Belange regelt und keine Bestimmungen
zur Herrschaft oder Gerichtsbarkeit enthält.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_048">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
48</ref></bibl>.</note></p>
<p>Viele der oben genannten Offnungen enthalten Bestimmungen zur Nutzung von Wald und Weide. Ab dem 16. Jahrhundert finden sich vermehrt
spezifische Holzordnungen, die oft auf Konflikte zurückgehen und aus Schiedsurteilen entstanden oder auf Bitte von Konfliktparteien oder von
Geschädigten obrigkeitlich erlassen wurden.<note>So etwa beim Verbot von Holzfreveln in den Wäldern der Albiskette, das der Zürcher Rat 1508 auf
Bitte des Klosters Selnau, der Gemeinde Wiedikon und Leuten von Leimbach und Enge erliess, <bibl><ref
target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=25233">StArZH VI.WD.A.1.:1</ref></bibl>.</note> Mehrere Holzordnungen entstanden in
den 1560er und 1570er Jahren, für Albisrieden,<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135523">SSRQ ZH AF I/1</ref>, <ref
target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_AF_I_1/index.html#p_125">IX Albisrieden Nr. 7</ref> und <ref
target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_AF_I_1/index.html#p_127">Nr. 8</ref></bibl>.</note> Seebach,<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_086">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 86</ref></bibl>.</note> Wollishofen,<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_088">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 88</ref></bibl>.</note> Schwamendingen;<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_089">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 89</ref></bibl>.</note> auch die oben erwähnte Gemeindeordnung von Höngg
enthält Bestimmungen dazu.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_090">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 90</ref></bibl>.</note> 1671
erliess das Grossmünster eine Holzordnung für Schwamendingen<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_125">SSRQ ZH NF II/11,
Nr. 125</ref></bibl>.</note> und der Zürcher Rat eine für den Käferberg.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_128">SSRQ ZH
NF II/11, Nr. 128</ref></bibl>; vgl. zum Käferberg auch den Erlass der Bergherren über durch Kinder verübte Holzfrevel, <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_159">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 159</ref></bibl>.</note></p>


<head type="title" n="5">Abschliessungstendenzen der Gemeinden</head>

<p>Ab dem 16. Jahrhundert, vor allem ab etwa 1570, fand eine Bevölkerungszunahme statt.<note>Zum Folgenden vgl. <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000144841">Irniger 1996</ref></bibl>.</note> Auf die damit einhergehende Ressourcenknappheit reagierten die
Gemeinden mit der Abschliessung gegen aussen und liessen sich von der Obrigkeit Einzugsbriefe ausstellen, die sie berechtigten zur Erhebung
von Einkaufsgebühren von jenen, die <orig>Wunn und Weide</orig> in der Gemeinde nutzen wollten, aber bisher nicht daran beteiligt gewesen
waren.<note>Für Wiedikon beispielsweise schon 1517 (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=250448">StAZH C
I, Nr. 3085)</ref></bibl>, für Hottingen 1543, vgl. den Kommentar zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_068">SSRQ ZH NF II/11,
Nr. 68</ref></bibl>.</note> 1582 traf die Stadt eine Regelung für Hottingen, Riesbach, Hirslanden, Fluntern, Oberstrass, Unterstrass,
Wipkingen, Albisrieden, Wiedikon und Enge.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_097">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
97</ref></bibl>; vgl. auch den dortigen Kommentar für weitere Einzugsbriefe.</note> Später wurde die Höhe des Einzugsgelds periodisch
erhöht.<note>Für die Weisung an die Rechenherren, den Ratschlag der Rechenherren und den ausgefertigten neuen Einzugsbrief für Unterstrass
von 1671 vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_129">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 129</ref></bibl>, <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_130">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 130</ref></bibl>, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_131"
>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 131</ref></bibl>.</note> Die Erteilung eines Einzugsbriefs sowie die Höhe des Einzugsgelds war jedoch vom Gemeindegut
abhängig; 1629 wurde Schwamendingen ein Einzugsbrief verweigert, da Schwamendingen kein eigenes Gemeindegut besitze, sondern nur über
gewisse Nutzungsrechte an dem Grossmünster gehörenden Gütern.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_110">SSRQ ZH NF II/11,
Nr. 110</ref></bibl>.</note>
</p>
<p>Gleichzeitig kam es auch zu einer Intensivierung der Nutzungskonflikte zwischen den Gemeinden,<note><bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135523">SSRQ ZH AF I/1</ref>,<ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_AF_I_1/index.html#p_147"
>IX Albisrieden Nr. 11</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_098">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 98</ref></bibl>.</note>
aber auch zwischen Gruppen innerhalb des Dorfes, etwa zwischen Hubern und Taunern<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135523">SSRQ ZH AF I/1</ref>, <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_AF_I_1/index.html#p_143">IX Albisrieden Nr. 10</ref></bibl>;
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_094">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 94</ref></bibl>; <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_177">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 177</ref></bibl>.</note> oder Gemeindegenossen und Hubern.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_147">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 147</ref></bibl>.</note> Auch um die Partizipation an
Gemeindeversammlungen oder die Wählbarkeit für Ämter gab es Konflikte,<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_085">SSRQ ZH
NF II/11, Nr. 85</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_154">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 154</ref></bibl>.</note> ebenso
um den Status und die Pflichten von ausserhalb der Gemeinde ansässigen Gemeindegenossen.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_134">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 134</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_142"
>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 142</ref></bibl>; vgl. auch <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_146">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
146</ref></bibl>.</note> Regelungsbedarf bestand auch im Umgang mit Hintersassen oder fremden Hausleuten.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_122">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 122</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_151"
>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 151</ref></bibl>.</note> Zahlreiche Konflikte entstanden auch zwischen den Gemeinden und Einzelpersonen um die
Aufnahme ins Bürgerrecht, die Wohnsitznahme ohne Bürgerrecht, den Neubau von Häusern oder den Status von Häusern als Haushofstätten.<note>Für das Beispiel eines Konflikts um einen Neubau, in dem sich die Gemeinde auf Überbevölkerung und Holzmangel beruft, vgl.
<bibl>StAZH W I 1, Nr. 2458</bibl>.</note></p>


<head type="title" n="6">Wirtschaft</head>

<p>Die meisten Bewohner der Zürcher Landschaft waren landwirtschaftlich tätig; dies gilt auch für die stadtnahen Gebiete, wovon auch die
zahlreichen Verordnungen und Konflikte um die Flur- und Waldnutzung zeugen. Landwirtschaftlich genutzt wurden auch die aus Wald und
Weideland bestehenden Allmenden. Durch den Verkauf von Holz oder dort angebautem Wein konnten die Allmenden und anderen Gemeindegüter jedoch
auch für nicht selber landwirtschaftlich tätige Gemeindegenossen oder zur Anlegung eines Gemeindevermögens genutzt werden.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_161">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 161</ref></bibl>.</note> Die Nutzung der Allmenden brachte immer wieder
Klärungsbedarf zwischen den Ansprüchen der verschiedenen tatsächlich oder vermeintlich Nutzungsberechtigten mit sich. So erlaubte der
Zürcher Rat ab 1671 nur aus Gnade 17 Häusern in Enge die Nutzung der städtischen Hardallmend; das Anrecht, welches die Gemeinde Enge darauf
geltend gemacht hatte, erstreckte sich nämlich nur auf die in Enge sesshaften Stadtbürger.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_126">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 126</ref></bibl>.</note> Die Gemeinde Wiedikon trug verschiedene
Nutzungskonflikte beispielsweise mit den städtischen Metzgern aus.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_019">SSRQ ZH NF
II/11, Nr. 19</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_021">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 21</ref></bibl>; <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_073">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 73</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_084"
>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 84</ref></bibl>.</note> Die zunächst von der Stadt und den Gemeinden Hottingen und Fluntern gemeinsam genutzte neue
Allmend auf dem Zürichberg wurde schon wenige Jahre nach ihrer Einrichtung aufgeteilt.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_065">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 65</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_069"
>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 69</ref></bibl>.</note></p>
<p>Für die Ausübung verschiedener Gewerbe, den Ehaften, waren obrigkeitliche Konzessionen notwendig.<note><bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/013731/2008-02-12/"
>Ehaften</ref></bibl>.</note> Dazu gehörten Schmieden<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_138">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
138</ref></bibl></note> oder Mühlen.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_008">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 8</ref></bibl>;
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_022">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 22</ref></bibl>; <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_037">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 37</ref></bibl>.</note> In Wiedikon war das Ziegeleigewerbe
wichtig.<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_039">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 39</ref></bibl>; <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_118">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 118</ref></bibl>; Zum Sandabbau als zulieferndes Gewerbe <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_160">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 160</ref></bibl>.</note> Auch in Schwamendingen erlaubte das Grossmünster
ab etwa 1500 den Abbau von Lehm und die Einrichtung einer Ziegelei.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_082">SSRQ ZH NF
II/11, Nr. 82</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_089">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 89</ref></bibl>; <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_107">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 107</ref></bibl>.</note> Besonders konfliktträchtig war dabei das
Gastgewerbe: Während selbst angebauter Wein frei verkauft und ausgeschenkt werden durfte,<note>Wollishofen, 1570 (<bibl><ref
target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=24072">StArZH VI.EN.LB.A.1.:7</ref></bibl>); Unterstrass, 1616 (<bibl><ref
target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=25230">StArZH VI.US.A.4.:193</ref></bibl>); aber auch noch Fluntern, 1775
<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=24204">(StArZH VI.FL.A.3.:30)</ref></bibl>.</note> war der Ausschank von
fremdem beziehungsweise angekauftem Wein streng reglementiert. Die Gesellenhäuser in den Gemeinden verfügten zwar über bestimmte Berechtigungen zum
Wirten, die Beherbergung Fremder und das Servieren warmer Speisen war jedoch Tavernen vorbehalten.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_106">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 106</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_156"
>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 156</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_165">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
165</ref></bibl>.</note> Noch einmal eine eigene Bewilligung erforderte jedoch der Betrieb einer Metzgerei, weshalb dem Betreiber der
Taverne zum Sternen in Enge zwar das Schlachten für den Eigenbedarf der Taverne erlaubt wurde, nicht aber der Verkauf von
Fleisch.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_153">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 153</ref></bibl>.</note>
</p>
<p>Handwerker unterlagen innerhalb der Kreuze dem Zunftzwang. Dies führte bei in den Vororten, aber innerhalb der Kreuze ansässigen
Zunftangehörigen zu Konflikten darum, ob sie ihre Steuer-, Wacht- und Wehrdienste in der Zunft oder in der Wacht zu leisten
hätten.<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_018">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 18</ref></bibl>; <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_041">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 41</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_060"
>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 60</ref></bibl>.</note> Der Bau der Schanzen zwischen 1642 und 1678 brachte hier eine Neuordnung, da nun gewisse
Teile des Gemeindegebiets neu als zur Stadt gehörig galten.<note><bibl><ref>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 122</ref></bibl>; später ergaben sich
deswegen Unklarheiten bezüglich der Jurisdiktion der Obervögte, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_167">SSRQ ZH NF
II/11, Nr. 167</ref></bibl>, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_171">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 171</ref></bibl>.</note> Sowohl
1667 als auch 1758 argumentierten die Gemeinden um die Stadt in Konflikten mit den städtischen Handwerkern damit, dass die Bewohner
innerhalb der Kreuze nicht mehr wie früher das Bürgerrecht erwerben und den Zünften beitreten könnten.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_124">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 124</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_162"
>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 162</ref></bibl>; vgl. zu den Zünften und ihrem Einfluss im Gebiet innerhalb der Stadtkreuze auch <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000045674">Brühlmeier/Frei 2005</ref>, bes. Bd. 1, S. 131-138</bibl>.</note>
</p>


<head type="title" n="7">Kirchliche Strukturen</head>

<p>Die meisten Vororte gehörten kirchlich zu den städtischen Pfarreien oder waren Filialen davon. Die direkt an das Stadtgebiet
anschliessenden Gemeinden links der Limmat, nämlich Enge, Wiedikon und nach der Abtrennung von Wiedikon auch Aussersihl, gehörten zu St.
Peter.<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000098046">Dünki 1995</ref>, S. 27-28</bibl>.</note> Auch Leimbach (ausser
Oberleimbach, das wie Wollishofen zu Kilchberg gehörte) war nach St. Peter kirchgenössig.<note><bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000098046">Dünki 1995</ref>, S. 71</bibl>.</note> Diese Zugehörigkeiten blieben bis zum Ende des hier
untersuchten Zeitraums (und darüber hinaus) bestehen; noch 1788 liess sich Wiedikon bestätigen, dass ihr eigener Friedhof ihre sonstigen
Rechte an St. Peter nicht schmälere.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_181">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
181</ref></bibl>.</note> 1702 wurde das Gebiet von St. Peter sogar noch erweitert; die neu errichtete Kirche von Wollishofen, das vorher
nach Kilchberg kirchgenösssig war, wurde eine Filiale von St. Peter.<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000098046">Dünki 1995</ref>, S. 74</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134493">KdS ZH NA V</ref>, S. 452</bibl>.</note></p>
<p>Die an die Stadt angrenzenden Gemeinden rechts der Limmat, nämlich Riesbach, Hirslanden, Hottingen, Fluntern, Oberstrass und Unterstrass,
gehörten dagegen ursprünglich zur Grossmünsterpfarrei.<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000098046">Dünki 1995</ref>, S.
14-15</bibl>.</note> Hottingen, Hirslanden und Riesbach benutzten später die 1611 als Abdankungskapelle erbaute neue Kirche am Kreuzplatz,
die 1656 eine Pfarrstelle als Filiale des Grossmünsters erhielt, blieben aber dem Grossmünster zugehörig.<note><bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000098046">Dünki 1995</ref>, S. 52</bibl>.</note> Fluntern, Oberstrass und Unterstrass wurden dagegen
zusammen mit den städtischen Wachten Neumarkt und Niederdorf der 1614 geschaffenen Kirchgemeinde Predigern zugeteilt.<note><bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000098046">Dünki 1995</ref>, S. 37</bibl>; zur Predigerkirche als Pfarrkirche auch <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135635">KdS ZH NA III.I</ref>, S. 265-267</bibl>.</note> Albisrieden, Wipkingen, Oerlikon und
Schwamendingen gehörten ebenfalls zum Grossmünster; die dortigen Filialkapellen wurden 1271 erstmals erwähnt.<note><bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=583129">StAZH C II 1, Nr. 45</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 4, Nr. 1465</bibl>.</note></p>
<p>In der Kapelle Albisrieden stifteten die Kirchgenossen von Albisrieden um 1480 eine Jahrzeit.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_034">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 34</ref></bibl>.</note> Nach der Reformation wurde der Prädikant vom
Grossmünsterstift gestellt, was zum Konflikt über die Verwendung von Gütern aus dem Kammeramt des Stifts führte.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_056">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 56</ref></bibl>.</note> Die Kapelle in Wipkingen wurde 1523 nach einem
Bildersturm geschlossen, 1601 jedoch wieder hergerichtet und ab 1604 erlaubte der Rat die Abhaltung von Abendmahl, Taufen und
Eheschliessungen dort.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_103">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 103</ref></bibl>.</note> Die
Galluskapelle in Oerlikon wurde nach der Reformation profaniert. Die Bewohner von Oerlikon mussten fortan nach Schwamendingen zur
Kirche.<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000096368">Bollinger 1983</ref>, S. 70, S. 73</bibl>.</note> 1783 musste ein Konflikt
zwischen Oerlikon und Schwamendingen um die Ansprüche auf Kirchenstühle beigelegt werden.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_178">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 178</ref></bibl>.</note></p>
<p>Seebach war kirchlich zunächst zweigeteilt: Das Oberdorf ging nach Rümlang, das Ausserdorf nach Kloten zur Kirche.<note><bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134493">KdS ZH NA V</ref>, S. 373</bibl>.</note> Ab 1664 war auch Seebach eine Filiale des
Grossmünsters.<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000098046">Dünki 1995</ref>, S. 107</bibl>.</note></p>
<p>Über eine eigene Kirche verfügte Höngg. Erstmals erwähnt wurde sie schon 870.<note><bibl><ref
                                        target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000096852"
                                        >Sibler 1998</ref>, S. 162</bibl>.</note> Zur Pfarrei gehörten auch Oberengstringen, Affoltern (bis 1683) und bis 1529 teilweise Regensdorf.<note><bibl><ref
                                        target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000098046"
                                        >Dünki 1995</ref>, S. 103</bibl>; <bibl><ref
                                        target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000096852"
                                        >Sibler 1998</ref>, S. 161-162</bibl>.</note> Der Kirchensatz gehörte seit 1359 dem Kloster Wettingen, das ihn zusammen mit dem Meierhof Ennetwisen von Johann von Seen gekauft hatte.<note><bibl>StAAG U.38/0529</bibl>.</note> Auch nach der Reformation behielt das Kloster Wettingen seine kirchlichen Rechte in Höngg.<note><bibl><ref
                                        target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_052"
                                        >SSRQ ZH NF II/11, Nr. 52</ref></bibl>.</note></p>
<p>Der Zehnt in Höngg war geteilt zwischen dem Grossmünster und dem Kloster Wettingen; nach anfänglichen Konflikten schien dieses Verhältnis
nach der Ausscheidung von 1440<note><bibl>StAAG U.38/1017</bibl>.</note> und deren Erneuerung von 1535<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_059">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 59</ref></bibl>.</note> soweit geregelt zu sein, dass der Zehnt gemeinsam
verliehen, gesamthaft vom Amtmann von Wettingen eingezogen und der Anteil des Grossmünsters diesem weitergeleitet werden
konnte.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_093">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 93</ref></bibl>.</note> 1682 verkaufte das
Grossmünster schliesslich seinen Viertel am kleinen Zehnten der Gemeinde Höngg.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_139"
>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 139</ref></bibl>.</note></p>
<p>Die Zehntpflicht war nach der Reformation von den Bewohnern der Landschaft zwar in Frage gestellt worden, wurde letztlich aber vom
Zürcher Rat gestützt, ebenso wie weitere Herrschaftsrechte der geistlichen Institutionen.<note>Für einen Konflikt um Zehntrechte in
Albisrieden vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_074">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 74</ref></bibl>, für ein Ratsurteil zugunsten
des Grossmünsters bezüglich Fertigungsrecht und Fallabgabe in Hottingen, Fluntern und Unterstrass vgl. <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_061">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 61</ref></bibl>.</note> Dafür liessen sich die Zehntpflichtigen jedoch
Gegenleistungen zusichern, etwa eine Weinspende an die Wachten Fluntern, Oberstrass, Unterstrass, Hottingen, Hirslanden und Riesbach bei der
Ablieferung des Weinzehnten an den Schenkhof des Grossmünsters.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_091">SSRQ ZH NF
II/11, Nr. 91</ref></bibl>.</note></p>
<p>Bedeutende geistliche Institutionen im Gebiet um die Stadt waren das Kloster Selnau vor der Stadtbefestigung zwischen der Sihl und der
Landstrasse nach Enge<note>Vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref
target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/012241/2012-10-31/">Selnau</ref></bibl>.</note> und das 1127 gegründete Chorherrenstift St.
Martin auf dem Zürichberg.<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref
target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/012235/2011-01-21/">St. Martin auf dem Zürichberg</ref></bibl>.</note> Beide wurden im Zug der
Reformation aufgehoben. Die Güter von Selnau wurden dem Spital übergeben. Zur Verwaltung der Güter von St. Martin schuf die Stadt 1540 das
Bergamt; ein Grossteil der Güter diente zur Errichtung einer neuen Allmend auf dem Zürichberg, deren Nutzung auch Fluntern, Hottingen sowie
fünf Häusern von Oberstrass erlaubt wurde.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_065">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
65</ref></bibl>.</note> 1545 wurde die Ordnung der Allmend überarbeitet und der Anteil der Stadt von jenem von Fluntern und Hottingen
    geschieden.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_069">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 69</ref></bibl>.</note> Weitere wichtige Institutionen waren die beiden Siechenhäuser: St. Moritz an der Spanweid lag in Unterstrass.<note>Zum
Siechenhaus St. Moritz an der Spanweid vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137622">Wehrli 1934a</ref>, S. 21-26</bibl>;
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137895">KdS ZH NA I</ref>, S. 51-56</bibl>; <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_174">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 174</ref></bibl>.</note> Ab 1630 waren dort auch Pfründner
zugelassen. Eng verbunden mit St. Moritz war auch ein Mineralbad, das Röslibad.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_114"
>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 114</ref></bibl>.</note> Das ältere Siechenhaus und die nachmalige Pfrundanstalt St. Jakob an der Sihl<note>Vgl. zu
St. Jakob an der Sihl <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137895">KdS ZH NA I</ref>, S. 44-51</bibl>; <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137973">Rickenbacher 1994</ref></bibl>.</note> lag vor der Sihlbrücke auf dem Gebiet von Wiedikon (beziehungsweise
nach der Abtrennung in Aussersihl), weshalb die Gemeindegenossen von Wiedikon bei Bedarf Anspruch auf eine Pfründe in St. Jakob
hatten.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_021">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 21</ref>, Art. 17</bibl>.</note></p>
<p>Weitere wichtige Kapellen neben den bereits erwähnten Filialkapellen waren die Kapelle St. Leonhard in Unterstrass, nach der die Wacht
auch benannt war, bevor sich der Name Unterstrass durchsetzte.<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_023">SSRQ ZH NF
II/11, Nr. 23</ref></bibl>.</note> Die Kapelle wurde im Alten Zürichkrieg zerstört, danach aber wieder aufgebaut und 1448
geweiht.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_028">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 28</ref></bibl>.</note> Die 1361 erstmals
erwähnte Dreikönigskapelle Enge stellte ein Siedlungzentrum für Enge dar.<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134493">KdS ZH NA V</ref>, S. 162</bibl>.</note> St. Gilgen (St. Ägidius) in Leimbach wurde 1314 als Stiftung der Manesse erwähnt und gehörte ab 1400 dem
Kloster Selnau; sie wurde vor der Reformation zum Wallfahrtsort.<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134493">KdS ZH NA V</ref>, S. 47, 54, 59</bibl>.</note> Mit der Reformation wurde alle diese Kapellen profaniert.<note><bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134493">KdS ZH NA V</ref>, S. 158, 306, 389</bibl>.</note></p>
<p>Im 18. Jahrhundert errichteten jene Gemeinden, in denen noch keine Kapelle oder (Filial-)Kirche stand, eigene Bethäuser, um darin
Gottesdienste abzuhalten und um einen Ort zu haben für die Kinderlehre, die religiöse Unterweisung der Kinder. Diese fand vorher oft im
Gesellenhaus statt, was aber beispielsweise in Enge angesichts des dortigen Wirtshausbetriebs nicht mehr als angebracht angesehen
wurde.<note>Vgl. den Kommentar zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_174">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 174</ref></bibl>.</note>
Fluntern erliess 1763 anlässlich der Errichtung seines Bethauses eine ausführliche Kirchen- und Schulordnung.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_164">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 164</ref></bibl>.</note></p>
<p>Neben und mit den Gemeindeorganen bestanden auch Organe der Kirchgemeinde. Als eigentliche Kirchenbehörde fungierte der Stillstand. Zu
diesem gehörten auch die weltlichen Beamteten, der Untervogt, der Säckelmeister und die Geschworenen. Innerhalb der Gemeinde nahm der
Stillstand die Funktion des Sittengerichts wahr, zudem auch wirtschafts- und gesundheitspolizeiliche Aufgaben.<note>Zum Stillstand vgl.
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137958">Kunz 1948</ref>, S. 59-67</bibl>.</note> Die Gemeinden, die zur Kirchgemeinde St. Peter
gehörten, verfügten jeweils über eigene Sitze im Stillstand.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_174">SSRQ ZH NF II/11,
Nr. 174</ref></bibl>, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_181">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 181</ref></bibl>.</note></p>
<p>Ebenfalls Teil des Stillstands waren die Ehegaumer, welche die Einhaltung der Sitten und der diesbezüglichen kirchlichen und
obrigkeitlichen Vorschriften in der Bevölkerung zu überwachen und Verstösse vor dem Stillstand zur Anzeige zu bringen hatten.<note>Zu den
Ehegaumern vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137958">Kunz 1948</ref>, S. 67-69</bibl>.</note> Zur Verwaltung des Kirchenguts
setzte der Stillstand einen Kirchenpfleger ein. Eine Ordnung des Stillstands für den Kirchenpfleger ist beispielsweise von 1764 aus
Oberstrass überliefert.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_166">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 166</ref></bibl>; zum
Kirchenpfleger vgl. auch <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137958">Kunz 1948</ref>, S. 69-70</bibl>.</note></p>
<p>Auch das Armenwesen gehörte zu den Aufgaben der Kirchgemeinde.<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137958">Kunz 1948</ref>,
S. 59</bibl>.</note> So wird auch in einem Konflikt zwischen Höngg und Wipkingen um die Bettelfuhr mit dem nicht vorhandenen Kirchengut
Wipkingens gegenüber dem <orig>hübschen</orig> Kirchengut von Höngg argumentiert.<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_109">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 109</ref></bibl>.</note></p>

<head type="title" n="8">Auswahlkriterien</head>

<p>Charakteristisch für das in dieser Editionseinheit behandelte Gebiet ist die Nähe zur Stadt und seine vielfältigen Verflechtungen in
administrativer, gerichtlicher, wirtschaftlicher und kirchlicher Hinsicht. Darin und in vielen grösseren Entwicklungslinien, etwa der
Gemeindebildung oder der landwirtschaftlichen Nutzung, sind sie einander ähnlich. Dennoch sind die einzelnen Obervogteien mit ihren
jeweiligen Eigenheiten durchaus heterogen. Es finden sich wenig Quellenstücke, die das Untersuchungsgebiet als Ganzes betreffen würden,
zumal dieses Gebiet keine eigene Verwaltungseinheit darstellt und auch von den Inneren Vogteien Zürichs nur eine Teilmenge
ist.<note>Regelungen, die mehrere Wachten oder Gemeinden um die Stadt betreffen, kommen vor allem dann vor, wenn diese Gemeinden zusammen
vor der Obrigkeit auftraten, um ihre Interessen zu vertreten, wie in <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_097">SSRQ ZH NF
II/11, Nr. 97</ref></bibl>, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_122">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 122</ref></bibl> oder <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_162">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 162</ref></bibl>.</note> Hinzu kommt, dass der Stadtstaat Zürich zunehmend
danach trachtete, Regelungen flächendeckend für sein gesamtes Untertanengebiet zu treffen.<note>Vgl. dazu den Band zu den gedruckten Mandaten, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11">SSRQ ZH NF I/1/11</ref></bibl>.</note></p>

<p>Die hier edierten Quellen decken ein breites Spektrum verschiedener Quellentypen ab, wie Urkunden in Ausfertigungen,<note>Beispielsweise
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_006">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 6</ref></bibl>.</note> Entwürfen,<note>Beispielsweise
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_052">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 52</ref></bibl>.</note> Abschriften<note>Beispielsweise
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_020">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 20</ref></bibl>.</note> und Inserten,<note><bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_026">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 26</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_030"
>SSRQ ZH NF II/11, Nr. 30</ref></bibl>.</note> Urbare,<note>Beispielsweise <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_059">SSRQ ZH NF
II/11, Nr. 59</ref></bibl>.</note> Protokolle<note>Beispielsweise <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_105">SSRQ ZH NF II/11,
Nr. 105</ref></bibl>, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_115">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 115</ref></bibl>.</note> oder
Akten.<note>Beispielsweise <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_120">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 120</ref></bibl>, <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_152">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 152</ref></bibl>.</note> Das Themenspektrum umfasst unter anderem den
Erwerb, die Beanspruchung und die Ausübung von Herrschaftsrechten von Stadt, Bürgern oder geistlichen Institutionen, dörfliche
Rechtsordnungen, den Rechtsstatus der Gemeindebewohner, Eide und Amtsordnung von Amtleuten, die Organisation und Ausübung der
Gerichtsbarkeit, die Kompetenzen und Rechtspraxis der verschiedenen Gerichte; in wirtschaftlicher Hinsicht beispielsweise Konzessionen für
und die Ausübung von Gewerben oder verschiedene Nutzungsrechte an Holz, Weide oder Wasser; beim Sozialwesen beispielsweise die Fürsorge, die
Verpfründung oder die Schule; im kirchlichen Bereich die Organisation der Kirchgemeinden, Gebäude und Infrastruktur, der Kirchenbesuch,
Abgaben oder Stiftungen. Bevorzugt wurden tendenziell Quellen zu Situationen, die sich aus der Nähe zur Stadt ergaben. Häufig vorhanden,
aber weniger für die Edition berücksichtigt wurden hingegen Kaufgeschäfte von Grundstücken, Zinsen, Gülten und Renten sowie Lehens- und
Leihesachen, wie sie typischerweise in der schriftlichen Überlieferung übervertreten sind, Erbschaftssachen sowie Nutzungskonflikte, die
typisch sind für Gemeindeabgrenzungen und die agrarische Lebens- und Wirtschaftsweise (und somit auch an anderen Orten in ähnlicher Weise
stattfinden könnten). Dazu gehören beispielsweise die Einzäunung von Weiden, der Unterhalt von Verkehrswegen oder der Unterhalt von Zäunen
und Ehfaden.</p>
<p>Es wurde angestrebt, die einzelnen Obervogteien und die darin liegenden Dörfer und Gemeinden gleichermassen zu berücksichtigen und keine
zu vernachlässigen, auch wenn die Überlieferungssituation nicht für alle Teile gleich ausfällt und beispielsweise Höngg oder Schwamendingen,
wo mit dem Grossmünster ein weiterer Produzent und Überlieferungsträger von Schriftgut beteiligt ist, sehr gut dokumentiert sind. Auch die
fünf Jahrhunderte, welche diese Editionseinheit umfasst, sollen angemessen berücksichtigt sein.</p>
<p>Die Edition erfolgte gemäss den Editionsrichtlinien und Transkriptionsregeln der SSRQ.<note>Die Transkriptionsregeln sind online
dokumentiert im <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien">SSRQ-Wiki</ref>.</note> Sie basiert in der Regel
auf der besten Überlieferung, wenn möglich also auf dem Original oder der ältesten Abschrift. Varianten wurden vor allem berücksichtigt bei
zeitlicher Nähe oder wenn sie den späteren Umgang mit den Texten und ihren Inhalten zeigen, beispielsweise ihren kontinuierlichen Gebrauch,
die spätere Aktualisierung und Anpassung an geänderte Verhältnisse oder als Vorlage für neue Regelungen. Weggelassen wurden hingegen
Abschriften mit grosser zeitlicher Distanz und Sammlungen aus eher antiquarischem Interesse, wie die Sammlung der Urkunden der Ämter und
Vogteien,<note><bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=241803">StAZH B I 1 - B I 238</ref></bibl>.</note>
das Corpus Werdmüllerianum<note><bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=242187">StAZH B I 239 - B I 259
a</ref></bibl>.</note> oder das Corpus diplomaticum novum.<note><bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=243400">StAZH B I 260 - B I 275</ref></bibl>.</note></p>

<head type="title" n="9">Literatur, Editionen und Quellen</head>

<head type="subtitle" n="9.1">Literatur</head>
<p>Zentral für das hier behandelte Gebiet ist die Überblicksdarstellung in der Einleitung von <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134493">KdS ZH NA V</ref></bibl>, ausserdem die Abschnitte in <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137895">KdS ZH NA I</ref></bibl> zur Stadt vor der Mauer. Gute Überblicke bieten die Beiträge in den drei
Bänden der Geschichte des Kantons Zürich, 1994-1996, besonders <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138198">Eugster 1995b</ref></bibl> zur Entwicklung des Territorialstaates, <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138201">Zangger 1995</ref></bibl>
und <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000144841">Irniger 1996</ref></bibl> zu Wirtschaft und Sozialstruktur auf der Landschaft und
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137961">Weibel 1996</ref></bibl> zur Organisation und Verwaltung des Stadtstaats in der Frühen
Neuzeit. Zur territorialen Entwicklung sind vor allem die Arbeiten von Largiadèr grundlegend (<bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139042">Largiadèr 1920</ref></bibl>, <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000133824">Largiadèr 1922</ref></bibl>, <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139043">Largiadèr 1945</ref></bibl>). Spezifisch mit der Verwaltung
beschäftigt sich <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137442">Largiadèr 1932</ref></bibl>; für die Landvögte ist <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000114745">Dütsch 1994</ref></bibl> zu konsultieren, zu den kommunalen Strukturen neben den Ortsgeschichten
vor allem <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137958">Kunz 1948</ref></bibl>, der sich jedoch auf das 18. Jahrhundert konzentriert.
Mit der Grundherrschaft des Grossmünsters befasst sich <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135248">Ganz 1925</ref></bibl>, mit
Wirtschaft und Verwaltung des Fraumünsters sowie deren Übergang an die Stadt <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000112165">Köppel 1991</ref></bibl>. Ruoff hat die Hochgerichtsbarkeit des Rats von Zürich (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139152">Ruoff 1941</ref></bibl>, <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138280">Ruoff 1958</ref></bibl>) und des Grossmünsters untersucht
(<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134394">Ruoff 1965</ref></bibl>). Die Geschichte des Stadtgerichts ist umfassend erarbeitet
von Bauhofer (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135551">Bauhofer 1943a</ref></bibl>; vgl. auch <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135555">Bauhofer 1937</ref></bibl>, <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135231">Bauhofer 1940</ref></bibl>), der auch die geistliche Gerichtsbarkeit behandelt hat (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137441">Bauhofer 1936</ref></bibl>).</p>
<p>Diversen der hier behandelten Gemeinden wurden eigene Ortsgeschichten gewidmet: Oberstrass (<bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000096252">Adams 1983</ref></bibl>), Fluntern (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000079608">Angst et al. 1995</ref></bibl>), Hottingen (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000020381">Brändli 2000</ref></bibl>), Oerlikon (<bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000096368">Bollinger 1983</ref></bibl>), Wiedikon (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000082382">Etter 1987</ref></bibl>), Enge (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000081919">Guyer 1980</ref></bibl>); besonders ausführlich zur
Geschichte von Höngg ist Sibler (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000096852">Sibler 1998</ref></bibl>), der noch weitere
Untersuchungen zu einzelnen Aspekten vorgelegt hat, etwa zur Notariatskanzlei Höngg (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138058">Sibler 1973</ref></bibl>), zum Meierhof (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000022390">Sibler 2001</ref></bibl>) oder zum
(Birch-)Rütihof (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000051444">Sibler 2009</ref></bibl>). Schon etwas älter ist die <q>illustrierte
Denkschrift</q> zu Wollishofen (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135545">Stauber 1926</ref></bibl>). Die Untersuchung von
Winkler zu Seebach beschränkt sich auf die Rechtsverhältnisse, dafür bietet sie im Anhang die Edition einiger Rechtsquellen (<bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138061">Winkler 1925</ref></bibl>).</p>

<head type="subtitle" n="9.2">Editionen</head>
<p>Bereits 1897 legte Ulrich Stutz eine Edition mit einer Auswahl von Rechtsquellen zu Höngg vor, die gleichzeitig die Pionierstudie des
gesamten Editionsunternehmens der Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen darstellt (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135618">Stutz, Rechtsquellen</ref></bibl>). Zudem finden sich Abschnitte zu Albisrieden und Aussersihl in der Alten Folge der Zürcher Abteilung der
SSRQ, die das Ziel verfolgte, die Offnungen und Hofrechte der Landschaft in alphabetischer Folge der Gemeinden zu edieren, jedoch nach dem
Buchstaben D abbrach (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135523">SSRQ ZH AF I/1</ref>, <ref
target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_AF_I_1/index.html#p_108">IX Albisrieden</ref> und <ref
target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_AF_I_1/index.html#p_327">XV Aussersihl</ref></bibl>). Die Zürcher Urkunden bis 1336 finden
sich ediert im Urkundenbuch der Stadt und Landschaft Zürich (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref></bibl>); die
Urkunden von 1336 bis 1460 sind als Regesten zugänglich in den Urkundenregesten des Staatsarchivs des Kantons Zürich (<bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000110417">URStAZH</ref></bibl>). Zu nennen ist zudem die Edition der Stadtbücher von Zürich (<bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref></bibl>). Für das Wirtschaftsleben und die Zünfte existieren einerseits
die bis 1500 reichenden Quellen zur Zürcher Wirtschaftsgeschichte (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135615">QZWG</ref></bibl>),
andererseits die Quellen zur Zürcher Zunftgeschichte, die zwar viele Quellen nur als Regest oder Teildruck bereitstellen, dafür aber den
Zeitraum bis 1798 abdecken (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134819">QZZG</ref></bibl>). Für die Zeit der Reformation ist auch
immer noch die <q>Actensammlung zur Zürcher Reformation</q> von Emil Egli nützlich (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135610">Egli, Actensammlung</ref></bibl>). Zu Schwamendingen, besonders zu den Besitzverhältnissen der dortigen Wäldern, existiert eine Edition von
Johann Heinrich Hotz (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135522">Hotz, UB Schwamendingen</ref></bibl>). Im 19. Jahrhundert als
Materialsammlung für einen Gerichtsprozess um die Waldrechte in Schwamendingen entstanden, genügt sie allerdings modernen wissenschaftlichen
Standards nicht.</p>

<head type="subtitle" n="9.3">Quellenbestände</head>
<p>Zentrale Quellenbestände zu den Obervogteien sind zunächst die Akten und Bücher zu den jeweiligen Obervogteien im Staatsarchiv
(Schwamendingen mit Dübendorf: <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=13263">StAZH A 114</ref></bibl>,
<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=298741">StAZH B VII 9</ref></bibl>; Höngg: <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=188935">StAZH A 126</ref></bibl>, <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=298749">StAZH B VII 16</ref></bibl>; Vier Wachten: <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=13299">StAZH A 149</ref></bibl>, <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=298775">StAZH B VII 40</ref></bibl>; Wiedikon: <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=189083">StAZH A 154</ref></bibl>, <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=298780">StAZH B VII 45</ref></bibl>; Wollishofen: <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=188908">StAZH A 120</ref></bibl>, <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=298781">StAZH B VII 46</ref></bibl>). Ebenso wichtig sind auch die
Gemeindearchive der eingemeindeten Vororte, die sich heute im Stadtarchiv Zürich befinden (<bibl><ref
target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=82">StArZH VI</ref></bibl>). Quellen zum Handeln des Rats von Zürich als
Obrigkeit, Landesherrschaft und oberste Rechtsinstanz finden sich in der Reihe der Ratsmanuale, welche zahlreiche Beschlüsse des Rates zu
und aus den Obervogteien protokollieren (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=243964">StAZH B II 6 – B II
1060</ref></bibl>), den Rats- und Richtbüchern (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=263254">StAZH B VI
190 - B VI 279 a</ref></bibl>) und den Abschriften und Entwürfen der Ratsurkunden (<bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=236019">StAZH B V</ref></bibl>) und der Missiven (<bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=236018">StAZH B IV</ref></bibl>). Die Urkunden zu den Erwerbungen der
zürcherischen Herrschaften bilden eine eigene Klasse im Urkundenbestand des Staatsarchivs Zürich. Dort finden sich Urkunden für Seebach und
Schwamendingen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=249740">StAZH C I, Nr. 2994</ref></bibl> –
<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=272441">C I, Nr. 2996</ref></bibl>), Höngg und Wipkingen (<bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=347287">StAZH C I, Nr. 3054</ref></bibl> – <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=529225">C I, Nr. 3063</ref></bibl>), Wiedikon und Wollishofen (<bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=272447">StAZH C I, Nr. 3080</ref></bibl> – <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=250443">C I, Nr. 3089</ref></bibl>) und Fluntern, Oberstrass und Unterstrass
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=249757">StAZH C I, Nr. 3112</ref></bibl> – <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=435283">C I, Nr. 3114</ref></bibl>). Bedeutsam sind auch die Bestände der
weiteren Herrschaftsträger in den Obervogteien, allen voran das Archiv des Grossmünsters (Urkunden: <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=255355">StAZH C II 1</ref></bibl>, Bücher und Akten: <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=314660">StAZH G Archiv des Chorherrenstifts Grossmünster</ref></bibl>), dann
das Archiv der Fraumünsterabtei und des Fraumünsteramts (Urkunden: <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=273623">StAZH C II 2</ref></bibl>, <bibl>StArZH I.A.1.-1257.</bibl>, Bücher und
Akten: <bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=7834">StArZH III.B.</ref></bibl>), schliesslich punktuell das
Obmannamt (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=273631">StAZH C II 10</ref></bibl>), das Spital
(Urkunden: <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=273639">StAZH C II 18</ref></bibl>, Bücher und Akten:
<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=316186">StAZH H Spitalarchiv</ref></bibl>) und die Siechen- bzw.
Pfrundhäuser St. Moritz an der Spanweid (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=273640">StAZH C II
19</ref></bibl>) und St. Jakob an der Sihl (Urkunden: <bibl>StArZH I.A.1561.–1789.</bibl>, Bücher und Akten: <bibl><ref
target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=7838">StArZH III.F.</ref></bibl>), für Höngg auch die Bestände des Klosters
Wettingen im Staatsarchiv Aargau (<bibl>StAAG U.38</bibl>). Von eigenen Ämtern verwaltet wurden die Allmenden auf dem Zürichberg (Bergamt,
Urkunden: <bibl>StArZH I.A.1401.–1406.</bibl>, Bücher und Akten: <bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=7836"
>StArZH III.D.</ref></bibl>) und im Hard (Hardamt, Urkunden: <bibl>StArZH I.A.1501.–1503.</bibl>, Bücher und Akten: <bibl><ref
target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=7837">StArZH III.E.</ref></bibl>). Für die Organisation des Handwerks und
Auseinandersetzungen von Stadt- und Landhandwerkern finden sich teilweise auch Informationen in den Zunftarchiven. Sie befinden sich
teilweise im Staatsarchiv Zürich (Zunft zur Gerwe und zur Schuhmachern, <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3428031">StAZH W I 24</ref></bibl>; Zunft zur Meisen, <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=488093">StAZH W I 11</ref></bibl>; Zunft zur Saffran, <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=360303">StAZH W I 6</ref></bibl>; Zunft zur Schiffleuten, <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=471050">StAZH W I 4</ref></bibl>; Zunft zur Waag, <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=360293">StAZH W I 29</ref></bibl>; Zunft zur Zimmerleuten, <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=474660">StAZH W I 5</ref></bibl>), teilweise in der Zentralbibliothek Zürich
(Zunft zur Schneidern, <bibl>ZA Schn 1 - 42a; 101 - 116</bibl>; Zunft zum Weggen, <bibl>ZA We 1 - 357</bibl>; Zunft zum Widder, <bibl>Ms V
75 - 112</bibl>). Übergreifendes zur gesamten Landschaft findet sich in den Mandaten (<bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=13186">StAZH A 42</ref></bibl>, <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=595417">StAZH III AAb</ref></bibl>) sowie in den Beständen zu den Eiden und
Ordnungen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=13187">StAZH A 43</ref></bibl>) und zur Landschaft
insgesamt (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=13241">StAZH A 93</ref></bibl>) und den Ämtern und
Vogteien insgesamt (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=13242">StAZH A 94</ref></bibl>). Diverse
Offnungen sind im Aktenbestand <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1880339">StAZH A 97</ref></bibl>
versammelt, Akten zu Gemeindegütern und Einzugsbriefen in <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1880378"
>StAZH A 99</ref></bibl>. Erkenntnisse über die Entwicklung der Einwohnerschaft lassen sich aus den Pfarrbüchern, den Tauf-, Ehen- und
Totenbüchern der jeweiligen Kirchgemeinden (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=11919">StArZH
VIII.C.</ref></bibl>), den ab 1634 erhaltenen Bevölkerungsverzeichnissen (<bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=308789">StAZH E II 210 - E II 275</ref></bibl>) sowie aus den frühestens seit
1637 überlieferten Bürgerbüchern der eingemeindeten Vororte (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=436215"
>StArZH VIII.E.14.-160.</ref></bibl>) gewinnen.</p>

</div>
</body>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
