<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>

<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234"
xml:lang="de" type="introduction" subtype="b">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>

<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>

<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>

<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2020-06-01"/>
<date type="print" when="2020-06-01"/>
</publicationStmt>

<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1</idno>
</seriesStmt>

<sourceDesc>
<listWit>
<witness/>
</listWit>
</sourceDesc>

</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>
<ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
</teiHeader>

<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<head>Vorwort der Bearbeiterin</head>
<p>Nach zehn Jahren der Beschäftigung mit den Rechtsquellen der Stadt Winterthur freut es mich, das Ergebnis dieser Arbeit in Form eines
gedruckten Bands sowie als digitale Publikation einer interessierten Öffentlichkeit zugänglich zu machen. Mein Dank gilt zunächst den
Institutionen, die das Projekt der elektronischen Rechtsquellen des Kantons Zürich (eRQZH) initiiert haben: der Rechtsquellenstiftung des
Schweizerischen Juristenvereins unter dem Präsidenten Prof. Dr. Lukas Gschwend und dem Staatsarchiv des Kantons Zürich unter der Leitung von
Dr. Beat Gnädinger. Der Gemeinnützige Fonds (ehemals Lotteriefonds) des Kantons Zürich und die Städte Zürich und Winterthur haben durch ihre grosszügige Förderung die
Realisierung des Projekts ermöglicht.</p>
<p>Im Kreis der Kolleginnen und Kollegen im Staatsarchiv Zürich wurde ich sehr freundlich aufgenommen. Für eine angenehme Arbeitsatmosphäre
war auch im Stadtarchiv Winterthur gesorgt, wo man mir einen Computerarbeitsplatz zur Verfügung stellte. Wertvolle Hinweise für die
Quellenrecherche verdanke ich Peter Niederhäuser, durch zahlreiche Publikationen ausgewiesener Experte der Winterthurer Stadtgeschichte,
Marlis Betschart, Stadtarchivarin von Winterthur, Michael Rezzoli (Stadtarchiv Winterthur), Martin Leonhard und Thomas Neukom (Staatsarchiv
Zürich). Kompetenten Rat und hilfreiche Unterstützung vor Ort leisteten darüber hinaus das Team des Stadtarchivs Winterthur sowie die
Ansprechpersonen bei der Sammlung Winterthur der Winterthurer Bibliotheken, der Handschriftenabteilung der Zentralbibliothek Zürich, dem
Staatsarchiv des Kantons Schaffhausen und dem Gemeindearchiv Elgg. Herzlicher Dank gebührt auch den staatlichen, kommunalen und kirchlichen
Archiven im In- und Ausland, die mir das für die Klärung von Überlieferungsfragen, die Ausarbeitung von Kommentaren oder die Identifizierung
von Siegeln benötigte Bildmaterial zur Verfügung stellten.</p>
<p>Von dem kollegialen Austausch mit den anderen Bearbeiterinnen und Bearbeitern der Zürcher Rechtsquellenbände, Dr. Ariane Huber Hernández,
Sandra Reisinger, Dr. Rainer Hugener, Dr. des. Michael Schaffner und Michael Nadig sowie Christian Sieber, dem Projektleiter, habe ich sehr
profitiert. Sie haben mich bei der Klärung von Detailfragen unterstützt, Digitalisate für mich besorgt und meine Texte korrekturgelesen. Die
Transkriptionen der Quellen in lateinischer Sprache haben Dr. Philipp Roelli, Darko Senekovic und Severin Hof von der Fachstelle Latein der
Universität Zürich überprüft. Dr. Hans Ulrich Pfister vom Staatsarchiv Zürich hat mich bei der Normalisierung der Winterthurer Personennamen
beraten. Tessa Krusche und Jonas Köppel, studentische Mitarbeitende des Staatsarchivs Zürich, haben die Aufbereitung der Registerdaten
übernommen. Für ihre Hilfe sei ihnen allen herzlich gedankt. Zu grossem Dank bin ich der administrativen und wissenschaftlichen Leiterin der
Rechtsquellenstiftung, Dr. Pascale Sutter, verpflichtet. Sie hat die laufenden Arbeiten fachkundig begleitet, für alle editorischen Probleme
adäquate Lösungen gefunden, das Lektorat besorgt und mit ihrem Team den Druck vorbereitet.</p>
<p>Bettina Fürderer</p>
<p>Villingen-Schwenningen, im Frühling 2021</p>
</div>
</body>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
