<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_001_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 1</idno></msIdentifier><head>Vergleich zwischen dem Leutpriester von Oberwinterthur und Graf Hartmann von Kyburg durch den Bischof von Konstanz im Konflikt um die Zugehörigkeit der Kirche in Winterthur</head><msContents><summary>Bischof Berthold von Konstanz schlichtet den Konflikt zwischen den Leutpriestern der Pfarrkirche in Oberwinterthur und Graf Hartmann von Kyburg um Angehörige der Pfarrgemeinde und um die in Niederwinterthur gelegene Kirche. Die Leutpriester von Oberwinterthur hatten die Zugehörigkeit dieser Kirche zum Sprengel ihrer Pfarrkirche reklamiert. Der Graf hatte auf die lange Zeit bestehende Unabhängigkeit der Kirche hingewiesen. Um die rechtmässige Loslösung der Kirche zu erreichen, hat der Graf der Mutterkirche zwei Güter in Arlikon und Lindberg für sein Seelenheil und das seiner Vorfahren gestiftet. Die Übertragung erfolgte unter der Bedingung, dass alle Bauern auf den Huben und Schupposen, die von der Pfarrkirche in Oberwinterthur seelsorgerisch betreut wurden, weiterhin die Sakramente und Seelsorge von dem jetzigen Leutprieser Diethelm und seinen Nachfolgern erhalten. Hermann, der Pfarrverweser in Winterthur, soll die Kaufleute mit ihren Haushaltsangehörigen und die Bauern, die den Zehnten abliefern, seelsorgerisch betreuen, sodass keine Partei diese Bestimmungen verletzt. Der Leutpriester von Oberwinterthur soll die Ministerialen des Grafen nicht hindern, die Kirche in Winterthur als Begräbnisort zu wählen. Wenn angesichts der wachsenden Bevölkerung Wohnquartiere auf Ackerland und Wiesen angelegt werden, sollen die dort lebenden Kaufleute und Bauern der Mutterkirche zugehören. Der Aussteller siegelt. Als Zeugen fungierten Ortolf, Dekan, Hugo, Cellerar, die übrigen Kanoniker der Konstanzer Kirche sind einverstanden, die Laien Rudolf von Rapperswil, Heinrich von Wart, Diethelm von Schneckenburg und sein Verwandter Berthold, Albrecht von Bussnang, die Brüder Heinrich und Ulrich von Rossberg, Walter von Wädenswil, Heinrich von Weisslingen, die Ministerialen der Konstanzer Kirche Heinrich von Winterthur, sein Sohn Rudolf und sein Bruder Konrad, Rudolf von Andwil, Heinrich Statili, Heinrich Havenare, Hiltbold Havenare sowie die Ministerialen des Grafen Konrad Schad, Berthold Schenk, Konrad von Liebenberg, Ulrich von Wornhausen, Albert von Schlatt. Der Graf hat zudem die Hälfte des dritten Teils der Burg Weinfelden der Konstanzer Kirche übertragen und vom Bischof als Lehen erhalten.</summary><msItem><textLang>Latein</textLang><filiation type="current">Original (A 1)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.5"/><width unit="cm" quantity="39.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="4.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="oval" nontei:attachment="sealed on a cord" nontei:condition="damaged"><persName role="sigillant">Bischof Berthold von Konstanz</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1180-08-22"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142689">UBTG</ref>, Bd. 2, Nr. 58</bibl><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 1, Nr. 336, mit Nachträgen in UBZH, Bd. 12, S. 326, und UBZH, Bd. 13, S. 246</bibl><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137459">Bader 1854</ref>, S. 123-125</bibl><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001262642903977">Gfr.</ref> 9, S. 197-198</bibl></listBibl><listBibl><head>Regest</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000101369">RSQ</ref>, Abt. 1, Bd. 1, Nr. 99</bibl><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135616">REC</ref>, Bd. 1, Nr. 1053</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key003038">Bestattung</term><term ref="key005376">Exemtion</term><term ref="key003745">Filialkirche</term><term ref="key000022">Lehen</term><term ref="key000113">Pfarrkirche</term><term ref="key001117">Schiedsspruch</term><term ref="key000192">Stiftung</term><term ref="key000049">Zehnten</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="STAW_URK_1_r.jpg"/>
                        <p>
                            <seg><lb/>In nomine sanctę et individuę trinitatis. Ego, <persName role="issuer" ref="per026805">Bertoldus</persName>, dei gratia <placeName ref="loc000923">Constantiensis</placeName> episcopus. Quod facta inter priores pertractata ad sucessorum
                                <lb/>noticiam fideliter perveniant, iuxta antiquam et salubrem sanctę matris ęcclesię consuetudinem, ut oblivionem dampnosam effugere valeant, scripturę firmamento
                                <lb/>salubriter commendantur.</seg>
                            <seg>Notum sit igitur omnibus tam futuri quam presentis temporis bonę voluntatis <add place="above">hominibus</add>, qualiter inter plebanos ęcclesię in <placeName ref="loc008882">Oberunwinterture</placeName> et <persName ref="per026808">comitem
                                <lb/>Hartmannum de Qwiburg</persName> super parrochianis et capella<note><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135533">Illi 1993</ref>, S. 119-120 mit Anm. 510</bibl>, weist darauf hin, dass die Bezeichnung <orig>capella</orig> nicht unbedingt auf den rechtlichen Status schliessen lasse, und schlägt die Interpretation <quote>Eigenkirche</quote> vor.</note> in <placeName ref="loc000849">Niderunwinterture</placeName> sita lis et controversia dudum agitabatur. Plebani capellam iam dictam infra limites
                                <lb/>parrochię suę sitam iure matricis ęcclesię pro filia sibi vendicabant, comes capellę libertatem prescriptione longi temporis<note>Zu der <placeName ref="loc000672">römischen</placeName> Rechtsfigur der Ersitzung vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001258749303977">Elsener 1981</ref>, S. 106</bibl>.</note> constanter defendebat. Talis controver<lb break="no"/>sia, quo ad tempora nostra perveniens, per nos auxilio et consilio dei omnipotentis et virorum discretorum salutifera ammonitione finem amicabili <del rend="rubbing"><unclear>tract</unclear></del> transactione susce<lb break="no"/>pit. Comes enim, ut capellę legitimam celebraret exemptionem, <num value="2">duo</num> prędia in <placeName ref="loc013109">Arlinchoven</placeName><note>Abgegangener Ort <placeName ref="loc013109">Arlikon</placeName> bei <placeName ref="loc009836">Hegi</placeName>, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 13, S. 246</bibl>.</note> et <placeName ref="loc013163">Limperg</placeName> ipsi matrici ęcclesię in dotem ęcclesiasticam pro salute animę suę et remedi<lb break="no"/>um parentum suorum libere contradidit. Hęc autem traditio hoc pacto sub hac conditione facta est, quod universi coloni sive huͦbare vel scǒpazare, qui usque ad tempus transactioni<add place="above">s</add>
                                <lb/>sub cura ęcclesię parrochialis indubitanter fuerunt, ęcclesiastica sacramenta et omnem curam ęcclesiasticam a <persName ref="per026814">Tiethelmo</persName>, tunc inibi plebano, et a suis successoribus perpetualiter reciperent.
                                <lb/><persName ref="per026815">Hermannus</persName> autem, capellę provisor, mercatores cum sua familia et quosdam colonos, qui decimas intuitu dotis capellę sibi ab antiquo persolverunt, in sua cura possideret, ita quod
                                <lb/>neutra pars nova aliqua invasione vel mutatione hęc statuta infringere presumeret. Si qui etiam ministerialium ipsius comitis sepulturam iuxta capellam eligeret, a plebano ma<lb break="no"/>ioris ęcclesię non prohiberetur. Sin autem <del rend="rubbing">h</del> excrescente inibi populo locus ille vel agrum vel pratum domorum mansionibus occupparet, sive mercatores sive coloni inibi habitan<lb break="no"/>tes matrici ęcclesię indubitanter pertinerent.<note>Die Lösung der Vorstädte aus dem Sprengel der Pfarrkirche <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName> und ihre Eingliederung in die Pfarrgemeinde <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> erfolgte im Jahr 1482 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_123">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 123</ref></bibl>).</note></seg>
                            <seg>Quod autem hęc nostra constitutio inconvulsa permaneat, hanc paginam conscribi et nostro sigillo signari fecimus.</seg>
                            <seg>Facta sunt hęc
                                <lb/><origDate when="1180-08-22">anno ab incarnatione domini millesimo c<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi>, indictione xiii<hi rend="sup">a</hi>, mense augusto, xi kalendas septembris</origDate>, presidente sedi apostolicę sanctissimo papa <persName ref="per004938">Alexandro</persName> iii<hi rend="sup">o</hi>,
                                <lb/>regnante <persName ref="per002206">Friderico</persName>
                                <orgName ref="org004134">Romanorum</orgName> imperatore semper augusto, duce <placeName ref="loc000916">Suevię</placeName>
                                <persName ref="per026829">Friderico</persName>.</seg>
                            <seg>Testes, qui viderunt et <app><lem>audiverunt</lem><rdg wit="LABW GLAK C Nr. 69">audierunt</rdg></app>: <persName role="testis" ref="per026818">Ortolfus</persName>, <orgName ref="org002902"><placeName ref="loc000923">Constantiensis</placeName> ęcclesię</orgName> decanus, <persName role="testis" ref="per026817">Hugo</persName>, cellera<lb break="no"/>rius, <app><lem/><rdg wit="LABW GLAK C Nr. 69">et</rdg></app> cęteri canonici consenserunt, laici <persName role="testis" ref="per026820">Rǒdolfus de Raprehtswillare</persName>, <persName role="testis" ref="per026832">Hainricus de Warte</persName>, <persName role="testis" ref="per026827">Diethalmus de Sneccemburg</persName> et cognatus suus <persName role="testis" ref="per026813">Bertoldus</persName>, <persName role="testis" ref="per026804">Albertus de Bussenanch</persName>, <persName role="testis" ref="per026823">Hain<lb break="no"/>ricus de Rosseberg</persName> et <persName role="testis" ref="per026824">Ǒlricus</persName>, frater suus, <persName role="testis" ref="per026831">Waltherus de Wadinswillare</persName>, <persName role="testis" ref="per026844">Hainricus de Wizenanch</persName><note>Weisslingen, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 1, S. 408</bibl>.</note>, ministeriales ęcclesię <persName role="testis" ref="per026839">Hainricus de Winterture</persName> et filius suus <persName role="testis" ref="per026843">Rǒdolfus</persName> et frater suus
                                <lb/><persName role="testis" ref="per026841">Chǒnradus</persName> et <persName role="testis" ref="per026799">Rǒdolfus de Annenwillare</persName><note><placeName ref="loc013542">Andwil</placeName>, Gemeinde <placeName ref="loc013090">Sulgen</placeName> (<placeName ref="loc000777">Thurgau</placeName>), vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 1, S. 371</bibl>.</note> et <persName role="testis" ref="per026828">Hainricus Statili</persName>, <persName role="testis" ref="per026806">Hainricus Havenare</persName>, <persName role="testis" ref="per026807">Hiltebolt Havenare</persName>, ministerialis comitis <persName role="testis" ref="per026825">Chǒnrat Scade</persName>, <persName role="issuer" ref="per028086">Bertoldus Pincer<lb break="no"/>na</persName>, <persName role="testis" ref="per026812">Chǒnradus de Liebenberg</persName>, <persName role="testis" ref="per026845">Ǒlricus de Wurmenhuse</persName>, <persName role="testis" ref="per026826">Albertus de Slate</persName>.</seg>
                            <seg>Preterea comes dimidietatem tercię partis castri <placeName ref="loc007467">Winvelden</placeName> sanctę <persName ref="per000169">Marię</persName>
                                <placeName ref="loc000923">Constantien<lb break="no"/>si</placeName> contradidit et eandem in beneficium <app><lem/><rdg wit="LABW GLAK C Nr. 69"><unclear>tamen</unclear></rdg></app> a manu nostra suscepit.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="STAW_URK_1_v.jpg"/>
                    <div><ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c?"><damage agent="faded ink"><unclear>Vonn unser kilchen und der kilchen ze
                        <lb/><placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName>, wie die von einander
                        <lb/>gezogen sint.</unclear></damage>
                    </ab></div>
                    <div><ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Vertragbrieff von <persName ref="per026805">Bertoldo</persName>, bischoff
                        <lb/>zuͦ <placeName ref="loc000923">Costantz</placeName>, zwüschen <persName ref="per026808">graff Hartmann
                            <lb/>von Kyburg</persName> und den leutpriestern zuͦ
                        <lb/><placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName> betreffend die kirchen zuͦ
                        <lb/><placeName ref="loc008882">Ober-</placeName> und die capell zuͦ <placeName ref="loc000849">Nider Winterthur</placeName>
                        <lb/>und welche leuthe der erst oder letsteren
                        <lb/>zuͦgehören sollen.</ab></div>
                    <div><ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c">Anno 1180 <add place="inline" hand="hand19c">22 <choice><abbr>Aug</abbr><expan>August</expan></choice></add></ab></div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Bereits in <placeName ref="loc000672">römischer</placeName> Zeit befand sich an der Stelle des heutigen <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName> eine Siedlung. In das 6. oder 7. Jahrhundert datiert der Bau der ersten Kirche aus Holz, der im 10. oder 11. Jahrhundert durch einen Steinbau ersetzt wurde. Im Bereich der <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Altstadt wurde im 6. Jahrhundert eine neue Siedlung angelegt. Bei archäologischen Grabungen in der Stadtkirche, die in den Jahren 1980 bis 1982 durchgeführt wurden, fand man Spuren eines hölzernen Vorgängerbaus aus dem 7. oder 8. Jahrhundert. Im 8. oder 9. Jahrhundert wurde die erste Kirche aus Stein errichtet, die weiter ausgebaut wurde und um das Jahr 1000 Pfarreifunktion besass, wie aus Überresten einer Taufanlage zu schliessen ist. Gleichzeitig begann man die Kirche als Grablege zu nutzen, was auf die Herausbildung eines Herrschaftszentrums hindeutet. Als Ausstellungsort von Urkunden und somit als Ort von Rechtshandlungen ist <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> seit dem 9. Jahrhundert belegt, wobei nicht geklärt ist, um welche der beiden Siedlungen es sich jeweils handelt. Einige Jahrzehnte vor der Ausstellung der vorliegenden Urkunde war die <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Kirche erweitert worden, so dass sie in ihren räumlichen Dimensionen die Kirche in <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName> übertraf. Zu diesen Entwicklungen vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000129786">Windler 2014</ref>, S. 28-33, 38-45</bibl>.</p>
                        <p>Durch den vorliegenden Urteilsspruch des Bischofs von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> wurde der offenbar seit Jahren bestehende Konflikt um die rechtliche Stellung der Kirche in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> zwischen dem <persName ref="per026808">Grafen Hartmann III. von Kyburg</persName> und dem Leutpriester von <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName>
                            <persName ref="per026814">Diethelm</persName> und dessen Vorgängern beigelegt. Der Graf berief sich auf die lange bestehende Unabhängigkeit der Kirche, der Leutpriester reklamierte sie als Filiale der Pfarrkirche in <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName>. Gegen eine Abfindung erlangte der Graf die Bestätigung der Selbstständigkeit der Kirche durch den zuständigen Diözesanbischof, der zugleich das Patronatsrecht über die Pfarrkirche von Oberwinterthur besass, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135484">Kläui 1968</ref>, S. 245-246</bibl>. Der Prozess der Stadtwerdung <placeName ref="loc000849">Winterthurs</placeName> vollzog sich im ausgehenden 12. Jahrhundert nicht nur im kirchlichen Bereich. Handel und Handwerk hatten sich etabliert, vermutlich war bereits eine Befestigungsanlage in Form eines Grabens mit Wall vorhanden. Archäologische Befunde weisen auf eine verstärkte, mit Infrastrukturmassnahmen verbundene Bautätigkeit um 1200 hin, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000129786">Windler 2014</ref>, S. 47-63</bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>
