<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_005_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 5</idno></msIdentifier><head>Verbriefung von Rechtsnormen der Stadt Winterthur durch Graf Rudolf von Habsburg</head><msContents><summary>Graf Rudolf von Habsburg verbrieft den Bürgern seiner Stadt Winterthur gnadenhalber folgende Rechtsnormen: Die Grundstücke innerhalb des Bezirks, dessen Grenzen entlang des äusseren Walls der Vorstadt über die einstige Burg oberhalb der Stadt und die Kirche auf dem Heiligberg zur Quelle genannt Widenbrunnen und von dort hinab zum Übergang genannt Dietsteg und entlang der Wiesen und Gärten zurück zum Ausgangspunkt verlaufen, sowie die Grundstücke, welche die Einwohner gegen Zinszahlung vom Grafen besitzen, sollen Marktrecht besitzen gemäss dem Recht der Stadt Winterthur. Hiervon ausgenommen sind die Kelnhöfe und die Höfe der Huber (1). Rechtsstreitigkeiten um Güter, die dem Marktrecht unterliegen, soll man nur vor dem Stadtherrn und dem städtischen Schultheissen oder Amtmann in Gegenwart anderer Bürger gerichtlich austragen (2). Zum Schultheissen oder Amtmann der Stadt soll nur jemand aus dem Kreis der Bürger nach deren gemeinschaftlichem Ratschlag gewählt werden, der nicht die Ritterwürde besitzt oder erlangen soll (3). Verfolgt der Stadtherr einen Bürger wegen eines Delikts, dessen er angeklagt oder verdächtigt ist, soll er anerkennen, was vor den Bürgern und dem offenen Gericht über die Schuld oder Unschuld des Angeklagten befunden wird, und sich mit dem öffentlichen Urteil der Bürger begnügen (4). Kein Herr soll nach dem Tod eines Einwohners einen Vermögensanteil, den sogenannten Fall, einfordern, ausser es handelt sich um einen Leibeigenen, der keinen Nachkommen und Erben hinterlässt. Dann soll der Herr nach Rat der Bürger sein Recht erlangen (5). Der Wald Eschenberg soll nach alter Praxis als Allmende von der Stadt genutzt werden (6). Keinem Herrn steht aufgrund seines Eigentumsrechts an Eigenleuten deren Grundbesitz, der dem Marktrecht unterliegt, als Erbe zu (7). In der Stadt sollen Männer und Frauen das Recht haben, die Ehe zu schliessen und ihre ehelichen Söhne und Töchter zu verheiraten, wo immer sie wollen, ungeachtet der Standesunterschiede und der Zugehörigkeit zu unterschiedlichen Herrschaften (8). Die Einwohner von Winterthur sollen dem Stadtherrn jährlich am 11. November nicht mehr als 100 Pfund Zürcher Münze Steuer zahlen, wie es unter seinen Vorgängern üblich war. Die städtischen Ämter und Gerichte stehen dem Stadtherrn zu (9). Wer in der Stadt Bürger ist oder wird und von seinem Leibherrn innerhalb der Frist von Jahr und Tag zu keiner Dienstleistung aufgefordert wird, soll künftig keinem Herrn ausser dem Stadtherrn zu Diensten sein. Ohne dessen Einwilligung darf niemand als Bürger aufgenommen werden (10). Nur wer des Betrugs, der Untreue, des Totschlags, der Blendung, der Verstümmelung, des Mordes oder eines gleichwertigen Verbrechens schuldig ist, verdient, von der Huld des Stadtherrn ausgeschlossen zu werden. Wer jemanden mit einer Waffe verletzt, soll zur Busse 5 Pfund zahlen oder verliert die Hand. Wer andere strafwürdige Taten begeht, soll 3 Pfund Busse zahlen oder muss die Stadt ein Jahr lang verlassen (11). Die Burg auf dem Berg nahe der Stadt soll nicht wieder aufgebaut werden (12). Als Zeugen sind anwesend: Konrad von Tengen, Kuno von Teufen und Heinrich von Humlikon, Freie, Johannes von Blumberg, Ulrich von Hettlingen und sein Bruder, genannt Truchsess von Diessenhofen, Burkhard von Widen, R., ehemals Vogt von Frauenfeld, Nikolaus von Girsberg, Ritter, und viele andere. Der Aussteller siegelt.</summary><msItem><textLang>Latein</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.5"/><width unit="cm" quantity="39.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="4.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a cord" nontei:condition="damaged"><persName role="sigillant">Graf Rudolf von Habsburg</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1264-06-22"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 3, Nr. 1268</bibl><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151049">Hotz 1868</ref>, Sp. 49-53</bibl><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001262049703977">Geilfus 1864</ref>, S. 20-22</bibl><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138438">Bluntschli 1856</ref>, Bd. 2, S. 372-374</bibl><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001262643003977">Gaupp, Stadtrechte</ref>, Bd. 1, S. 135-138</bibl><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001262642503977">SWB</ref> 1828, S. 362-365</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000307">Allmende</term><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000021">Burg</term><term ref="key000134">Bürgerrecht</term><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key000590">Delinquenz</term><term ref="key000479">Dienstpflicht</term><term ref="key000061">Ehegenossame</term><term ref="key000597">Erbrecht</term><term ref="key000183">Fall</term><term ref="key005385">Friedkreis</term><term ref="key000057">Gericht</term><term ref="key005094">Gerichtsstand</term><term ref="key000305">Grenze</term><term ref="key003752">Kelnhof</term><term ref="key000766">Kodifikation</term><term ref="key000084">Leibeigenschaft</term><term ref="key004428">Liegenschaft</term><term ref="key000157">Steuern</term><term ref="key000249">Wald</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="STAW_URK_5_r.jpg"/>
                        <p>
                            <lb/><seg><persName role="issuer" ref="per000089">Ruͦdolfus comes de Habsburch</persName> universis christifidelibus, ad quos presens scriptum pervenerit, salutem cum notitia subscriptorum. Gesta nobilium et magnorum in oblivionis puteo processu temporis mergerentur, nisi per scripture medelam, sicut a prudentibus est previsum, tale periculum tolleretur.</seg>
                            <lb/><seg n="1">Elucescat igitur universis et singulis evidenter, quod nos <orgName ref="org004474">civibus nostre ville in <placeName ref="loc000849">Wintirtur</placeName></orgName> iura subscripta pro gratia spetiali tenenda statuimus perhenniter et servanda, volentes, quod universa, que ab exteriori vallo superioris loci seu suburbii, quod vulgo dicitur <placeName ref="loc013065"><foreign xml:lang="de">Vorstat</foreign></placeName>, usque ad castrum quondam super
                                <lb/>monte prope eandem villam situm et a castro directe usque ad <orgName ref="org007820">ecclesiam <placeName ref="loc013078">Sancti Montis</placeName></orgName> et ab ecclesia usque ad fontem dictum <placeName ref="loc013211">Widebrunnen</placeName><!-- heute Tiefenbrunnen? --> et in descensu ab eodem fonte usque ad aque transitum dictum <placeName ref="loc013131">Diͤtsteg</placeName><!-- es gibt heute einen Deutweg, der über den Mattenbach verläuft --> et abinde per ambitum pratorum et hortorum usque in superioris predicti valli terminum resupinum sunt
                                <lb/>inclusa,<note>Zur räumlichen Ausdehnung des sogenannten Friedkreises vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001259148203977">Kläui 1964a</ref>, S. 37, 39</bibl>. Er wurde 1442 durch König <persName ref="per000794">Friedrich III.</persName> erweitert (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_074">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 74</ref></bibl>).</note> preter curias cellerariorum et quorundam aliorum, qui dicuntur huͦbarii,<note>Die Kelnhöfe und Schuppisengüter innerhalb des <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Friedkreises waren von der städtischen Gerichtsbarkeit ausgenommen und gelangten mit der Herrschaft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> in den Besitz der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, die keine Eingriffe der <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> in den Zuständigkeitsbereich des Schuppisengerichts duldete (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=685480">StAZH A 155.1, Nr. 113</ref></bibl>; <bibl>StAZH B II 106, S. 10</bibl>).</note> abhinc inantea ius fori debeant obtinere cum omni iure ville dicte <placeName ref="loc000849">Wintirtur</placeName> attinendo. Necnon sub eodem iure permanere debet, quicquid de predio nostro pro censu determinato ab hominibus infra predictas metas residentibus
                                <lb/>possidetur.</seg>
                            <seg n="2">Item statuimus, quod super omnibus illis bonis et possessionibus, quibus attinet ius forense, quod vulgo dicitur <foreign xml:lang="de">marchsreht</foreign>,<note>Zur Bedeutung des <orig>ius fori</orig> oder <orig>ius forense</orig> (Markrecht) vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001259148203977">Kläui 1964a</ref>, S. 35-37</bibl>.</note> si forsan super eisdem questio mota vel suborta fuerit aliqualis, nullus debet alias quam coram nobis vel nostris successoribus, qui villam predictam possidebunt, et coram eiusdem ville sculteto
                                <lb/>seu ministro, qui tunc fuerit, in aliorum civium presentia stare iuri.</seg>
                            <seg n="3">Nec etiam in scultetum seu ministrum eiusdem ville quisquam debet eligi vel admitti, nisi de communi consilio civium unus ex eis eligatur, qui nec sit miles nec ad gradum debeat militie promoveri.<note>Zur Schultheissenwahl durch die Bürger vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_034">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 34</ref></bibl>.</note></seg>
                            <seg n="4">Item ordinavimus, quod, si quemquam predictorum
                                <lb/>civium dominus prefate civitatis impetit super aliquo forefacto, pro quo forsan aput ipsum erit aliquis accusatus vel etiam infamatus, huius impetitionis tenore in iam dicta villa <placeName ref="loc000849">Wintirtur</placeName> coram civibus et iudicio denudato culpam vel innocentiam civis accusati debet idem dominus ibidem plene cognoscere, contentus,
                                <lb/>quicquid super hoc ab eisdem civibus fuerit sententia publica diffinitum.</seg>
                            <seg n="5">Item nullus dominus ratione cuiusdam iuris, quod in vulgari dicitur <foreign xml:lang="de">val</foreign>, post decessum aliquorum infra predictas metas residentium bona mortuaria debet exigere, nisi servum haberet, qui nullum superstitem vel heredem relinqueret, tunc potiri
                                <lb/>deberet iuxta consilium civium suo iure.<note>Zum Problem der Leibeigenschaft von Stadtbewohnern und Bürgern vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_055">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 55</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_120">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 120</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_247">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 247</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_286">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 286</ref></bibl>.</note></seg>
                            <seg n="6">Item silva dicta <placeName ref="loc013008">Eschaberch</placeName> eo iure communi, quod vulgo dicitur <foreign xml:lang="de">gimeinmerche</foreign>, quemadmodum hactenus ab antiquo fuisse dinoscitur, in usum ville cedet abhinc inantea memoratæ.<note>Zu städtischen Nutzungsrechten im Wald <placeName ref="loc013008">Eschenberg</placeName> vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_017">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 17</ref></bibl>.</note></seg>
                            <seg n="7">Item nullus dominus debet ratione proprietatis, quam habet in suos proprios homines, in predium
                                <lb/>eorundem situm infra metas predictas, ad quas extenditur ius fori, succedere tamquam heres.</seg>
                            <seg n="8">Item quicumque in predicto loco se receperint contrahendi matrimonialiter viri cum uxoribus et e converso, ubicumque placuerit, filios et filias suas legitima coniunctione copulandi, ad quemcumque locum voluerint, disparitate conditionis
                                <lb/>et dominii non obstante, plenam habent et liberam potestatem.</seg>
                            <seg n="9">Item quia scimus, predictam civitatem ratione divisionis super hereditate quorundam bonorum a nostris antecessoribus facte debere persolvere <measure type="currency" unit="lb" quantity="100">centum libras</measure>, fixo tenore decrevimus, quod homines infra metas eiusdem civitatis permanentes ratione stipendii nobis et nostris successoribus
                                <lb/><date dur="R/P1Y">semel in anno</date>, videlicet in <date type="deadline" when="--11-11">festo sancti <persName ref="per000141">Martini</persName></date>, <measure type="currency" unit="lb" quantity="100" origin="ZH">centum libras monete Turicensis</measure> et non amplius dare debent.<note>Der Steuerbetrag variierte später, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_013">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 13</ref></bibl>.</note> Insuper ad nos et nostros successores eiusdem civitatis officia debent simul et iudicia pertinere.</seg>
                            <seg n="10">Item quicumque civis est vel erit in predicto loco, si idem a suo domino in patria existente, cui ratione servilis conditi<lb break="no"/>onis proprie dicitur attinere, <date dur="P1Y3D">infra annum et diem unum</date> pro nullo servitio fuerit requisitus, tunc abinde inposterum nulli domino servire tenetur, nisi qui prenominatam in firma possessione tenuerit civitatem. Hoc tamen addito, quod sine illius voluntate, qui iam dictam civitatem in sua tenuerit potestate, quemquam
                                <lb/>in civem recipere non debemus.</seg>
                            <seg n="11">Item a gratia domini iam dicte civitatis nullus meretur excludi, nisi qui fraudem et perfidiam enormem vel homicidium perpetraverit aut qui alium excecaverit vel in aliis menbris mutilaverit aut qui tale nefas horrendum commiserit, quod vulgo dicitur <foreign xml:lang="de">mort</foreign>, vel aliud quocumque nomine
                                <lb/>nuncupetur, quod huic fuerit equipollens.<note>Zu den Folgen des Huldverlusts vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000086098">Holenstein 1991</ref>, S. 172-174</bibl>.</note> Item qui alium armata manu volneraverit, aut <measure type="currency" unit="lb" quantity="5">quinque libras</measure> persolvet aut manu truncabitur pro emenda. Qui autem alias insolentias vel contumacias fecerit, que fuerint per iudicium emendande, aut cum pena <measure type="currency" unit="lb" quantity="3">trium librarum</measure> satisfaciat<!-- Konjunktiv Präsens? Kläui 1964a, S. 27, lässt offen, ob es -faciat oder -faciet (Futur) heissen soll - UBZH: -faciet_--> aut memoratam civitatem
                                <lb/><date dur="P1Y">per annum</date> integrum evitabit.</seg>
                            <seg n="12">Item nostre voluntatis est, quod castrum montis adiacens prefate ville numquam debeat repariri.</seg>
                            <seg>Huius rei testes sunt <persName role="testis" ref="per026888">Chuͦnradus de Tengin</persName>, <persName role="testis" ref="per026889">Chuͦno de Tu̍fin</persName>, <persName role="testis" ref="per026877"><choice><abbr>Hen</abbr><expan>Henricus</expan></choice> de Huͦmelincon</persName>, nobiles, <persName role="testis" ref="per026865">Johannes de Bluͦmenberch</persName>, <persName role="testis" ref="per026872">Uͦlricus de Hetlingen</persName> et <space quantity="3" unit="cm"/> frater suus dictus
                                <lb/><persName role="testis" ref="per026890">Dapifer de Diͤssenhoven</persName>, <persName role="testis" ref="per026891"><choice><abbr>B<hi rend="sup">ur</hi></abbr><expan>Burchardus</expan></choice><!-- In der dt. Übersetzung aus dem 15. Jh. (STAW URK 5) ist der Name aufgelöst in "Baptista" !!! --> de Wida</persName>, <persName role="testis" ref="per026883"><abbr>R</abbr></persName>, quondam advocatus in <placeName ref="loc000282">Vrowenvelt</placeName>, <persName role="testis" ref="per026871">Nicolaus de Girsperch</persName>, milites, et quamplures alii, quorum nomina, ne fastidium generent, sunt ommissa.</seg>
                            <seg>Ut autem ea, que prefate civitati seu civibus in ea commorantibus indulsimus, non solum apud nos verum etiam apud nostros
                                <lb/>successores firmiora permaneant nec violari possint nec debeant in futurum, presens cirographum super hoc contulimus nostri sigilli karactere communitum.</seg>
                            <seg>Acta sunt hec anno domini <origDate when="1264-06-22">m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> lx<hi rend="sup">o</hi> iiii<hi rend="sup">o</hi>, decimo kalendas iulii, indictione septima</origDate>.<note>In den späteren deutschen Übersetzungen ist das Datum unrichtig aufgelöst: 10. Tag des Heumonats (Juli).</note></seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="STAW_URK_5_v.jpg"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c"><lb/>Umb unsern friedkreis und <damage agent="faded ink"><unclear>nit me</unclear></damage>
                            <lb/>ze stür geben söllen denn <measure type="currency" unit="lb" quantity="100"><damage agent="faded ink"><unclear>c</unclear></damage> </measure> und
                            <lb/>ander friheit, alz unser rodel wist.</ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><persName ref="per000089">Graaf Rudolfs <lb/>von Habsburg</persName> freyheits<lb break="no"/>brieff der statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, <lb/> anno 1264 <add place="inline" hand="hand19c">22 <choice><abbr>Brachm</abbr><expan>Brachmonat</expan></choice></add></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Als <persName ref="per000089">Graf Rudolf von Habsburg</persName> im Juni 1264 die vorliegende Urkunde ausstellte, war sein Onkel <persName ref="per000014">Graf Hartmann IV. von Kyburg</persName>, der Stadtherr von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, noch am Leben. <persName ref="per000014">Hartmann</persName> starb im November 1264, ohne Nachkommen zu hinterlassen, hatte aber noch im Juli zugunsten des <orgName ref="org007820">Chorherrenstifts <placeName ref="loc013078">Heiligberg</placeName></orgName> geurkundet (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 3, Nr. 1274</bibl>). Mit welcher Legitimation <persName ref="per000089">Rudolf</persName> die Rechtsaufzeichnung vornehmen liess, ist nicht geklärt. Der rund 70 Jahre nach den Ereignissen aufgezeichneten Schilderung des Chronisten <persName ref="per026878">Christian Kuchimeister</persName> zufolge soll die Zerstörung der in der Nähe der Stadt gelegenen Burg durch die Bürger von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> den <persName ref="per000014">Grafen von Kyburg</persName> bewogen haben, seinen Besitz seinem Neffen als Lehen zu übertragen. Dieser habe nach seinem Herrschaftsantritt die Bürger für den Burgenbruch bestraft (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001262647403977">Kuchimeister, Casus</ref>, S. 47</bibl>). Von einer geordneten Herrschaftsübertragung geht die Forschung mehrheitlich aus, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000129786">Windler 2014</ref>, S. 70-76</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000044696">Stercken 2006</ref>, S. 11-12, 129-130</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001258749303977">Elsener 1981</ref>, S. 99-100</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001259148203977">Kläui 1964a</ref>, S. 49-53</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137449">Meyer 1947b</ref>, S. 305-309</bibl>. Dagegen äussert Erwin Eugster Zweifel an der Plausibilität der Angaben <persName ref="per026878">Kuchimeisters</persName> und hält eine Vordatierung der Rechtsaufzeichnung für wahrscheinlich. Er verweist auf die langjährigen Auseinandersetzungen um das Erbe des Grafen, die tendenziöse Darstellung seitens des Chronisten zugunsten der Kontrahenten der <orgName ref="org000088">Habsburger</orgName>, der Äbte von <placeName ref="loc000083">St. Gallen</placeName>, die fehlende Mitwirkung <persName ref="per000014">Hartmanns</persName> an der Ausfertigung der Urkunde, die nirgends belegte Übertragung <placeName ref="loc000849">Winterthurs</placeName> an <persName ref="per000089">Rudolf</persName> sowie chronologische Unstimmigkeiten, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135956">Eugster 2015a</ref>, S. 98-104</bibl>.</p>
                        <p>Ansprüche auf das <orgName ref="org000010">Kyburger</orgName> Erbe wurden von vielen Seiten erhoben. 1244 hatte <persName ref="per000014">Hartmann IV.</persName> mit Zustimmung seines Neffen <persName ref="per000015">Hartmann V. von Kyburg</persName> seinen Besitz, darunter auch <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, der <placeName ref="loc014814">Strassburger</placeName> Kirche als Lehen aufgetragen. Bischof <persName ref="per028914">Berthold<!-- von Teck --></persName> hatte die beiden <orgName ref="org000010">Kyburger</orgName> und ihre Nachkommen beiderlei Geschlechts mit den Gütern belehnt und ihnen die Weitergabe aller oder einzelner Besitzungen an Dritte unter der Bedingung eingeräumt, dass die Lehensherrschaft weiterbestand (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 2, Nr. 599, 600</bibl>). Derartige Lehensauftragungen zugunsten kirchlicher Institutionen verfolgten den Zweck, die Güter dem Zugriff territorialer Konkurrenten oder politischer Kontrahenten zu entziehen, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001262048603977">Sablonier 1981</ref>, S. 41-43</bibl>. Nach dem Tod <persName ref="per000014">Hartmanns IV.</persName> wurden von Seiten <persName ref="per026810">Annas</persName>, der minderjährigen Tochter des 1263 verstorbenen Grafen <persName ref="per000015">Hartmann V.</persName>, keine Forderungen bezüglich <placeName ref="loc000849">Winterthurs</placeName> gestellt, dagegen machten seine Witwe <persName ref="per026884">Margarethe von Savoyen</persName> und sein Neffe <persName ref="per000089">Graf Rudolf von Habsburg</persName> Besitzrechte geltend. 1260 war <persName ref="per026884">Margarethe</persName> in Gegenwart <persName ref="per000089">Rudolfs</persName> mit den <placeName ref="loc014814">Strassburger</placeName> Kirchenlehen belehnt worden (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 3, Nr. 1108</bibl>). In einem Verzeichnis der Güter, die ihr <persName ref="per000089">Rudolf</persName> nach dem Tod ihres Mannes entzogen haben soll, wird die Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> aufgeführt (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 4, Nr. 1304</bibl>). Eine Chronik, die ein Ende des 13. Jahrhunderts im Auftrag des <placeName ref="loc000022">Strassburger</placeName> Bürgers <persName ref="per026869">Ellenhard</persName> zusammengestellter Codex enthält, berichtet, wie Graf <persName ref="per000089">Rudolf</persName> mehrere Burgen sowie die Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> von <persName ref="per026884">Margarethes</persName> Bruder, dem <persName ref="per026885">Grafen Peter von Savoyen</persName>, erobert habe (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001262639603977">Ellenhardi Chronicon</ref>, S. 123</bibl>).</p>
                        <p>Die Aufzeichnung von Rechtsnormen demonstrierte einerseits <persName ref="per000089">Rudolfs</persName> Herrschaftsanspruch über <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und förderte andererseits die Verständigung mit den Bürgern, die Zugeständnisse wie den Verzicht auf den Wiederaufbau der Burg erzielten. Dass sich der <persName ref="per000089">Habsburger</persName> noch zu Lebzeiten seines Onkels um eine günstige Ausgangsposition im erwartbaren Kampf um das <orgName ref="org000010">Kyburger</orgName> Erbe bemühte, geht aus dem Vergleich hervor, den er am 18. Juni 1264 mit dem Bischof von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> schloss. Demnach hatte Graf <persName ref="per000014">Hartmann</persName> seinem Neffen Lehen der <placeName ref="loc013505">Konstanzer</placeName> Kirche übertragen, die der offenbar übergangene Bischof zurückforderte (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 3, Nr. 1266</bibl>). Vergleichbare Widerstände gegen eine Lehenübertragung waren von dem <placeName ref="loc011724">Strassburger</placeName> Bischof <persName ref="per026870">Heinrich von Geroldseck</persName> nicht zu erwarten. Seine Position war infolge der kriegerischen Auseinandersetzungen seines Vorgängers mit den Bürgern der Stadt <placeName ref="loc000022">Strassburg</placeName>, die von <persName ref="per000089">Graf Rudolf von Habsburg</persName> unterstützt worden waren, geschwächt, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001262645003977">Wiegand 1878</ref>, S. 65-66, 84-88</bibl>. Die Lehensherrschaft über die Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> geriet jedoch nicht in Vergessenheit, wie ein Verzeichnis der Lehen der <placeName ref="loc000022">Strassburger</placeName> Kirche zu Zeiten des Bischofs <persName ref="per026866">Berthold von Buchegg</persName> (1328-1353) zeigt (<bibl>ADBR G 377, fol. 80r</bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001263049703977">Grandidier 1865-1867</ref>, Bd. 4, S. 554</bibl>).</p>
                        <p>Die im 12. und 13. Jahrhundert vierlerorts erfolgenden städtischen Rechtsaufzeichnungen basierten auf einer mündlich tradierten Rechtskultur (<orig>consuetudines</orig>) und dienten einerseits der Abgrenzung zum Landrecht, andererseits der Absicherung von neuem Recht, für dessen Eindeutigkeit, Anerkennung, Übertragbarkeit und Veränderbarkeit die schriftliche Fixierung Voraussetzung war, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001259949403977">Dilcher 1992</ref>, S. 12-19</bibl>. Zu den grundlegenden Bedürfnissen einer Stadtgemeinde gehörte die Vereinheitlichung des rechtlichen Status der Bürgerinnen und Bürger, die Garantie der persönlichen und güterrechtlichen Freiheit sowie der Zuständigkeit des örtlichen Gerichts, vgl. hierzu <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135571">Isenmann 2012</ref>, S. 163-171</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001260647703977">Dilcher 1989</ref>, S. 22-26</bibl>. Gerade bei einem Herrschaftswechsel lag zudem die Festschreibung des über die städtischen Mauern hinaus sich ausdehnenden Rechtsbezirks und Allmendgebiets im Interesse der Gemeinde, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000106846">Patze 1977</ref>, S. 172-174</bibl>. Welche Vorlagen für die <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Rechtsaufzeichnung von 1264 herangezogen wurden, muss offen bleiben. Die inhaltlich und formal heterogene Struktur des Textes ist verschiedentlich thematisiert worden, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001259148203977">Kläui 1964a</ref>, S. 25-31</bibl>. Die erste deutsche Übersetzung lag bereits im Jahr 1297 vor. Ergänzt um Bestimmungen, die auf ein Privileg König <persName ref="per000089">Rudolfs</persName> von 1275 zurückgehen sollen, und geltende Rechtsgewohnheiten, wurden die Rechtsnormen anderen Städten mitgeteilt (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_007">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 7</ref></bibl>), mehrfach überarbeitet und erweitert (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_170">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 170</ref></bibl>; <bibl>STAW URK 2157</bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_260">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 260</ref></bibl>).</p>
                        <p>Bei dem Schreiber lassen sich die Buchstaben <q>c</q> und <q>t</q> kaum voneinander unterscheiden.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


