<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Baute.</title><respStmt><resp ref="#OCR/dmr" key="transcript">Transkript: OCR/dmr<date when="2014-09-29">29.09.2014</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2014</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Baute.</title><date when="1902-01-23">23.01.1902</date><ident>StAZH MM 3.16 RRB 1902/0082</ident><idno>28–29</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_16_RRB_1902_0082_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3747241"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="28"/>In Sachen J. Kündig, Kasernenstraße 18, Winterthur, Rekurrenten gegen einen Entscheid des Bezirksrates Winterthur betreffend Baute,</p><p>hat sich ergeben:</p><p>A. Ende des Jahres 1900 führte der Stadtrat den Winkeldurchbruch aus und schuf damit für Fußgänger und kleinere Fuhrwerke eine Verbindung zwischen der Hinter- bezw. Obergasse und der Kasernenstraße. Der Durchbruch verlangte eine Änderung des Niveaus des bisherigen Sackgäßchens im „Winkel“ im Sinne einer kleinen Senkung und diese Änderung veranlaßte die Stadt als Eigentümerin sowol der nördlich an den Winkel anstoßenden Häuser zur „hintern und vordern Rotfarb“ als auch der Häuser No. 204 und 255, während der Durchbruchsarbeiten die Eingänge dieser Häuser den neuen Verhältnissen anzupassen.</p><p>Die städtische Bauverwaltung bringt glaubhaft vor, daß die Änderungen zum Teil nicht vorauszusehen waren, sowie daß der ausführende Techniker der Ansicht war, daß eine Publikation der Geringfügigkeit der Baute wegen nicht notwendig sei. Durch eine nachträgliche Publikation vom 14. Januar 1901 wurde übrigens auch formell dem Gesetze Genüge geleistet.</p><p>Am Haus zur „vordern Rotfarb“ wurden nach den Angaben des Stadtrates, die, wie eine Lokalbesichtigung ergab, zutreffend sind, folgende Arbeiten ausgeführt:</p><p>1. Die Türe wurde auf der Innenseite der Hausmauer angebracht, weil infolge Tieferlegung des „Winkels“ drei Tritte notwendig wurden, welche natürlich nicht auf die Straße vorstehen durften.</p><p>2. Hiebei wurde die Türe zugleich 15 cm gegen die Hintergasse verschoben; damit die Türe besser schließe, wurde ferner ein Überschlag von je 1 cm über die neue Steinrahme angebracht, wodurch sich die Breite der Türe um zirka 2 cm, d. h. von 90 cm auf 88 cm verringerte.</p><p>3. Das Versetzen der Türe bedingt eine Änderung der Treppe in den ersten Stock. Es wurde eine 3 cm starke Bretterwand durch eine 12 cm breite gegen das anstoßende Magazin hin verschobene Mauer ersetzt; damit wurde einem Konstruktionsfehler abgeholfen und zugleich für das Treppenhaus eine Verbreiterung um 50 cm erreicht. So wurde es möglich, die neue Treppe um 11 cm breiter zu erstellen und neben der Treppe noch einen Zugang zu dem einzigen Fenster zu schaffen.</p><p>Zur Verdeutlichung muß auf die beiliegenden Pläne verwiesen werden. Jedenfalls gingen die Arbeiten nicht über das Notwendigste hinaus und gegenüber dem vorherigen Zustand ist eine Verschlimmerung nicht eingetreten.</p><p>B. Über die nachträglich ausgeschriebenen baulichen Änderungen beschwerte sich Herr Kündig, Kasernenstraße 18, beim Bezirksrat, mit der Begründung, die versetzte Türe müsse die gesetzliche Breite von 120 cm haben, umsomehr, als hier feuergefährliche Zustände vorliegen und die Türe bei Feuerausbruch benutzt werden müßte. Das Gleiche gelte auch von der Treppe. Zu bemerken ist, daß Herr Kündig nicht direkt Nachbar ist; abgesehen davon, daß das Haus des Herrn Kündig an der Kasernenstraße, die „vordere Rotfarb“ an der Hintergasse liegt, schiebt sich zwischen beide noch eine 6 m breite, an beiden Straßen überbaute Liegenschaft ein; die beiden Häuser haben im Minimum einen Abstand von 11 m voneinander.</p><p>In der Vernehmlassung vom 7. Februar 1901 macht der Stadtrat die vorstehend erwähnten, genauen Angaben über die vorgenommenen Arbeiten; sodann wird Herr Kündig mit seiner Einsprache auf den ordentlichen Rechtsweg verwiesen (Inhibition) und ihm die Legitimation zum Rekurs bestritten.</p><p>C. Der Bezirksrat wies die Beschwerde ab. Die Änderungen seien so unbedeutend, zudem zum Teil noch bauliche Verbesserungen, daß der Rekurs mehr trölerhaft als begründet erscheine. Die Legitimation des Rekurrenten sei tatsächlich fraglich, da Herr Kündig die angefochtene Tür und Treppe nie benutzen müsse. Jedenfalls hätte er seine Einsprache gemäß § 588 des Rechtspflegegesetzes beim Gerichtspräsidenten vorbringen sollen.</p><p>D. Mit Eingabe vom 29. Mai 1901 rekurrirt Herr Kündig an den Regierungsrat. Sein Interesse, bezw. seine Legitimation zur Beschwerde gründet er darauf, daß die „vordere Rotfarb“ eine breitere Türe haben müsse, damit die Löschmannschaft eintreten könne. An den Gerichtspräsidenten habe er sich nicht gewandt, weil die Arbeiten schon ausgeführt gewesen seien. Im übrigen wiederholt der Beschwerdeführer das bereits vor der Vorinstanz Vorgebrachte.</p><p>Stadtrat und Bezirksrat halten an ihrem Standpunkte fest.</p><p>Es kommt in Betracht:</p><p>1. Es ist jedenfalls fraglich, ob der Rekurrent zur Beschwerde überhaupt legitimirt sei. § 147 des Baugesetzes setzt allerdings ganz allgemein fest, daß gegen alle Beschlüsse der Gemeindeversammlung und des Gemeindrates, die Handhabung des Baugesetzes betreffend, rekurrirt werden könne; aber die Voraussetzung des Rekursrechtes ist – und es hat sich auch die Praxis konstant in dieser Richtung bewegt – daß der Beschwerdeführer ein Interesse an den Verhältnissen, über die er sich beschwert, nachweise. Nun behauptet zwar Herr Kündig, er habe aus Gründen der Feuersgefahr ein Interesse an den Bauarbeiten in der „vordern Rotfarb“; da er aber, wie angegeben, nicht direkt Nachbar ist, kann dieses Interesse, selbst wenn es als vorhanden angenommen werden will, nicht erheblich sein. Jedenfalls hätte der Rekurrent, wenn er ernsthafte private Interessen  <pb n="29"/>gefährdet glaubte, gemäß § 688 des Rechtspflegegesetzes seine Einsprache beim Gerichtspräsidenten anbringen sollen.</p><p>2. Materiell sind nämlich die vorgenommenen Arbeiten so unbedeutend und außerdem mit Ausnahme der Verbreiterung der Türe um 2 cm tatsächliche Verbesserungen, daß ein öffentliches Interesse, auf die Angelegenheit näher einzutreten, für die Oberbehörde nicht besteht. Es handelt sich um nichts anderes als infolge des Winkeldurchbruches notwendige kleine Änderungen an alten Objekten; von einer wesentlichen Änderung gegenüber dem frühern Zustande kann nicht gesprochen werden. Bei Feuerausbruch ist es sicher für das Haus des Herrn Kündig vollends gleichgültig, ob Tür und Treppe der „vordern Rotfarb“ etwas schmäler oder breiter seien.</p><p>Nach Einsicht eines Antrages der Baudirektion</p><p>beschließt der Regierungsrat:</p><p>I. Der Rekurs wird abgewiesen.</p><p>II. Die Kosten betragen:</p><p><table><row><cell>Staatsgebühren  </cell><cell>Fr. </cell><cell>20. –  </cell></row><row><cell>Ausfertigungsgebühren  </cell><cell>“ </cell><cell>4.50 </cell></row><row><cell>Stempelgebühren  </cell><cell>“ </cell><cell>– .30 </cell></row></table></p><p>III. Mitteilung an Herrn Kündig, an den Stadtrat Winterthur, den Bezirksrat Winterthur und an die Baudirektion unter Rückschluß der Akten.</p></body></text></TEI>
