<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Steuerausscheidung.</title><respStmt><resp ref="#OCR/dmr" key="transcript">Transkript: OCR/dmr<date when="2014-09-29">29.09.2014</date></resp><name key="editor">Staatsarchiv des Kantons Zürich</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Staatsarchiv des Kantons Zürich</authority><date>2014</date><pubPlace>Zürich</pubPlace></publicationStmt><seriesStmt><title>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</title><editor>Staatsarchiv des Kantons Zürich</editor></seriesStmt><sourceDesc><bibl><title>Steuerausscheidung.</title><date when="1902-01-23">23.01.1902</date><ident>StAZH MM 3.16 RRB 1902/0085</ident><idno>29–30</idno><edition>Regierungsratsbeschlüsse seit 1803 online</edition><figure><graphic url="PDF_Dokumente/MM_3_16_RRB_1902_0085_p.pdf"/></figure><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3747244"/></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p><pb n="29"/>In Sachen des Stadtrates Zürich, Rekurrenten gegen einen Beschluß des Bezirksrates Bülach</p><p>betreffend Ausscheidung des Steuervermögens des Dr. Emil Schäppi, Advokat, in Kloten,</p><p>hat sich ergeben:</p><p>A. Der Steuervorstand der Stadt Zürich verlangte am 1. August 1901 unter Bezugnahme auf § 137 lit. c des Gemeindegesetzes vom Gemeindrate Kloten eine Ausscheidung des von Dr. Emil Schäppi, Advokat, wohnhaft in Kloten, pro 1901 versteuerten Vermögens von 32,000 Fr., da Dr. Schäppi in Zürich ein Advokaturgeschäft betreibe. Dr. Schäppi versteuerte pro 1901 außerdem in Zürich ein Einkommen von 4000 Fr.</p><p>B. Der Gemeindrat Kloten erklärte am 26. September 1901, er sei mit einer Ausscheidung des Steuervermögens des Dr. Schäppi nur einverstanden, insofern der Steuervorstand nachweise, daß Dr. Schäppi einen „entsprechenden Teil seines Vermögens“ in dem Geschäfte in Zürich habe. – Bezüglich der Einkommenssteuer sei  <pb n="30"/>fraglich, ob Dr. Schäppi sein ganzes Einkommen in Zürich zu versteuern habe.</p><p>C. Der Stadtrat Zürich rekurrirte gegen diesen Beschluß des Gemeindrates Kloten an den Bezirksrat Bülach, indem er verlangte, es sei sein Anspruch auf Zuweisung eines Anteiles von 8000 Fr. des Steuervermögens und des ganzen Einkommens von 4000 Fr. des Dr. Schäppi zur Versteuerung in der Stadt Zürich zu schützen. Die Ausscheidung sei folgendermaßen zu berechnen:</p><p><table><row><cell>Kloten,  </cell><cell>Wohnsitz 1/4 </cell><cell>Fr. </cell><cell>8,000  </cell></row><row><cell>“ </cell><cell>Liegenschaft 1/2 </cell><cell>“ </cell><cell>16,000  </cell></row><row><cell>Zürich,  </cell><cell>Geschäftssitz 1/4 </cell><cell>“ </cell><cell>8,000  </cell></row></table></p><p><table><row><cell>Steuerkapital  </cell><cell>Fr. </cell><cell>32,000. </cell></row></table></p><p>§ 137 lit. c des Gemeindegesetzes stelle in erster Linie grundsätzlich das Steuerrecht der Geschäftsgemeinde fest. Bei Ausmittlung des Anteiles im Sinne des Wortlautes des Gesetzes („für einen demselben entsprechenden Teil ihres Vermögens“) komme es nicht so sehr auf die finanzielle Beteiligung des Inhabers in dem Gewerbebetriebe an als auf die Bedeutung des letztern, wobei der Maßstab im Umsatze oder Verkehr, je nach der Natur des Geschäftes, zu suchen sei. In keinem Falle könne die Steuerpflicht von dem Bestehen einer Kapitalanlage abhängig gemacht werden. Der beanspruchte Anteil von <hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">4</hi> entspreche der bisherigen Ausscheidungspraxis.</p><p>Die Besteuerung des ganzen Einkommens des Dr. Schäppi durch die Stadt Zürich ergebe sich aus § 70 des Zuteilungsgesetzes.</p><p>D. Der Bezirksrat Bülach hieß durch Beschluß vom 30. November 1901 den Anspruch der Stadt Zürich auf das Steuervermögen des Dr. Schäppi zur Hälfte, also im Betrage von 4,000 Fr. gut, im wesentlichen unter folgender Begründung: Es wäre allerdings Sache des Stadtrates Zürich gewesen, darzutun, daß die beanspruchten 8000 Fr. (d. h. <hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">4</hi> des Steuerkapitals) den „entsprechenden Teil des Vermögens“ des Dr. Schäppi im Sinne des § 137 lit. c des Gemeindegesetzes bilden; denn der Wortlaut des Gesetzes sei nicht derart und die Ausscheidungspraxis nicht so ausgebildet, daß man nicht unter dem „entsprechenden Teil des Vermögens“ nach § 137 lit. c an ein wirklich in dem betreffenden Geschäfte oder Gewerbe liegendes Vermögen denken könnte. Auch der Betrieb eines größern Advokaturgeschäftes erfordere Kapital; immerhin sei der hiefür von der Stadt Zürich vorliegenden Falls angenommene Ansatz von 8000 Fr. = <hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">4</hi> des Steuerkapitals offenbar zu hoch gegriffen; ein Betrag von 4000 Fr. dürfte den Verhältnissen billigerweise entsprechen.</p><p>Die Frage der Besteuerung des Einkommens des Dr. Schäppi sei für die Gemeinde Kloten ohne praktische Bedeutung, da sie das Einkommen für Gemeindezwecke nicht besteuern könne. Die Besteuerung des Einkommens habe daher im ganzen Umfange bei der Stadt Zürich zu verbleiben.</p><p>E. Gegen diesen Entscheid rekurrirt der Stadtrat Zürich rechtzeitig am 18. Dezember 1901 an den Regierungsrat, indem er beantragt, seinen Anspruch auf Ausscheidung eines Teiles von 8000 Franken = <hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">4</hi> des Steuerkapitals des Dr. Schäppi zu gunsten der Stadt Zürich zu schützen. Grundsätzlich habe auch der Bezirksrat Bülach eine solche Ausscheidung anerkannt; der Bemessung des Anspruches von 8000 Fr. = <hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">4</hi> des Steuerkapitals liege die bekannte Ausscheidungstabelle zu Grunde, wonach für die Geschäftsgemeinde <hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">4</hi> des Steuerkapitals entfalle, was grundsätzlich eine gerechte Ausscheidung sei, die insbesondere auch den Vorteilen Rechnung trage, die der Gewerbetreibende in der Geschäftsgemeinde genieße und die dazu beitragen, sein Einkommen zu erwerben.</p><p>F. Der Gemeindrat Kloten erklärt in seiner Rekursvernehmlassung neuerdings, er sei mit der verlangten Ausscheidung nur einverstanden, wenn der Stadtrat Zürich nachweise, daß Dr. Schäppi in seinem Geschäfte in Zürich jene 8000 Fr. Vermögen habe. § 137 lit. c könne unter Vermögen nur wirkliche Vermögenswerte, nicht aber die geistigen oder körperlichen Kräfte des Berufsmannes verstehen. Dr. Schäppi betreibe so wenig ein „Gewerbe“, wie ein Bureauangestellter oder ein Werkstätten-Arbeiter.</p><p>Für das Einkommen sei Dr. Schäppi nur zum Teil in Zürich steuerpflichtig, zum andern Teil in Kloten.</p><p>G. Der Bezirksrat Bülach beantragt Abweisung des Rekurses. Der Stadtrat hätte den bezirksrätlichen Entscheid respektiren dürfen, da fraglich sei, ob § 137 lit. c des Gemeindegesetzes in der von ihm behaupteten Art und Weise auszulegen sei und die für die Ausscheidung einer Vermögensquote zu gunsten der Geschäftsgemeinde angeführten allgemeinen Gründe bereits in der Einräumung des Rechts zur Besteuerung des ganzen Einkommens des Dr. Schäppi hinlänglich gewürdigt seien.</p><p>Es kommt in Betracht</p><p>1. Betreffend die Ausscheidung des Steuervermögens. Es läßt sich nicht bestreiten, daß § 137 lit. c des Gemeindegesetzes nach seinem Wortlaute jedenfalls in erster Linie auf das „Gewerbe“ im eigentlichen Sinne, d. h. auf die industrielle Erwerbstätigkeit, für die regelmäßig auch ein „Vermögen“ erforderlich sein wird (im Gegensatz z. B. zu den wissenschaftlichen Berufsarten), Anwendung findet. Allein die vom Stadtrate Zürich in seinem Rekurse an den Regierungsrat zu gunsten der Berücksichtigung der Geschäftsgemeinde angeführten allgemeinen Gründe lassen es gerechtfertigt erscheinen, § 137 lit. c nicht zu enge zu interpretiren, sondern denselben auch für Geschäftsbetrieb überhaupt gelten zu lassen, wie dies auch der Bezirksrat Bülach in Erwägung 1 des angefochtenen Beschlusses getan hat. Dann aber rechtfertigt es sich auch, der Geschäftsgemeinde nicht unter allen Umständen den Viertel des Steuervermögens, welchen die Ausscheidungstabelle der Stadt Zürich vorsieht, zuzuweisen, sondern diesen Anteil jeweilen nach den besondern Verhältnissen des einzelnen Falles zu bemessen, wenn auch anerkannt werden muß, daß der übliche <hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">4</hi> des Steuerkapitals zu gunsten der Geschäftsgemeinde, insbesondere bei industriellen Geschäften, in der Regel das Richtige sein dürfte. Vorliegendenfalls aber hält der Regierungsrat dafür, daß mit <hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">8</hi> des Steuerkapitals (4000 Fr.) die Geschäftsgemeinde hinreichend berücksichtigt sei.</p><p>2. Hinsichtlich der Ausscheidung des Steuereinkommens des Dr. Schäppi schließt sich der Regierungsrat den Ausführungen des Bezirksrates Bülach in Erwägung 2 seines Beschlusses an.</p><p>Nach Einsicht eines Antrages der Direktion des Innern</p><p>beschließt der Regierungsrat:</p><p>I. Der Rekurs wird abgewiesen und der Entscheid des Bezirksrates Bülach vom 30. November 1901 (Disp. I) bestätigt.</p><p>II. Die Kosten, bestehend in einer Staatsgebühr von 5 Fr., sowie den Stempel- und Ausfertigungsgebühren, werden der Stadt Zürich auferlegt.</p><p>III Mitteilung an den Stadtrat Zürich, den Gemeindrat Kloten, den Bezirksrat Bülach und Herrn Dr. Schäppi, Advokat, in Kloten.</p></body></text></TEI>
