<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234"
xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 3: Die Landvogtei
Greifensee</title>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-07-01"/>
<date type="print" when="2021-07-01"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_3_001_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<idno source="http://scope.stiftsarchiv.sg.ch/detail.aspx?id=30144">StiASG Urk. GG2 T1a</idno>
</msIdentifier>
<head>Verpfändung der Herrschaft Greifensee an die Herren von Landenberg</head>
<msContents>
<summary>Gräfin Elisabeth von Habsburg-Laufenburg, Frau von Rapperswil, beurkundet, dass sie aufgrund von Schulden mit Zustimmung ihres
Gatten, des Grafen Rudolf von Habsburg-Laufenburg, und ihres Sohnes, des Grafen Werner von Homberg, die Herrschaft Greifensee und weitere
Güter für fünf Jahre an den österreichischen Marschall Hermann von Landenberg und seinen gleichnamigen Sohn, den Kirchherrn von Staufen,
verpfändet habe. Zur Herrschaft gehören die Burg und die Stadt Greifensee mitsamt dem See, die Höfe in Fällanden, Maur, Niederuster,
Nossikon, Nänikon, Werrikon, Schwerzenbach, Hegnau und Hof, das Meieramt von Bertschikon und der Kirchensatz von Uster, der zum Laubishof
gehört sowie die dortigen Gerichte, Twing und Bann. Der Wert des Pfandes beträgt 600 Mark Silber, wovon 500 Mark bezahlt werden. Die
restlichen 100 Mark sollen dazu verwendet werden, bereits verpfändete Güter auszulösen. Weitere Kosten für allfällige Auslösungen können auf
den Gesamtwert geschlagen werden. Mit Zustimmung der Gräfin und der Schiedsleute darf die Burg Greifensee für 50 Mark ausgebaut werden.
Entsprechende Kosten dürfen ebenfalls zum Gesamtwert addiert werden. Schiedsleute sind Ritter Rüdger von Werdegg für die Gräfin und Ritter
Hermann von Hohenlandenberg für den Marschall und seinen Sohn. Als gemeinsamer Schiedsmann amtiert Ritter Hugo von Breitenlandenberg.
Ebenfalls verpfändet werden die Leute in Dübendorf sowie weitere Leute und Güter zwischen dem Hofbach und Wetzikon bis hinunter nach
Kaiserstuhl und Baden, die zur Herrschaft Rapperswil gehören. Gemäss der Abmachung gelten Eigenleute und Eigengüter als verpfändet, während
die Lehen an den Sohn des Marschalls sowie an die Ritter Johannes von Schönenberg und Hermann von Hohenlandenberg verliehen werden. Nicht in
das Pfand eingeschlossen ist der Kirchensatz von Rümlang. Beim Kirchensatz von Uster bedingt sich die Gräfin aus, dass sie ihn in den
kommenden fünf Jahren selber verleihen darf, falls die Kirche ledig wird. Danach fällt dieses Recht dem jeweiligen Eigentümer des Laubishofs
zu. Falls die Gräfin die genannten Güter innerhalb der kommenden fünf Jahre verkaufen muss, soll sie sie niemandem anderen anbieten als dem
Marschall, seinen Söhnen oder ihren Erben. Dafür werden fünf Schiedsleute benannt. Die Gräfin wählt die Ritter Ulrich von Schönenwerd und
Rüdger von Werdegg, für die Landenberger stehen der Freiherr Hermann von Bonstetten der Jüngere sowie Johannes von Schönenberg ein. Als
gemeinsamer Schiedsmann amtiert wiederum Hugo von Landenberg. Wenn die Gräfin das Pfand innerhalb von fünf Jahren nicht wieder auslöst,
fällt der Kauf an den Marschall und seine Söhne. Der Kaufpreis wird dannzumal von der Mehrheit der fünf Schiedsleute festgelegt. Jede Partei
kann ihre Schiedsleute nach eigenem Ermessen austauschen. Falls indessen der gemeinsam bestimmte Schiedsmann stirbt oder in die Ferne reist,
sollen die übrigen vier Schiedsleute in Zürich zusammenkommen und innerhalb eines Monats einen Nachfolger bestimmen. Wenn der Marschall,
seine Söhne oder ihre Erben die Güter nach fünf Jahren nicht zu den Konditionen der fünf Schiedsleute kaufen wollen, darf die Gräfin sie
frei verkaufen. Wenn die Gräfin das Pfand innerhalb der kommenden fünf Jahre auslösen will, müssen ihr alle Güter und Leute übergeben
werden. Dafür werden der Kirchherr von Bäretswil, Hermann von Landenberg, der gleichnamige Sohn des Marschalls, der bereits erwähnte Hermann
von Bonstetten, der ebenfalls bereits erwähnte Rüdger von Werdegg sowie Ritter Johannes von Glarus als Bürgen eingesetzt. Die Bürgen
schwören, dass sie sich bei einem Aufgebot durch die Gräfin oder ihre Erben in Zürich treffen, um die Auslösung des Pfandes innerhalb eines
Monats zu vollstrecken. Wenn die Auslösung vor der Jahresmitte erfolgt, gehen die Einkünfte der Güter an die Gräfin, ansonsten an die
Pfandnehmer. Während der kommenden fünf Jahre dienen die Einkünfte dem Marschall und seinem Sohn als Entschädigung für alles, was sie für
die Gräfin getan haben oder noch tun werden. Zeugen: Rudolf von Habsburg, der Domkustos von Konstanz, Konrad Wiss, Heinrich Gnürser, Meister
Ulrich Wolfleibsch und Nikolaus Marti, Chorherren am Grossmünster, Rudolf Mülner, Heinrich von Rümlang, Walter von Aarwangen und Ulrich
Reich, Ritter, Burkhard von Liebegg, Johannes von Rumlikon und Nikolaus Krieg, Bürger von Zürich, Arnold Trutmann, Berchtold von Balm,
Heinrich Ammann von Rapperswil, Ulrich der Heiden und andere. Neben der Gräfin siegeln ihr Gatte Rudolf von Habsburg-Laufenburg, ihr Sohn
Werner von Homberg, Hermann von Landenberg, Kirchherr von Staufen, Hermann von Bonstetten, Landrichter im Thurgau, die Schiedsleute Ulrich
von Schönenwerd, Rüdger von Werdegg, Johannes von Schönenberg und Hugo von Landenberg sowie die Bürgen Hermann von Landenberg, Kirchherr von
Bäretswil, Rüdger von Werdegg und Johannes von Glarus.</summary>
<msItem>
<textLang>Deutsch</textLang>
<filiation type="current">Original (A 1)</filiation>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc>
<support><material>Pergament</material></support>
<extent><dimensions type="leaves">
<height unit="cm" quantity="66.0"/>
<width unit="cm" quantity="52.0"/>
</dimensions><dimensions type="plica">
<width unit="cm" quantity="4.5"/>
</dimensions></extent>
</supportDesc>
</objectDesc>
<sealDesc>
<seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round"
nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged">
<persName>Elisabeth von Rapperswil</persName>
</seal>
<seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round"
nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged">
<persName>Rudolf von Habsburg-Laufenburg</persName>
</seal>
<seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="3" nontei:material="wax" nontei:shape="round"
nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="polished">
<persName>Werner von Homberg</persName>
</seal>
<seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="4" nontei:material="wax" nontei:shape="oval"
nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged">
<persName>Hermann von Landenberg, Kirchherr von Staufen</persName>
</seal>
<seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="5" nontei:material="wax" nontei:shape="round"
nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved">
<persName>Hermann von Bonstetten, Landrichter im Thurgau</persName>
</seal>
<seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="6" nontei:material="wax" nontei:shape="triangular"
nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged">
<persName>Ulrich von Schönenwerd</persName>
</seal>
<seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="7" nontei:material="wax" nontei:shape="round"
nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged">
<persName>Rüdger von Werdegg</persName>
</seal>
<seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="8" nontei:material="wax" nontei:shape="round"
nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="polished">
<persName>Johannes von Schönenberg</persName>
</seal>
<seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="9" nontei:material="wax" nontei:shape="round"
nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="polished">
<persName>Hugo von Landenberg</persName>
</seal>
<seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="10" nontei:material="wax" nontei:shape="round"
nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged">
<persName>Hermann von Landenberg, Kirchherr von Bäretswil</persName>
</seal>
<seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="11" nontei:material="wax" nontei:shape="round"
nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged">
<persName>Johannes von Glarus</persName>
</seal>
</sealDesc>
</physDesc>
<history>
<origin><origDate when="1300-01-07"/><origPlace>Zürich</origPlace></origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<head>Edition</head>
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000056393">ChSG</ref>, Bd. 5, Nr. 2496</bibl>
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135621">UBSG</ref>, Bd. 3, Nr. 1116</bibl>
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 7, Nr. 2534</bibl>
</listBibl>
<listBibl>
<head>Regest</head>
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000110415">UBSSG</ref>, Bd. 2, Nr. 900</bibl>
</listBibl>
</additional>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>
<ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<textClass default="false">
<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
<term ref="key000499">Bürgschaft</term>
<term ref="key005072">Eigentum</term>
<term ref="key003737">Herrschaftsrechte</term>
<term ref="key000022">Lehen</term>
<term ref="key000441">Pfand</term>
<term ref="key000649">Territorium</term>
</keywords>
</textClass>
<particDesc default="false"/>
<settingDesc default="false"/>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StiASG_Urk__GG2_T1a_r_.jpg"/>
<p>
<seg><lb/>Wir, <persName role="issuer" ref="per010988">Elizabethe, grevenne von Habsburch unt frowe ze Raprechtswile</persName>, ku̍nden
allen, die disen brief sehent alde hoͤrent lesen, dc wir mit grave <persName ref="per011001">Ruͦdolfs von Habsburch</persName>, u̍nsers
wirtes, hant, gunst,
ort<lb break="no"/>fru̍mde unt willen unt mit der hant, willen unt gunst unt ortfru̍mde grave
<persName ref="per010990">Wernhers von Honberch</persName>, u̍nsers su̍ns, durch dc,
dc wir grôssen unt schedelichen schaden verkemen, den wir
<lb/> han von gu̍lte, so wir gelten sun, gesezzet han ze rechtem phande <placeName ref="loc000348">Grifense</placeName>
die burg unt die stat mit dem sewe, dem man sprichet <placeName ref="loc008718">Glatse</placeName>, unt mit dien hoͤven,
die hienach geschriben sint, ze <placeName ref="loc008651">Vellanden</placeName>,
<lb/>ze <placeName ref="loc008648">Mure</placeName>, ze <placeName ref="loc008737">Nideren Ustre</placeName>, unt
mit dem hove ze <placeName ref="loc006198">Ustre</placeName>,
dem man sprichet <placeName ref="loc008761">Loͧbishof</placeName>, in den der
chilchen saz ze <placeName ref="loc006198">Ustre</placeName> hoͤret,<note>Beim Verkauf der Herrschaft
<placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName> im Jahr 1369 war der <placeName ref="loc008761">Laubishof</placeName>
in <placeName ref="loc006198">Uster</placeName> mit dem zugehörigen Kirchensatz nicht eingeschlossen 
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_004">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 4</ref></bibl>).</note>
unt mit dien hoͤven ze <placeName ref="loc007625">Nossinchon</placeName>,
ze <placeName ref="loc008816">Nenninchon</placeName>, ze <placeName ref="loc008817">Werinchon</placeName>,
ze <lb/><placeName ref="loc008652">Swerzenbach</placeName>, ze <placeName ref="loc008815">Hegenowe</placeName>,
ze <placeName ref="loc008818">Hove</placeName>, unt mit der meier guͦte von
<placeName ref="loc008814">Berssinchon</placeName> mit akern, mit wisen, mit holze,
mit velde, mit getwinge, mit banne, mit gerichten, mit lu̍ten, mit guͦte unt mit
<lb/>allem dem, so ze der burg unt der stat unt zu dien vorgeschriben hoͤven
hoͤret unt alse wirs unt u̍nser vordem har hein bracht, hern
<persName role="recipient" ref="per010985">Herman von Landenberch</persName>,
marchschal ze <placeName ref="loc000589">Oͤsterrich</placeName>,
<lb/>unt hern <persName role="recipient" ref="per010984">Herman</persName>, sinem sune,
kilchherren ze <placeName ref="loc008748">Stoͧffen</placeName>, unverscheidenlich
umb <measure type="currency" unit="M" quantity="600" origin="ZH">sechs hundert march
gutes silbers Zu̍rich</measure> gewicht dise noͤchsten <date dur="P5Y">fu̍nf jar</date>, unt siien der gewert elleklich
<measure type="currency" unit="M" quantity="500">fu̍nf<lb break="no"/>hundert marke silbers</measure>,
mit <measure type="currency" unit="M" quantity="100">hundert marken</measure> sun siu̍ lidigen unt loͤsen du̍ guͤter,
du̍ versezzet sint von dien vorgeschribenen hoͤven unde guͤtern, so verre die
<measure type="currency" unit="M" quantity="100">hundert march</measure> gereichen mugen, unt
<lb/>swa si fu̍rbc danne umb die <measure type="currency" unit="M" quantity="100">hundert mark</measure>
du̍ versasten guͤter lôsten mit unser wissent unt willen, so
vil tu̍rer sun inen du̍ vorgenanden guͤter stan.</seg>
<seg>Oͧch sin wir mit inen u̍ber ein komen, dc si
<lb/><measure type="currency" unit="M" quantity="50">fu̍nfzeg march</measure> verbuwen sun
an dc hu̍s ze <placeName ref="loc008719">Grifense</placeName>, ob si wellent, unt ob si dc tuͤnde werdent,
dc sun si tuͦn mit u̍nserre unt mit <num value="2">zeweier</num> schidmanne
unt eins obermannes wissende, unt swes die <num value="3">drie</num>
<lb/>alt der mere teil u̍ber ein koment, des man da ze buwen bedurfe, dc sun siu̍ buwen, unt swc si da verbuwent
nach der schidelu̍te ordenunge, so vil me sun inen du̍ vorgenanden phender stan. Unt sint dis die
schi<lb break="no"/>delu̍te: u̍nser schidman ist her <persName ref="per011005">Ruͤdege von Werdegge</persName>,
ritter, ir schidman ist her <persName ref="per013510">Herman von der Hohenlandenberch</persName>, ritter,
dem gemein man ist her <persName ref="per010986">Hug von Landenberch</persName>, ritter. Unt were aber, dc
<lb/>ir deheine hie zuͦ dehein weg unnu̍z wurde, den sol man enderen mit allen gedingen,
als man die schidlu̍t enderen sol, die hienach umb ein andern scheit geschriben stant.</seg>
<seg>Wir hein oͧch inen gesezzet die lu̍te ze beiden <lb/><placeName ref="loc008722">Tuͤbelndorfen</placeName>,
die u̍nser herschaft ze <placeName ref="loc008822">Raprechtswile</placeName> anhoͤrent,
unt alle die lu̍te unt du̍ guͤter, die niderthalb dem <placeName ref="loc008813">Hofbache</placeName>
sint unz an <placeName ref="loc007474">Wezzinchon</placeName> unt abe unz an
<placeName ref="loc000444">Keiserstuͦl</placeName> unt an
<placeName ref="loc000020">Baden</placeName> unt wider
<lb/>uf unz an <placeName ref="loc008813">Hofbach</placeName>, als der wasserruns gat
von <placeName ref="loc008812">Eggeberg</placeName> abe unz in
<placeName ref="loc008718">Glatse</placeName>, die die herschaft von
<placeName ref="loc008822">Raprechtswile</placeName> an hoͤrrent
unt die du̍ selb herschaft unz har het bracht. Wir sin oͧch mit
<lb/>dem marchschal unt sinem sune u̍berein komen, swc der vorgeschriben lu̍ten unt guͤtern eigen sint, dc
die phant sun sin, unt swc der lu̍ten unt der guͤtern lehen ist, dc hein wir verlu̍wen ze rechtem lehen
<lb/>hern <persName ref="per010984">Herman</persName>, des marchschals sun dem vorgenanden,
hern <persName ref="per013555">Johans von Schoͤnenberg</persName> unt dem
vorgenanden hern <persName ref="per013510">Herman von der Hohen Landenberch</persName>, rittern.</seg>
<seg>Oͧch hein wir u̍nsselben u̍sbehebt der chilchen saz
<lb/>ze <placeName ref="loc008730">Ru̍mlang</placeName> mit allem rechte, wan der
selben chilchen saz sol nicht hoͤren in die phantschaz.</seg>
<seg>Wir hein oͧch u̍ns selben u̍s behebt der chilchen saz ze <placeName ref="loc006198">Ustre</placeName>,
also dc wir die lihen sun ze dem ersten male,
<lb/>ob si lidig wirt in disen noͤsten <date dur="P5Y">fu̍nf jaren</date>, unt wirt si dar nach lidig,
swer denne <placeName ref="loc008761">Loͧbishof</placeName> het,
in den der selben chilchen saz hoͤret, der sol si lihen.</seg>
<seg>Oͧch hein wir gelopt, ob wir disu̍ vorgeschriben
<lb/>guͤter verkoͧffen muͦssen alde wellen in dien vorgenanden
<date dur="P5Y">fu̍nf jaren</date>, dc wir siu̍ nieman ze koͧffen geben wan dem marchschal unt sinen su̍nen
alt ir erben, also dc es an <num value="4">vier</num> mannen sol stan unt an einem <lb/>gemeinen,
unt swes die <num value="5">fu̍nfe</num> alt der mere teil under inen u̍ber ein koment in
koͧffes wis, dc sun wir stete han gegen inen unt volfuͤren. U̍nser schidlu̍te sint
her <persName ref="per013557">Uͦlrich von Schoͤnenwert</persName>,
her <persName ref="per011005">Ruͤdege <lb/>von Werdegge</persName>, rittere.
Des marschals unt sines su̍nes schidlu̍t sint
her <persName ref="per010983">Herman frie von Boͧnstetten der junger</persName>
unt her <persName ref="per013555">Johans von Schoͤnenberg</persName>, rittere.
Der gemein man ist her <persName ref="per010986">Hug von Landen<lb break="no"/>berg</persName>, ritter.
Unt hein die <num value="5">fu̍nfe</num> gesworren zen heiligen, dc si den koͧf usrichten âne alle geverde,
als si sich versehen, dc beiden teilen recht geschehe.</seg>
<seg>Wer oͧch, dc wir alt u̍nser erben in disen <date dur="P5Y">fu̍nf <lb/>jaren</date> du̍ selben phender nicht wider an u̍ns lôsten, unt
ob wir dirre selben gelu̍bde vergêssen, also dc wir du̍ vorgenanden guͤter anderswar verkoͧften alt dekeinen weg enphromten, so sol der koͧf
ge<lb break="no"/>vallen sin dem marchschal unt sinen su̍nen dar nach, als die <num value="5">fu̍nfe</num> alt der mere teil under inen
u̍ber ein koment.</seg>
<seg>Wer oͧch, dc wir dc phant nicht lôsten in disen <date dur="P5Y">fu̍nf jaren</date>, so ist dem marchschal unt
<lb/>sinen su̍nen der koͧf gevallen, also ob siu̍ als vil silbers geben wellent, als die <num value="5">fu̍nve</num>
alt der mer teil under inen u̍ber ein koment.</seg>
<seg>Wer oͧch, dc der schidlu̍ten keine verdurbe alt siech wurde alt kein weg
<lb/>dem scheide unnu̍tz were alt ob dewederem teile sine schidlu̍te nicht wol gevielen, so mag jetweder teil sin schidelu̍te enderen.
Unt ist, dc si geendert werdent alle alt deheine under inen, so sun die geenderten
<lb/>bi ir eide sich binden alles, des die gebunden sint, an der stat si genomen werdent,
unt sol gemeine man stête beliben.</seg>
<seg>Wer aber, dc der gemein man verdurbe alt u̍sserent landes were alt swelen weg er dem
<lb/>scheide unnu̍tz wurde, so wir du̍ phender verkoͧffen wolten, so sun sich die <num value="4">viere</num>
antwu̍rten <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> in recht giselschaft
in es offennen wirtes hus dar nach in <date dur="P8D">acht tagen</date>, so siu̍ ermant werdent. Unt sun bi
<lb/>ir eide, den siu̍ gesworren hant, inrent <date dur="P1M">einem manot</date>
dem noͤchsten einen gemeinen man nemen, âne geverde.</seg>
<seg>Wer oͧch, dc der marchschal alt sin sun alt beide mit ein andern alt ir erben nicht du̍ vorgeschriben
<lb/>guͤter choͧffen wolten, als die <num value="5">fu̍nve</num> alt der mere teil under inen uber ein weren komen,
so mugen wir unt sun du̍ guͤter verkoͧffen, swa wir wellen, unt sun u̍ns dar an nicht irren, unt sun inen ir silber
<lb/>geben elleklich, als du̍ guͤter danne stant.</seg>
<seg>Swenne oͧch wir alt u̍nser erben du̍ guͤter an u̍ns loͤsen wellen in disen noͤchsten <date dur="P5Y">fu̍nf jaren</date>,
so sol der marchschal unt sin sun <persName ref="per010984">Herman</persName> alt swer du̍ guͤter ze ir
<lb/>wegen hat, u̍ns burg unt stat unt du̍ guͤter wider entwu̍rten ellekliche, eigen unt lehen, lu̍t unt guͦt, in allem rechte,
als oͧch wirs gesezzet hein, unt sint u̍ns dar umb ze troͤsteren
gege<lb break="no"/>ben her <persName ref="per013574">Herman von Landenberch</persName>,
chilchherre ze <placeName ref="loc007637">Beroltswile</placeName>, her <persName ref="per010984">Herman</persName>,
des marchschals sun der vorgenande, her <persName ref="per010983">Herman der junge von Boͧnstetten</persName>,
her <persName ref="per011005">Ruͤdege von Werdegge</persName> die vorgenanden unt
<lb/>her <persName ref="per013279">Johans von Clarus</persName>, ritter, unt hein die troͤster gesworren
ze dien heiligen, die vorgeschriben widerentwurtunge des phandes ze volfuͤrrenne.</seg>
<seg>Unt were, dc siu̍ herumb ermant wurden von
<lb/>u̍ns alt von u̍nseren erben, so sun siu̍ sich dar nach in <date dur="P8D">acht tagen</date>,
so siu̍ von unserem botten ermant werdent, sich <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>
in recht giselschaft in es offennen wirtes hu̍s entwu̍rten nach der stat gewonheit, unz
<lb/>dc es volfuͤrt wirt.</seg>
<seg>Wer aber, dc ir keine, so er sich in giselschaft geantwurte, sin selbes anderswa bedorfte, âne geverde, der sol u̍ns ein wirt
<placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> gewinnen, da wir ein andern an sin stat legen, unz dc er selbe
<lb/>die giselschaft behalte. Oͧch het her <persName ref="per013279">Johans von Clarus</persName>
im selben behebt, ob er von der stat <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> vert unt sin selbes anderswa,
âne geverde, bedarf, so sol er u̍ns die wile nicht ein wirt gewinnen.</seg>
<seg>Wer <lb/>oͧch, dc der vorgenanden troͤstern keine verdurbe, ê du̍ vorgeschriben widerantwu̍rtenge volbracht wurde,
so sun die lebenden troͤster bi dem eide, so siu̍ gesworren hant, sich <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> entwu̍rten in giselschaft,
<lb/>als da vorgeschriben stat, dar nach in <date dur="P1M">einem manot</date>, so siu̍ ermant werdent,
unt sun bi dem selben eide ein andern als guͦten geben zuͦ inen.</seg>
<seg>Unt ist dc, dc wir disu̍ guͤter loͤsen vor
<date when="--06-24" type="deadline">sant <persName ref="per000049">Johans</persName> dult</date>, so belibent
<lb/>u̍ns der nuz des jars von dien selben guͤtern. Unt loͤsen wir siu̍ aber nach
<date when="--06-24" type="deadline">sant <persName ref="per000049">Johans</persName> dult</date>,
so belibet inen alt ir erben der nuz von dem jare.</seg>
<seg>Oͧch wellen wir, dc der marchschal unt sin sun, der
<lb/>vorgenande, alle die gu̍lte unt die nu̍zze, die von der vorgeschriben
phantschaft koment, nemen disu̍ nechsten <date dur="P5Y">fu̍nf jar</date>, unt geben inen die selben nu̍zze dise vorgeschriben
<date dur="P5Y">fu̍nf jar</date> durch die dienste, so si
<lb/>u̍ns hein getan, unt dingen, dc si noch tuͤent werden, unt enzihen u̍ns fu̍r uns
unt u̍nser erben aller der ansprahe, so wir jemer gewinnen moͤchten umb dis vorgeschriben nu̍zze gegen inen unt ir erben,
<lb/>unt loben an disem brieve, dc wir si dar umb niemer angesprechen sun an geistlichem
<del>unt</del> gerichte noch an weltlichem.</seg>
<seg>Unt dc alles, dc hie vor geschriben stat, stête unt veste belibe, unt dc wir
<lb/>noch die vorgenanden graven hie wider niemer komen noch tuͤgen an geistlichem noch an weltlichem gerichte
mit worten noch mit werchen, des hein wir unt u̍nser sun,
grave <persName ref="per010990">Wernher</persName>, fu̍r u̍ns
<lb/>unt u̍nser erben unt grave <persName ref="per011001">Ruͦdolf</persName>, u̍nser wirt,
fu̍r sich selben gesworren ze den heiligen.</seg>
<seg>Unt dc dis alles war ist, so geben wir disen brief besigelt mit u̍nserem, unsers
wir<lb break="no"/>tes unt u̍nsers suns der vorgenanden,
hern <persName role="sigillant" ref="per010984">Hermans</persName> des marchschals suns des vorgenanden,
hern <persName role="sigillant" ref="per010983">Hermans des jungen von Boͧnstetten</persName> des lantrichters
in <placeName ref="loc000777">Turgowe</placeName> des vorgenanden,
<lb/>mit der schidmannen unt des gemeinen mannes unt mit der troster ingesigeln
<num value="2">zwivalten</num> besigelt ze einem offennen urku̍nt der vorgeschriben dingen.</seg>
<seg>Dis geschach unt wart disu̍ phantschaft
<lb/>volbracht unt dir brief geben <origPlace ref="loc000065">Zu̍rich</origPlace> an des richs
strasse bi dem mu̍nster der <placeName ref="loc007562">probstei</placeName>
vor <persName ref="per013575">Johans des Schuphers</persName>
hu̍s in dem jare, do man von gottes geburt zalte
<origDate when="1300-01-07">zwelfhundert unt
<lb/>nu̍nzeg jar unt dar nach in dem cehendem
jare, mornendes nach dem zwelften tage nach wiennacht,
do <choice><abbr>indict</abbr><expan>indictio</expan></choice> wc du̍ tricende</origDate>,
unt waren da zegegen dise nachgeschoben gezu̍ge:
her <persName role="testis" ref="per013307">Ruͦ<lb break="no"/>dolf, der chuster von Chostenze</persName>,
her <persName role="testis" ref="per013578">Chuͦnrat der Wisso</persName>,
her <persName role="testis" ref="per013280">Heinrich der Gnu̍rser</persName>,
meister <persName role="testis" ref="per013580">Uͦlrich Wolfleipsch</persName>,
her <persName role="testis" ref="per013581">Nicolaus Marti</persName>,
chorherren von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>,
her <persName role="testis" ref="per013582">Ruͦdolf der Mu̍lner</persName>,
<lb/>her <persName role="testis" ref="per013583">Heinrich von Ru̍mlanch</persName>,
ritter von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>,
her <persName role="testis" ref="per010979">Walther von Arwangen</persName>,
her <persName role="testis" ref="per010991">Uͦlrich der Riche</persName>, ritter,
<persName role="testis" ref="per010987">Burchart von Liebegge</persName>,
<persName role="testis" ref="per013584">Johans von Rumlinchon</persName>,
<persName role="testis" ref="per013585">Nicolaus Krieg</persName>,
bur<lb break="no"/>ger von <placeName ref="loc000065" >Zu̍rich</placeName>,
<persName role="testis" ref="per013587">Arnolt Tru̍tman</persName>,
<persName role="testis" ref="per013278">Berchtolt von Balbe</persName>,
<persName role="testis" ref="per013277">Heinrich der Amman</persName>
von <placeName ref="loc000108" >Raprechtswile</placeName>,
<persName role="testis" ref="per013501">Uͦlrich der Heiden</persName> unt ander biderbe lu̍t genuͦge.</seg>
</p>
<p><lb/>Wir, grave <persName role="sigillant" ref="per011001">Ruͦdolf von Habspurch</persName> der vorgenande,
verjehen offenlich an disem brieve, das alles das, das hievorgeschriben stat,
beschehen ist mit u̍nser hant, willen unt gunst, unt dar umb so henken
<lb/>wir u̍nser ingesigel an disen brief durch die bette u̍nser frowen der vorgenanden
unt graven <persName ref="per010990">Wernhers</persName>, ir suns,
zeim offennem urku̍nde der vorgeschriben dinge in dien vorgeschribnen stat, jare,
<lb/>tag unt indictione. </p>
<p><lb/>Wir, grave <persName role="sigillant" ref="per010990">Wernher</persName> der vorgenande,
verjehen offenlich an disem brieve, swc da
vorgeschriben ist, dc dc geschehen ist mit u̍nser hant, willen unt gunst, unt dar umb so henken wir u̍nser ingesigel
<lb/>an disen brief ze einem offennem urku̍nde der vorgeschriben dinge in dien vorgenempten stat, jare, tage unt
<choice><abbr>indict</abbr><expan>indictione</expan></choice>.
</p>
<p><lb/>Ich, her <persName role="sigillant" ref="per010984">Herman</persName>,
chilchherre ze <placeName ref="loc008748">Stoͧffen</placeName> der vorgenande,
vergihe offenlich an disem brieve, swas da vorgeschriben ist, das das geschehen ist, als da
vorgeschriben stat, unt loben es ze volfuͤrrene unt
<lb/>han des gesworn ze den heiligen für mich unt min bruͦdere, unt dar umb so henke ich
min ingesigel an disen brief ze einem offennem urku̍nde in dien vorgenanden stat, jare, tag unt indictione.
</p>
<p><lb/>Wir, her <persName role="sigillant" ref="per010983">Herman von Boͧnstetten</persName> der vorgenande,
lantrichter in <placeName ref="loc000777">Turgowe</placeName>, schideman unt troͤster
in dirre vorgeschriben phandunge, vergehen offenlich an disem brieve, dc alles,
das hie vorgeschriben
<lb/>von u̍ns stat, war ist, unt hein gesworren ze dien heiligen, dc wir das sun tuͦn unt volfuͤren, unt dar umbe unt
sunderlich dur minr frowen der vorgenanden unt ir suns,
grave <persName ref="per010990">Wernhers</persName>,
<lb/>bette henken wir u̍nser lantgericht ingesigel an disen brief ze einem offennem urku̍nde der vorgeschriben dingen in dien vorgenenten stat,
jare, tage unt <choice><abbr>indict</abbr><expan>indictione</expan></choice>.
</p>
<p><lb/>Wir, die vorgenanden schidlu̍te, her <persName role="sigillant" ref="per013557">Uͦlrich von Schoͤnenwert</persName>,
her <persName role="sigillant" ref="per011005">Ruͤdege von Werdegge</persName>,
her <persName role="sigillant" ref="per013555">Johans von Schoͤnenberch</persName>
unt her <persName role="sigillant" ref="per010986">Hug von Landenberch</persName> gemeine, verjehen offenlich an
disem brieve, dc alles, das <lb/>da vorgeschriben stat von u̍ns, war ist, unt binden uns an disem brieve,
das selbe ding volfuͤrenne, ob es an u̍ns bracht wirt, unt hein des gesworren zen heiligen, unt dar umbe so henken wir
<lb/>u̍nsere ingesigel an disen brief ze einem offennem urku̍nde des vorgeschriben dinges in dien vorgenenten stat,
jare, tage unt <choice><abbr>indict</abbr><expan>indictione</expan></choice>.
</p>
<p><lb/>Wir, die vorgenanden troͤster, her <persName role="sigillant" ref="per013574">Herman von Landenberch</persName>, chilchherre ze
<placeName ref="loc007637">Beroltswile</placeName>, her <persName role="sigillant" ref="per011005">Ruͤdege von Werdegge</persName>
unt her <persName role="sigillant" ref="per013279">Johans von Clarus</persName>, vergehen offenlich an disem brieve, das alles, das
<lb/>da vorgeschriben stat von u̍ns, war ist, unt binden u̍ns an disem brieve ze volbringenne, dc wir volfuͤrren unt volbringen sun, unt hein des
gesworren zen heiligen, unt dar umbe <lb/>so henken wir u̍nser ingesigel an disen brief ze einem offennem urkunde der vorgeschriben dinge in
dien vorgenanden stat, jare, tage unt <choice><abbr>indict</abbr><expan>indictione</expan></choice>.
</p>
<div>
<ab type="sigillant" place="plica">Minr vrowen</ab>
</div>
<div>
<ab type="sigillant" place="plica">Grave
<persName role="sigillant" ref="per011001"><choice><abbr>R</abbr><expan>Ruͦdolf</expan></choice></persName></ab>
</div>
<div>
<ab type="sigillant" place="plica">Grave
<persName role="sigillant" ref="per010990"><choice><abbr>Wern</abbr><expan>Wernher</expan></choice></persName></ab>
</div>
<div>
<ab type="sigillant" place="plica">
<persName role="sigillant" ref="per010984">Von Stoͧfen</persName>
</ab>
</div>
<div>
<ab type="sigillant" place="plica">
<persName role="sigillant" ref="per010983">Von Boͧnstetten</persName>
</ab>
</div>
<div>
<ab type="sigillant" place="plica">
<persName role="sigillant" ref="per013557">Von Schoͤnnenwert</persName>
</ab>
</div>
<div>
<ab type="sigillant" place="plica">
<persName role="sigillant" ref="per011005">Von Werdegge</persName>
</ab>
</div>
<div>
<ab type="sigillant" place="plica">
<persName role="sigillant" ref="per013555">Von Schoͤnnenberg</persName>
</ab>
</div>
<div>
<ab type="sigillant" place="plica">Her <persName role="sigillant" ref="per010986">Hug von Landenberg</persName></ab>
</div>
<div>
<ab type="sigillant" place="plica">
<persName role="sigillant" ref="per013574">Von Beroltswile</persName>
</ab>
</div>
<div>
<ab type="sigillant" place="plica">
<persName role="sigillant" ref="per013279">Von Glarus</persName>
</ab>
</div>
<pb n="v" facs="StiASG_Urk__GG2_T1a_v_.jpg"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c"><lb/>Gehörent in die lang trucken,
<lb/><orgName ref="org000144">Togenburg</orgName>.</ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c">
<lb/>
    Anno <subst><del hand="later hand"><date when="1219">1219</date></del><add place="inline" hand="later hand"><date when="1300">1300</date></add></subst>
</ab>
</div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Das Pfand wurde nicht mehr ausgelöst, sodass die Herrschaft <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName> im Besitz der Herren von
<orgName ref="org002752">Landenberg</orgName> verblieb. Ab den 1360er Jahren geriet die Familie jedoch zunehmend in finanzielle
Schwierigkeiten, weshalb sie sich gezwungen sah, einen grossen Teil ihrer Besitztümer abzustossen.
<placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName> wurde 1369 an einen Verwandten übergeben und von diesem an die Grafen von
<orgName ref="org000144">Toggenburg</orgName> verkauft
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_004">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 4</ref></bibl>).
</p>
<p>In der vorliegenden Verpfändungsurkunde werden erstmals die Umrisse der Herrschaft <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName>
fassbar. Den Herrschaftsmittelpunkt bildeten Burg und Städtchen <placeName ref="loc008569">Greifensee</placeName> mit dem See, der damals
noch <orig><placeName ref="loc008718">Glatse</placeName></orig> genannt wurde. Des Weiteren gehörten die Höfe in
<placeName ref="loc008651">Fällanden</placeName>, <placeName ref="loc008648">Maur</placeName>,
<placeName ref="loc008737">Niederuster</placeName>, <placeName ref="loc007625">Nossikon</placeName>,
<placeName ref="loc008816">Nänikon</placeName>, <placeName ref="loc008817">Werrikon</placeName>,
<placeName ref="loc008652">Schwerzenbach</placeName> und <placeName ref="loc008815">Hegnau</placeName> sowie verstreute Güter, Rechte und
Eigenleute in <placeName ref="loc008722">Dübendorf</placeName> und im <placeName ref="loc010890">Zürcher Oberland</placeName> dazu. Eine
besondere Rolle kam dem <placeName ref="loc008761">Laubishof</placeName> in <placeName ref="loc006198">Uster</placeName> zu, weil mit diesem
das Patronat über die dortige Pfarrkirche verbunden war, zu der auch <placeName ref="loc008569">Greifensee</placeName> kirchlich gehörte. </p>
<p>Gemäss einem Verzeichnis aus den 1320er Jahren waren die Vogteien <placeName ref="loc008648">Maur</placeName>,
<placeName ref="loc008651" >Fällanden</placeName>, <placeName ref="loc006198">Uster</placeName>,
<placeName ref="loc007634">Winikon</placeName> und <placeName ref="loc008736">Oberuster</placeName>
sowie die Höfe in <placeName ref="loc008877">Irgenhausen</placeName>, <placeName ref="loc008776">Auslikon</placeName>
und <placeName ref="loc010529">Lindau</placeName> Lehen von <orgName ref="org000004">Rapperswil</orgName>, während die
halben Vogteien über <placeName ref="loc008790">Uessikon</placeName> und <placeName ref="loc008776">Auslikon</placeName>
von <orgName ref="org000088">Habsburg</orgName> verliehen wurden
(<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 12, Nr. 4006 b</bibl>;
das Original galt lange als verschollen, findet sich heute aber im <bibl>Landesarchiv Baden-Württemberg, Abteilung
Generallandesarchiv Karlsruhe 9, Nr. 1269</bibl>).
</p>
<p>Genauer beschrieben werden die Einküfte und Rechte der Herrschaft <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName> anlässlich des
Verkaufs im Jahr 1369 sowie im Urbar von 1416 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_011">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 11</ref></bibl>).
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
