<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>

<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" 
xml:lang="de" type="introduction" subtype="b">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der
Landschaft. Band 3: Die Landvogtei Greifensee</title>

<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>

<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>

<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2020-06-01"/>
<date type="print" when="2020-06-01"/>
</publicationStmt>

<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_3</idno>
</seriesStmt>

<sourceDesc>
<listWit>
<witness/>
</listWit>
</sourceDesc>

</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>
<ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
</teiHeader>

<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<head type="title">Vorwort des Bearbeiters</head>
<p>Schon als Kind habe ich meine Freizeit gern am Greifensee zugebracht und neben der
lieblichen Landschaft auch die Burg und das Städtchen Greifensee bewundert. Wie die Menschen
hier früher gelebt haben, welche Herausforderungen sich ihnen stellten und wie sie ihr
Zusammenleben organisierten, hat schon damals mein Interesse geweckt. Für mich war es daher
eine grosse Freude und Ehre, mich über mehrere Jahre hinweg intensiv mit der Geschichte
dieser Region zu befassen und sie im Rahmen der vorliegenden Quellenedition für ein grösseres
Publikum zugänglich zu machen. Sie bildet Teil eines gemeinsamen Projekts der
Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins und des Staatsarchivs des Kantons
Zürich, in dessen Rahmen neben dem vorliegenden Band auch noch vier weitere Editionseinheiten
zur Geschichte des vormodernen Stadtstaats Zürich erarbeitet wurden. Ermöglicht wurde dies
dank der grosszügigen Finanzierung durch den Gemeinnützigen Fonds (ehemals Lotteriefonds) des Kantons Zürich.</p>
<p>Seit dem Beginn meiner Arbeit an den Rechtsquellen der Landvogtei Greifensee hat sich
einiges verändert. Gerade im Bereich der Editionstätigkeit haben sich neue Technologien
etabliert, die nicht nur für die Bearbeitung, sondern auch für die Publikation von
historischem Quellenmaterial erhebliche Vorteile mit sich bringen – die es aber auch
erforderlich machen, althergebrachte Standards der Editionsphilologie zu überdenken. Die
Rechtsquellenstiftung hat es geschafft, die neuen technischen Möglichkeiten nutzbar zu machen
und das Editionsunternehmen von einer individualistisch geprägten Arbeitsweise in ein stark
vernetztes, kollaboratives Projekt umzuwandeln. Dies ist vor allem der administrativen und
wissenschaftlichen Leiterin, Dr. Pascale Sutter, zu verdanken. Sie hat die bewährten
Transkriptionsrichtlinien der Rechtsquellenstiftung im Hinblick auf die digitale Publikation
überarbeitet, dokumentiert und gemeinsam mit den Bearbeiterinnen und Bearbeitern
weiterentwickelt sowie die Entwicklung interoperabler Datenbanken und die Vernetzung mit
anderen Institutionen entscheidend vorangetrieben. Nicht zuletzt hat sie auch sämtliche Texte
lektoriert, wofür ich mich herzlich bedanke. Für das Lektorat der lateinischen Quellenstücke
danke ich Dr. Philipp Roelli und Darko Senekovic von der Fachstelle Latein
der Universität Zürich. Die Karte der Landvogtei Greifensee hat Alexander Hermann
vom Geographischen Institut der Universität Bern erstellt. Die verwendete Literatur wurde
durch die Schweizerische Nationalbibliothek in die Bibliographie der Schweizergeschichte
(BSG) aufgenommen, was eine professionelle und nachhaltige Lösung gewährleistet.</p>
<p>Auch die Zusammenarbeit in einem Team von Editorinnen und Editoren hat sich als sehr
vorteilhaft erwiesen. Das gegenseitige Kollationieren der Texte sowie das gemeinsame
Erarbeiten von Werkzeugen und Richtlinien tragen wesentlich zur Qualität der vorliegenden
Editionseinheit bei. Hierfür habe ich vor allem Dr. Ariane Huber Hernández, Dr. Bettina
Fürderer, Dr. des. Michael Schaffner, Sandra Reisinger und Michael Nadig
sowie dem Projektleiter Christian Sieber zu danken. Zweifellos hat sich
die enge Anbindung an das Staatsarchiv des Kantons Zürich bewährt, indem dadurch die
notwendigen Überlegungen vorangetrieben wurden, wie historische Quellen im digitalen
Zeitalter künftig am besten präsentiert werden können. Staatsarchivar Dr. Beat Gnädinger ist
es zu verdanken, dass das Archiv seine diesbezüglichen Anstrengungen fortsetzt und weiterhin
spannende Dokumente zur Zürcher Geschichte für eine breitere Öffentlichkeit aufbereitet.</p>
<p>Tessa Krusche hat als studentische Mitarbeiterin von diversen Quellenstücken
Rohtranskriptionen erstellt und die Registerdaten aufbereitet, was es mir und den übrigen
Bearbeiterinnen und Bearbeitern ermöglicht hat, uns stärker auf die Kommentierung und
Kontextualisierung der Stücke zu fokussieren. Mit Hilfe unserer Informatikspezialistin
Rebekka Plüss konnten wir diverse Arbeitsschritte automatisieren und somit
erheblich vereinfachen. Sehr wertvoll war ausserdem der Austausch mit Prof. Dr. Tobias Hodel,
der parallel zu unserem Projekt die digitale Edition der Urkunden des Klosters Königsfelden
betreut und im Rahmen eines europäischen Grossprojekts die maschinelle Erkennung von
Handschriften erprobt hat. Dass ich meine Überlegungen zur Erforschung von materiellen
Aspekten im digitalen Zeitalter im Rahmen einer gross angelegten Tagung im Herbst 2014 an der
Universität Zürich präsentieren konnte, ist der Schweizerischen Gesellschaft für Geschichte
(SGG) zu verdanken. Erste Resultate unsere Editionstätigkeit durfte ich ausserdem im Herbst
2015 beim Cappelli-Hackathon an der Universität Zürich sowie im Sommer 2016 anlässlich der 4.
Schweizerischen Geschichtstage an der Universität Lausanne vorstellen.</p>
<p>Herzlich bedanken möchte ich mich abschliessend auch bei meiner Partnerin Kerstin Seidel,
die mich nicht nur auf diverse Wanderungen und Velotouren durch die ehemalige Landvogtei
Greifensee begleitet hat, sondern mit der ich mich auch über jegliche Fragen betreffend
Geschichte, Archivpraxis und Digitalisierung austauschen konnte.</p>
<p>Rainer Hugener</p>
<p>Zürich, im Frühling 2021</p>
</div>
</body>
</text>
</group>
</text>
</TEI>