<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 3:
Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_001_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3737536">StAZH B III 2, S. 353-355</idno></msIdentifier><head>Ordnung der Stadt Zürich für die Ausrichtung von Witwen sowie Erläuterung betreffend Erbrecht von Schwiegertöchtern</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat regeln die Auszahlung nachfolgend genannter Erbteile an Ehefrauen, deren Männer verstorben sind: die Aussteuer, die sie in Form von Fahrhabe in die Ehe eingebracht haben (1); die vom Ehemann erhaltene Morgengabe (2; 3); das Eherecht sowie ein Drittel des gemeinsamen Vermögens, sofern sie ihre Erbschaft anzutreten wünschen (4); die Aussteuer, die in Form von liegenden Gütern in die Ehe eingebracht wurde (5); die Anteile von Ehefrauen, deren Männer verstorben sind, am Gut ihrer Schwiegereltern (6). </summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag</filiation><filiation type="original"><origDate from="1446-01-19" to="1468-01-09"/></filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="33.0"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1498-01-01" to="1522-12-31"/></origin></history><additional><listBibl><head>Nachweis</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137461">Ott, Rechtsquellen</ref>, Teil 1, S. 95, Nr. 258 (Dipl. Nr. 168)</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>
<ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key003398">Aussteuer</term><term ref="key000597">Erbrecht</term><term ref="key000112">Morgengabe</term><term ref="key001043">Verwandtschaft</term><term ref="key000074">Witwen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="353"/>
<head><lb/>Wie froͧwen naͧch unnser statt reͣcht <lb/>ußgericht weͣrden soͤllen</head>
<p><lb/>Wir, der <orgName ref="org002406">burgermeister und die raͤt der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, haben unns ge<lb break="no"/>einbart und
bekenndt, wie fu̍rbaßhin die froͧwen, so in unnser statt, <lb/>ouch in unnsern gerichten und
gebietten, zuͦ der heyligen ee kommend <lb/>und die ir man u̍berleͣben, ußgericht weͣrden
soͤllen umb ir morgen<lb break="no"/>gaͧb, ir heimstu̍r, ir eerecht und iren dritteil, als
hienaͧch geschriben <lb/>staͧt.</p>
<p>
<seg n="1"><lb/>Des ersten, weliche tochter oder wytwe zuͦ der heyligen ee kompt, <lb/>mit
geding, was die tochter oder frow irem mann, mit dem sy zuͦ <lb/>der ee kompt, varends guͦts
zuͦ heimstu̍r zuͦ bringet, das soͤlichs <lb/>liggen soͤlle an eygen und erb, naͧch unnser
statt reͣcht. Weͣnn <lb/>da der mann vor der frowen abstirbt, so sol die frow der genannten
<lb/>ir heimstu̍r, als vyl si im an farennder hab zuͦbracht haͧt und <lb/>das bedinget ist,
als ob staͧt, vor uss, vor allen dingen, uß des manns <lb/>farenden guͦt oder uß dem
lygenden, ob des farennden nit sovil <lb/>weͣre, uß gericht weͣrden.</seg>
</p>
<p>
<seg n="2"><lb/>Item daͧrnaͧch, was oder wie vil iro deͣnn ir man zuͦ morgengaͧb <lb/>geben,
daͧrumb sy brief oder kunndtschaft, oder ob sy weͣder brieff <lb/>oder kundtschaft haͧt, was
sy denn by irem eyd behalt, das iro <lb/>von irem mann zuͦ morgengaͧb geben syg, dieselb ir
morgengaͧb <lb/>sol iro ußgericht weͣrden uß ir mans guͦt, mit soͤlichem unnder<lb break="no"/>scheyd, haͧt der mann sovil ligends guͦts, so sol sy mit ligendem guͦt ir
<lb/>morgengab ußgericht weͣrden, haͧt er des nit sovil, so sol sy ußgericht <lb/>weͣrden
mit farendem guͦt umb ir morgengaͧb. Hat ouch ein frow <lb/>by irem aberstorbnnen mann
eliche kind, so sol man iro die morgengaͧb <lb/>setzen und daͧvon zinß geben, das ist
daͧrumb, das die morgengaͧb der <lb/>selben kinden verfanngen guͦt ist. Und ob ein muͦtter
vor den kinden <lb/>abgiennge, das dann die kind wu̍ßtind, wo sy die morgengab fundind.
<lb/>Haͧt sy aber nit eliche kind by dem selben irem mann, ald das die kind <lb/>alle vor
der muͦtter abgonnd, so sol die morgengaͧb der muͦtter eygen <lb/>guͦtt sin.</seg>
</p>
<pb n="354"/>
<p>
<handShift/>
<seg n="3"><lb/>Gat ouch ein frow vor irem man ab, so ist die morgengaͧb des manns libding,
<lb/>als das von alter harkommen ist. Ein morgengaͧb valt och von einem ge<lb break="no"/>schwistergit an das annder, das ein vatter sine kind darinne nit erbt, als in <lb/>annderm
guͦt, untz das der vatter die kind alle u̍berlebt.</seg>
</p>
<p>
<seg n="4"><lb/>Darnach sol iro ußgericht werden ir ee recht und demnach ir dritteil, ob sy
<lb/>dartzuͦ stan wyl.</seg>
</p>
<p>
<seg n="5"><lb/>Wo ouch ein tochter oder frow einem man ligennd guͦt zuͦ bringt, da sol ouch
<lb/>die frow mit demselben ligenden guͦt, ob das vor hannden ist, usgewist werden. <lb/>Ob
es aber verkoufft und ze varender hab<del rend="rubbing">e</del> kommen und doch der frowen
bedingt <lb/>waͤre, das sy ir ligennt guͦt hett laͧssen verkouffen, das iro das ligen soͤlt
<lb/>an eigen und erb, nach unnser statt recht, und das kuͤntlich wuͤrde, so sol <lb/>der
frowen das mit ligendem guͦt erwidret und ußgericht werden, ob das <lb/>da ist. Were aber
das nit da, so sol ir das ußgericht werden von dem var<lb break="no"/>enden guͦt, ob des so
vil da ist, och vor ir erecht und dritten teil. Soͤlich heimstu̍r <lb/>sol ouch der frowen
von dem varenden guͦt, ob des sovil ist, ouch vor ir erecht <lb/>und drittenteil usgericht
werden. Ob aber an varenndem nit sovil da were, <lb/>so sol sy darumb mit irs manns ligenden
guͤter usgericht werden.</seg>
</p>
<p>
<seg><lb/>Und ist dis beschechen uff <origDate when="1446-01-19">mittwochen nach sannt
  <persName ref="per001805">Hylaryen</persName> tag anno <lb/>domini m cccc xlvj<hi rend="sup">to</hi></origDate>.</seg>
</p>
<p>
<seg n="6"><lb/>Wo ouch ein man von todes wegen abgat und ein elich wibe hinder im laͧsset
<lb/>und hat er su̍n, die ouch elich wiber habennt und sind die ouch vor den <lb/>mannen,
dem vatter, nach abganngen, das denn des vatters wybe <lb/>des ersten mit dem dritteil und
anndrem nach diser ordnung sag <lb/>usgericht werden sol. Und wenn das beschicht, das denn
das guͦt, so der <pb n="355"/>
<lb/>vatter daru̍ber gelassen haͧt, under sine kind glich geteilt werden sol. Und <lb/>wil
denn des sunns wib zuͦ dem drittenteile in irs manns guͦt staͧn, das <lb/>sy das denn wol
tuͦn und den darinne nach wysung <del>ouch</del> diser ordnung <lb/>nemen mag. Und sy
stannde also zuͦ dem drittenteile oder nit, so sol doch ira die <lb/>betstatt, daruff sy
beide gelegen sind, gevolgen und werden.</seg>
</p>
<p>
<seg><lb/>Und dis lu̍ttrung ist geben und beschëchen uff <origDate when="1468-01-09">sambstag
 nach der heiligen <lb/>dryer ku̍ng tag anno domini m cccc lx octavo</origDate>.</seg>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Es handelt sich bei der vorliegenden Aufzeichnung um die erste erhaltene Abschrift zweier
Ordnungen aus der Mitte des 15. Jahrhundert. Sie wurde um das Jahr 1498 in den Anhang zum
Fünften Geschworenen Brief eingetragen, gemeinsam mit weiteren zentralen Eiden und Ordnungen.
In den frühen 1520er Jahren fügte eine andere Hand unmittelbar davor verschiedene
Bestimmungen betreffend Teilnahme an den Ratssitzungen ein (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3737517">StAZH B III 2, S.
 352</ref></bibl>). Im Zusammenhang mit diesem Vorgang wurden vermutlich einige Seiten
entfernt und andere ergänzt, wodurch der erste Teil der vorliegenden Ordnung noch einmal neu
abgeschrieben werden musste. Dies erklärt den Handwechsel mitten im Stück.</p>
<p>Der Erbanteil des sogenannten Eherechts wurde im Kontext einer ausführlichen Erläuterung
zum Erbrecht von Eheleuten näher umschrieben (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_193">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 193</ref></bibl>);
allgemein zum Erbrecht vgl. auch die grundlegende, auf das Jahr 1419 zurückgehende Ordnung
 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_133">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr.
133</ref></bibl>). </p>
<p>Zur Datierung der Aufzeichnung vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000077351">Weibel 1988</ref>, S. 353</bibl>; zum Erbrecht von Witwen vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000144151">Matter-Bacon 2016</ref>, S. 227-230</bibl>;
 <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000077351">Weibel 1988</ref>, S. 47-56</bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
