<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>

<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234"
xml:lang="de" type="introduction" subtype="b">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe:
Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>

<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>

<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>

<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2020-06-01"/>
<date type="print" when="2020-06-01"/>
</publicationStmt>

<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_03</idno>
</seriesStmt>

<sourceDesc>
<listWit>
<witness/>
</listWit>
</sourceDesc>

</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
</teiHeader>

<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<head>Vorwort des Bearbeiters</head>
<p>Die Edition historischer Quellenstücke hat sich unter den Vorzeichen digitaler Methoden in den vergangenen Jahren stark verändert. Als
wichtiger denn je erweisen sich kollaborative Arbeitsweisen; um zeitgemässe Werkzeuge sowie gemeinsame Standards und Möglichkeiten der
Vernetzung zu entwickeln, aber auch um gemeinsam zu versuchen, neue Weisen des Zugangs zu den Quellen zu denken.</p>
<p>Vor diesem Hintergrund wäre meine Arbeit an der vorliegenden Edition nicht denkbar gewesen ohne die Unterstützung, die ich von
verschiedenen Seiten erhalten habe. Mein erster Dank gebührt dabei der administrativen und wissenschaftlichen Leiterin der
Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins, Dr. Pascale Sutter. Mit ihrer unermüdlichen Arbeit im Bereich des Lektorats sowie
der Klärung fachlicher und technischer Fragen hat sie einen grossen Beitrag zum Gelingen des gesamten Unternehmens geleistet.</p>
<p>Ebenso wichtig für meine Arbeit war die Kooperation mit den Bearbeiterinnen und Bearbeitern der anderen Editionseinheiten des Zürcher
Rechtsquellenprojekts. In diesem Zusammenhang danke ich Dr. Rainer Hugener, Dr. Bettina Fürderer, Dr. Ariane Huber Hernández, Michael
Nadig, Sandra Reisinger sowie dem Projektleiter Christian Sieber. In kollegialem Rahmen haben wir uns gegenseitig
unterstützt durch das Kollationieren von Editionstexten, den Wissensaustausch zur Zürcher Geschichte sowie das Entwickeln einer gemeinsamen
Praxis bei der Bewältigung einer Vielzahl von Transkriptions- und Auszeichnungsphänomenen. Christian Sieber danke ich ausserdem für seine
Verzeichnung zentraler Satzungsbücher und vormoderner Aktenbestände des Staatsarchivs Zürich, wodurch er eine Grundlage für die vorliegende
Editionseinheit gelegt hat. Durch ihre verlässlichen Rohtranskriptionen sowie die Registerarbeit hat Tessa Krusche viel dazu
beigetragen, die Editionsarbeit in nützlicher Frist zu einem guten Ende zu bringen. Wichtige Verstärkung im Bereich Informatik und Digital
Humanities haben wir von Rebekka Plüss erfahren, der die Lösung zahlreicher technischer Umsetzungsprobleme zu verdanken ist.</p>
<p>Manchen hilfreichen Rat zu den Zürcher Quellen konnten mir Martin Leonhard (Staatsarchiv des Kantons Zürich) und Dr. Max
Schultheiss (Stadtarchiv Zürich) aufgrund ihrer umfassenden Kenntnisse der vormodernen Bestände geben. Die Fachstelle Latein der Universität
Zürich mit ihren Mitarbeitern Dr. Philipp Roelli, Darko Senekovic und Severin Hof hat uns in dankenswerter Weise bei der
Edition der lateinischen Quellenstücke kompetent unterstützt.</p>
<p>Staatsarchivar Dr. Beat Gnädinger ist für seine Initiativkraft zu danken, mit der er erfolgreich in die Wege geleitet hat, dass zentrale
Quellenstücke und Serien des Staatsarchivs Zürich unter den Bedingungen des digitalen Zeitalters der Öffentlichkeit zugänglich gemacht
wurden und auch in Zukunft noch werden.</p>
<p>Meiner Ehefrau Rebecca Lötscher danke ich für stets vorhandenes Goldenes Anfängliches und alles Weitere.</p>
<p>Michael Schaffner</p>
<p>Zürich, im Frühling 2021</p>
</div>
</body>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
