<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_005</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=888864">StAZH A 43.1.1, Nr. 17</idno></msIdentifier><head>Eid und Ordnung der Landvögte und Obervögte im Herrschaftsgebiet der Stadt Zürich</head><msContents><summary>Bürgermeister, Kleiner Rat und Zunftmeister der Stadt Zürich legen den Eid fest, wie ihn jeder, der in eine Vogtei gewählt oder jährlich bestätigt wird, zu leisten hat. Der Eid umfasst folgende Punkte: Wahrung der Rechte und Gerichte der Stadt; Einzug von Steuern, Zinsen sowie Fall und Lass zuhanden der Säckelmeister beziehungsweise der Bussen zuhanden der Baumeister; Ausübung der gerichtlichen Funktionen einschliesslich Zeugeneinvernahmen und Verfolgung von Freveln auch ohne Anklage (Offizialdelikte); Durchführung der Steuerveranlagung in der Woche vor oder nach dem Martinstag und Einzug der Steuern zuhanden der Säckelmeister bis Weihnachten; Haftung für nicht erhobene und nicht eingezogene Steuern gegenüber Hans von Ägeri oder seinem Nachfolger als vereidigtem Versteigerer; Einzug eines Fasnachtshuhns pro Haushalt und gegebenenfalls auch von Herbsthühnern, namentlich von den Eigenleuten in den Vogteien Bülach und Greifensee, mit einer Sonderregelung für die vor der Stadt Ansässigen; Vergütung von Verpflegungskosten und Pferdeentschädigung aus den Bussgeldern.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Konrad von Cham, Stadtschreiber von Zürich</author><filiation type="current">Aufzeichnung (Doppelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="22.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1465-01-01" to="1465-12-31">Datierung aufgrund der Schreiberhand und der Nennung des Hans von Ägeri</origDate></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137442">Largiadèr 1932</ref>, S. 28-29, Anm. 52</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key003208">Amt</term><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000207">Amtsführung</term><term ref="key000273">Abgaben</term><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key000057">Gericht</term><term ref="key003866">Landesherrschaft</term><term ref="key005388">Spesen</term><term>Vogt</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="StAZH_A_43_1_1__Nr__17__S__1_.tif"/>
<head>
<lb/>Der eide, so die swerenn soͤllent, die wir <date dur="R/P1Y">jerlichen</date>
<lb/>in unsern vogtyen zuͦ unßern voͤgten 
<lb/>erkiesent und nement
</head>
<p>
<seg><lb/>Unßers, des <orgName ref="org002406">burgermeisters, der raͤtten und zunftmeistern
<lb/>der statt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>, erkantnusse ist also, welicher wir
<lb/>hinfuͤr zuͦ unßern voͤgten in unßern vogtyen 
<lb/>erkiesent und <date dur="R/P1Y">jerlichen</date> nement, das die alle
<lb/>und ir jeklicher swerren soͤllent, gelertt eide
<lb/>zuͦ gott und den heiligen, ir jeklicher an dem 
<lb/>ende und in den gerichten, da hinn er zuͦ 
<lb/>einnem vogt von uns genomen ist, der 
<lb/>statt rechtung und gerichte ze behebent
<lb/>und ze behaltent, als verr er kan und mag,
<lb/>die stuͤren, zinse, vaͤlle, <del rend="strikethrough">und</del> gelaͤsse und buͦssen,
<lb/>so die statt daselbs hat und under ime, die wile 
<lb/>er vogt ist, vallent, inzeziechent, und die
<lb/>stuͤren, zinse, vaͤlle und gelaͤsse unßer statt
<lb/>secklern und die buͦssen unßer statt bumeistern 
<lb/>unverzogenlich, so erst er dz ingeziechen
<lb/>mag, als er och dz, so es valt, fuͤrderlichen
<lb/>tuͦn soll, zuͦ unßer statt handen und nutze
<lb/>ze antwurtent.</seg><seg> Und an den enden, da dz 
<lb/>notdurftig ist, ze richtend, welcher da
<lb/>vogt wirt, ein glicher gemeiner richter
<lb/>ze sinde, dem armen <del rend="strikethrough">als armen</del> als dem richen
<lb/>und dem richen als dem armen, nieman ze 
<lb/>lieb noch ze leid und in allen sachen dz best
<lb/>und wegest ze tuͦnde, an geverde.</seg>
<seg>Und an den 
<lb/>enden, da sy in geschrift ir klagen nach unßer
<lb/>statt recht setzent, die zu̍gen, so darzuͦ
<lb/>gestelt werdent, fuͤrderlichen ze hoͤrent <choice><sic>und
<pb n="2" facs="StAZH_A_43_1_1__Nr__17__S__2_.tif"/>
<lb/>und</sic><corr>und</corr></choice> die klagen denn fu̍r uns ze legent, 
<lb/>die ze richtent. Und ob jemant freffel
<lb/>nit klagen woͤlte, den freffeln, wie inen
<lb/>die fuͤrkoment, nachzegande und denn  
<lb/>die nachgan ze richtend fuͤr uns zuͦ
<lb/>legent. Und das ir jeklicher die
<lb/>buͦssen, so under im vallent oder gevallen 
<lb/>sint, inzezuchent und inzemenent
<lb/>zuͦ unßer gemeinen statt handen und die
<lb/>unser statt bumeister, als ob stat, ze 
<lb/>antwurten, so verr er kan ald mag,
<lb/>ungefarlich und ir dehein dz uff den
<lb/>ku̍nftigen vogte, der nach im wirdet, 
<lb/>ze sparent oder ze verzichent.</seg>
<seg>Und
<lb/>wo unßer statt <add place="above" type="sign"><date dur="R/P1Y">jerlich</date></add> stuͤren hat, die <date dur="R/P1Y">jerlich</date>
<lb/>angelegt werden soͤllent, <del rend="strikethrough">das</del> die, so 
<lb/>an dem ende voͤgt sint, die zuͦ <date when="--11-11" type="holiday">sant
<lb/><persName ref="per000141">Martis</persName> tage</date> oder <time dur="P8D">acht tage</time> vor oder
<lb/>nach ungevarlich anzelegent und denn
<lb/>die zuͦ unßer statt handen inzeziechent
<lb/>und ingezogen ze haben, dar nach uff
<lb/>die nechsten <date when="--12-25" type="holiday">wiennechten</date>, dz die in dem
<lb/>zitte unßer statt secklern geantwurt
<lb/>worden syent. Und ob dz von deheinem 
<lb/>vogte in dem zitte also nit bescheche,
<lb/>das denn dar nach jeklicher vogt, so dz
<lb/>nit getan hette, fu̍r dz guͦt, so er nit 
<lb/>ingezogen hat und under im unbezalt
<lb/>usstat, unser statt guͦtte varende pfand,
<lb/>dero fuͤr dz gnuͦg sye, ze geben und die
 <lb/>selbs <persName ref="per015544">Hannsen von Egre</persName><note>Ein Feilträger mit dem Namen <persName ref="per015544">Hans von Ägeri</persName> ist 1461, 1462 und 1465 mehrmals in den Rats-
  und Richtbüchern genannt, vgl. <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=263917">StAZH B VI 222</ref>, fol. 180v; 229r; 298r;
  <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=263919">StAZH B VI 224</ref>,
  fol. 303r.</note> oder welicher je 
<lb/>zuͦ zitten unßer gesworner <del rend="strikethrough">under</del> veiltrager
<lb/>ist, ze antworten, die denn uff der 
<lb/><placeName ref="loc010760">Brugg</placeName> in unßer statt ze verkoͧffent
<pb n="3" facs="StAZH_A_43_1_1__Nr__17__S__3_.tif"/>
<lb/>und das, so er dar ab loͤset, unßern statt secklern 
<lb/>ze gebent, so vil und lang, bis unßer statt
<lb/>soͤlich usstend stuͤren oder zinse bezalt
 <lb/>werdent, ane abgang.</seg>
<seg>Und als wir unß
<lb/>vor ettwz zittes erkennt hand, dz alle die,
<lb/>so in unßer statt vogtyen, gerichten und
<lb/>gebietten gesessen sint und sitzent und dar
<lb/>inne ir husroͤikinen hand, unßern voͤgten
<lb/>von jeklicher husroͤicky des <time dur="P1Y">jares</time>
<num value="1">ein</num>
<lb/><date type="floating holiday">vaßnacht</date> huͦn geben soͤllent und wo och 
<lb/>herpsthuͤner geben syent, dz och die geben 
<lb/>da werden soͤllint. Und weliche unßer
<lb/>statt eigen syent, es sye von <placeName ref="loc009831">Bu̍llach</placeName>,
 <lb/><placeName ref="loc000348">Griffense</placeName><note>Im Jahr 1545 entschieden <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat</orgName> aufgrund einer Klage, dass Leibeigene in der Landvogtei <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName> 
Leibsteuer und Fasnachtshühner zu entrichten hätten, sofern
sie bereits in den Steurrödeln von 1537, 1540 und 1543 als steuerpflichtig verzeichnet gewesen waren, 
vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_066">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 66</ref></bibl>.</note> oder ander <add place="above" type="sign">enden</add> wegen, dz der selben
<lb/>personen jekliche, die zuͦ iren tagen
<lb/>komen ist, sy diene oder habe hus, unßern
<lb/>voͤgten, in die vogtye sy gehoͤrt, des <time dur="P1Y">jars</time>
<lb/><num value="1">ein</num>
<date type="floating holiday">vasnacht</date> huͦn geben sol, sy sitze, sye 
<lb/>oder diene in unßer statt oder andern enden,
<lb/>das <add place="above" type="sign">oͧch von</add> unßern voͤgten soͤliche huͤner ingezogen
<lb/>werden sollent, dar inne ussgelassen,
  <lb/>weliche <subst><del rend="strikethrough">in</del><add place="above">vor</add></subst>
<choice><sic>unßern</sic><corr>unserer</corr></choice>
<add place="above">statt in unsern</add> gerichten gesessen, die
<lb/>zu̍nftig und nit eigen unßer statt sint
<lb/>und die mit ir zu̍nften dienent, dz sy 
<lb/>von den selben, die <date type="floating holiday">vaßnacht</date> huͤner nit 
  <lb/>nemen soͤllent.<note>Bezüglich der Verpflichtung zur Entrichtung von Fasnachtshühnern liess die Obrigkeit ungefähr zeitgleich mit der Entstehung der vorliegenden Ordnung in der Obervogtei <placeName ref="loc010140">Vier Wachten</placeName>
Kundschaften einholen, vgl. <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=727210">StAZH A 149.1, Nr. 3</ref></bibl>.</note></seg>
<seg><add place="below" rend="other ink">Und dz die voͤgt ir zerungen
<lb/>uss den buͦssen, so da vallent, ussrichten und 
<lb/>weder zerungen noch rosslon von den secklern 
<lb/>nemen soͤllent, es viele denn under einem 
<lb/>vogt nit so vil buͦssen an, soͤlichs da von
<lb/>ussgericht werden moͤcht, dem naͧch denn die seckler
<lb/>das, so gebristet, geben soͤllent und dehein zerung
 <lb/>fu̍r dz <time dur="P1Y">jaͧr</time> ussgeslagen werden.</add></seg>
</p>
<pb n="4" facs="StAZH_A_43_1_1__Nr__17__S__4_.tif"/>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Das Herrschaftsgebiet der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> war seit dem Spätmittelalter unterteilt in Obervogteien und Landvogteien. Während die nahe der Stadt gelegenen Obervogteien durch jeweils zwei jährlich alternierende 
Mitglieder des <orgName ref="org004016">Kleinen Rates</orgName> von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> aus 
verwaltet wurden, residierte in den Landvogteien ein Vogt als Vertreter der städtischen Herrschaft.</p>
<p>Die vorliegende Aufzeichnung stellt einen frühen Versuch der Stadt dar, für die gesamte Landschaft einheitliche Vorgaben hinsichtlich der Amtstätigkeit der Vögte zu definieren. 
Zuvor hatten Bestimmungen existiert, die spezifisch für einzelne Landvögte erlassen worden waren (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_013">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 13</ref></bibl>;
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_016">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 16</ref></bibl>) 
sowie ein knapp gehaltener gemeinsamer Eid für die Landvögte von <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, <placeName ref="loc000362">Grüningen</placeName>, 
<placeName ref="loc007729">Regensberg</placeName> und <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName> 
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1928765">StAZH B II 4, Teil II, fol. 9v</ref></bibl>; Edition:
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/2, S. 153-154, Nr. 44</bibl>).</p>
<p>Die Aufzeichnung regelt den Eid, den die Obervögte und Landvögte gegenüber der Obrigkeit zu schwören hatten und enthält Bestimmungen zu deren Amtspflichten. 
Darin unterscheidet sie sich von den Eiden und Ordnungen des 16. Jahrhunderts, welche die beiden Arten von Vogteien separat behandelten (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_091">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 91</ref></bibl>). Weitere Abweichungen von der späteren
Praxis bestehen in Bezug auf die Reglementierung von Spesen und Einkünften der Vögte: 
Wird hier ausdrücklich erlaubt, dass sich Vögte aus den eingenommenen Bussen selbst eine Aufwandsentschädigung zusprachen, untersagte der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> inskünftig dieses Vorgehen und legte exakte Tarife 
für die vorgesehenen Spesen fest, wobei dem Gremium der <orgName ref="org004911">Rechenherren</orgName> sowie den Säckelmeistern die Kontrolle über die Rechnungslegung der Vögte überantwortet wurde 
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_098">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 98</ref></bibl>). 
Enthält die vorliegende Aufzeichnung bereits Angaben betreffend die Entrichtung von Fasnachtshühnern, wurde 
im 16. Jahrhundert für alle Teile der Landschaft die Anzahl der abzuliefernden Fasnachtshühner in einer eigenen Ordnung festgehalten 
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_093">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 93</ref></bibl>). 
Auch zu Wahl und Amtsdauer der Vögte ergingen explizite Regelungen erst zu einem späteren Zeitpunkt, wobei bezüglich der Amtsdauer bis ins 17. Jahrhundert
eine uneinheitliche Praxis herrschte (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_092">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 92</ref></bibl>; 
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_172">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 172</ref></bibl>). 
Die Stadt unternahm im ersten Viertel des 16. Jahrhunderts Bemühungen zur effizienteren Gestaltung der Rechtsprechung in den Obervogteien
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_109">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 109</ref></bibl>), 
die Rechnungslegung der Landvögte wurde im Jahr 1553 neu geregelt 
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_191">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 191</ref></bibl>).</p>
<p>Allgemein zu Verwaltung  und Aufbau der Zürcher Landschaft vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137961">Weibel 1996</ref>, S. 30-56</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137442">Largiadèr 1932</ref></bibl>; zu den Aufgaben der Landvögte, ihrer sozialen Herkunft 
und der wirtschaftlichen Bedeutung der Landvogteien für die Stadt vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000114745">Dütsch 1994</ref></bibl>; für die Untersuchung des
Zusammenspiels zwischen dörflicher Soziabilität und städtischer Rechtssetzung in den
Landvogteien <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> und <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000013915">Hürlimann 2000</ref></bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
