<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_003</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3587449">StAZH A 77.3, Nr. 4</idno></msIdentifier><head>Ordnung der Stadt Zürich für die Metzger</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich haben aus dem Kleinen Rat alt Bürgermeister Rudolf von Cham, Johannes Keller und Heinrich Effinger abgeordnet, um mit Vertretern der Metzger eine Handwerksordnung zu vereinbaren, damit die Fleischversorgung der Stadtgemeinde gewährleistet ist und alle Metzger ihr Auskommen haben. Die Ordnung regelt den Fleischverkauf für alle Wochentage von Montag bis Samstag, Verstösse gegen diese Bestimmungen sollen mit einer Busse von 1 Pfund und 5 Schilling an den Rat und die Zunft bestraft werden (1). Weiter dürfen sich die Metzger bei einer Busse von 6 Pfennig gegenseitig keine Kunden von ihren Verkaufsständen durch Rufen abwerben, Zuwiderhandelnde müssen angezeigt werden. Die Busse ist an die Zunft zu entrichten (2). Die Metzger dürfen ihre Ware nur von ihrem Verkaufsstand (Fleischbank) aus zum Kauf anbieten (3). Es werden zwei Männer, einer des Kleinen Rats und ein Vertreter der Metzger, dazu verordnet, die Menge des angebotenen Fleisches zu kontrollieren, damit kein Mangel entsteht (4). Die vorliegende Ordnung wird durch die drei Verordneten vor Bürgermeister und Rat gebracht, welche diese überprüfen und gegebenenfalls ändern oder annullieren können (5).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Aufzeichnung (Doppelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.0"/><width unit="cm" quantity="21.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1455-01-01" to="1455-12-31">Datierung aufgrund des Inhalts</origDate></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135615">QZWG</ref>, Bd. 1, Nr. 1111</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key000346">Fleisch</term><term ref="key000793">Markt</term><term ref="key000882">Nahrungsmittel</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1"/>
<p>
<lb/>Nach dem und unser herren <orgName ref="org002406">burgermeister und raͤtt</orgName> von irem <orgName ref="org004016">raͧtt</orgName>
<persName ref="per000743">Ruͦdolffen von
<lb/>Chaͧm</persName>, alt burgermeister, <persName ref="per014947">Johannsen Keller</persName> und <persName ref="per014343">Heinrichen Effinger</persName> irs <orgName ref="org004016">raͧtz</orgName> darzuͦ
<lb/>geben habend, die <orgName ref="org004974">metzger</orgName> zuͦ hoͤrren und von wegen zuͦ reden, das die armen in ir
<lb/>zunfft by den richen und die richen by den armen beliben moͤchtind, ouch ir gantze
<lb/><orgName ref="org001187">gemeind</orgName> mit guͦttem fleisch versorget wurdint, also sind die <choice><sic>metzer</sic><corr><orgName ref="org004974">metzger</orgName></corr></choice>, so von ir
<lb/>zunfft darzu geordnet sind, fu̍r die <num value="3">dry</num> komen, die selben <num value="3">dry</num> mit inen und sy mit den
<lb/><num value="3">dryen</num> von wegen gerett und disen nachgeschribnen weg fu̍rgenomen, der sy be<lb break="no"/>duͦcht
einer gantzen <orgName ref="org001187">gemeind</orgName> fuͤglichen und eben zu sinde und das die <orgName ref="org004974">metzger</orgName>,
<lb/>die richen und die armen, beliben moͤchtind, und ist dis der weg.
</p>
<p>
<seg n="1.1"><lb/>Des ersten, das alle <orgName ref="org004974">metzger</orgName> guͦtz, redlichs fleisch allerley, nach diser ordnung sag,
<lb/>veil habind und das jeklicher zweyerley fleischs und nit mer veil haben
<lb/>soͤllent, als das von minen herren angesechen ist, und kitzis fleisch nit fu̍r einer<lb break="no"/>ley
fleisches gehalten werde, als das in dem fleisch schetz rodel<note>Der Fleischrodel wurde alljährlich erneuert (vgl. die Ordnung der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> für den Fleischverkauf des Jahres 1500, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_071">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 71</ref></bibl>).</note> ouch gelu̍ttert ist.</seg>
</p>
<p>
<seg n="1.2"><lb/>Item das einer an dem <date period="P2WD">mentag</date> schinden mag <num value="4">iiij</num> klein hoͤptly, welicherley er
<lb/>wil. Und schindet er mer daru̍ber, das mag er tuͦn, doch also wenn man zuͦ
<lb/><placeName ref="loc010769">Sant Petter</placeName> unsern herren in der fromeß gehebt, hatt er dann mer geschunden
<lb/>dann die obgenanten <num value="4">iiij</num> hoͤptly, so sol er das fleisch, so er danocht haͧt, alles in
<lb/>henken und das den <date dur="P1D">tag</date> nicht mer veil haben, wol des nechsten margtes darnach,
<lb/>ob es danocht frisch ist und das die meister bedunkt, mag er dz veil haben und
<lb/>die wile er des alten fleisches veil haͧt, sol er nicht mer darzuͦ schinden und
<lb/>welicher das u̍bers<subst><del>ie</del><add place="overwritten">i</add></subst>chet, das der <measureGrp><measure type="currency" unit="lb" quantity="1">j <abbr>lib</abbr></measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="5">v </measure></measureGrp> minen herren und der zunfft ouch
<lb/>so vil vervallen sig. Schindet er aber nit mer dann <num value="4">iiij</num> hoͤptly, so mag
<lb/>er das fleisch den <date dur="P1D">tag</date> allen veil haben.</seg>
</p>
<p>
<seg n="1.3"><lb/>Item uff den <date period="P3WD">zinstag</date> ein ochsen oder ein rind und <num value="2">ij</num> kleini hoͤptly darzuͦ und
<lb/>aͧn ein rind <num value="6">vj</num> kleine hoͤptly. Und ob er mer schindet, als er tun mag, so sol
<lb/>er das alles, ob er es nit uff das obgenant zitte hette verkoufft, in henken und
<lb/>damit tuͦn, wie vor staͧt, und nicht anders, by der obgenanten buͦß.</seg>
</p>
<p>
<seg n="1.4"><lb/>Item uff die <date period="P4WD">mittwuchen</date> einer <num value="3">iij</num> kleine hoͤptly in obgeschribner masse.</seg>
</p>
<p>
<seg n="1.5"><lb/>Item  uff den <date period="P5WD">donrstag</date> zu schinden als uff dem <date period="P3WD">zinstag</date>.</seg>
</p>
<pb n="2"/>
<p>
<seg n="1.6"><lb/>Item uff den <date period="P7WD">samstag</date> einer ein ochsen oder ein rind und <num value="4">iiij</num> kleine hoͤptly
<lb/>darzuͦ und welicher nit ein rind hette, <num value="12">xij</num> kleine hoͤptly. Die selben summ
<lb/>mag er den <date period="P7WD">samstag</date> allen veil haben. Ob er aber darzuͦ mer schunde, als
<lb/>er tuͦn mag, und das zu <time period="evening">abend</time>, so die glogg <time when="18:00:00">vj</time> schlaͧt, nitt verkofft haͧtt,
<lb/>wie vil er denacht uff die <time when="18:00:00">sechse</time> fleisch unverkoufft haͧt, das sol er alles
<lb/>in henken und nicht mer verkoͧffen. Schindet er aber nicht mere dann
<lb/>die obgenannte summe, so mag er das den <date period="P7WD">samstag</date> alle veil haben. Und
<lb/>wirt im des u̍tzit u̍ber, das sol er dannenthin ouch nit mer veil haben,
<lb/>ales by der obgenaͧmpten buͦß.</seg>
</p>
<p>
<seg n="2"><lb/>Item die <orgName ref="org004974">metzger</orgName> su̍llend ouch jederman lassen gaͧn ungerüfft und unge<lb break="no"/>schru̍wen:
<q>Kum hie her</q>. Es stande dann einer vor eines bank und
<lb/>frage inn, was fleisches er hab und des gelichen, das er von im kouffen
<lb/>well, so mag derselb wol mit im reden, was oder welicherley er well,
<lb/>und welicher daru̍ber rüffet, der sol <measure type="currency" unit="d" quantity="6">vj ₰</measure> ze buͦß gebe ir zunfft, als
<lb/>dick er das tuͦt, und jeklicher den andern umb das vorgeschriben und
<lb/>dis leiden by sinem eide den <num value="2">zweyen</num>, so von einem <orgName ref="org004016">raͧtt</orgName> darzuͦ geben werdent,
<lb/>die grossen busse und die <measure type="currency" unit="d" quantity="6">vj ₰</measure> iren meistern.</seg>
</p>
<p>
<seg n="3"><lb/>Item das jeklicher sin fleisch uff sinem bank und niendert anderswa
<lb/>veil habe.</seg>
</p>
<p>
<seg n="4"><lb/>Item min herren haben <num value="2">zwen</num> darzuͦ geben, einen von dem <orgName ref="org004016">raͧtte</orgName> und einen
<lb/>von den <orgName ref="org004974">metzgern</orgName>, die daruff luͦgen sollend, ob uff deheinen tage fleisches
<lb/>gebresten wolte, das sy dann heissind fleisch dar legen, dz nu̍tz gebreste.</seg>
</p>
<p>
<seg n="5"><lb/>Und die obgeschribnen ordnung habend die <num value="3">dry</num> an min herrn <orgName ref="org002406">burgermeister
<lb/>und raͧtt</orgName> gebracht, die die versuchen wellent untz <date when="--09-01">zuͦ sant <persName ref="per000474">Frenen</persName>
<lb/>tag</date>, doch also das die selben min herren vor <date when="--09-01">sant <persName ref="per000474">Frenen</persName> tag</date> oder
<lb/>darnach solichs moͤgend endern, mindern oder meren, ald dz gentzlich
<lb/>abtuͦn, wie es inen gevellig ist, und sy das nu̍tze und gu̍t bedunkt sin.</seg>
</p>
<pb n="3"/>
<pb n="4"/>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/><subst><del>Erkanntnuß</del><add place="above">Ordnung</add></subst>, wie mann das fleisch außtheilen <lb/>und verkauffen solle</ab></div>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><date when="1400">14 <choice><abbr>sec</abbr><expan>seculum</expan></choice></date></ab></div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die vorliegende Ordnung lässt sich aufgrund der Bezeichnung von <persName ref="per000743">Rudolf von Cham</persName> als alt Bürgermeister annäherungsweise datieren, da dieser im Baptistalrat des Jahres 1453 das Amt von <persName ref="per014947">Johannes Keller</persName> erstmals übernahm (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D14732.php">Cham, Rudolf von</ref></bibl>). Folglich ist die Metzgerordnung frühestens im darauffolgenden Jahr entstanden, sicherlich jedoch vor dem Ausscheiden von <persName ref="per014947">Johannes Keller</persName> aus dem <orgName ref="org004016">Kleinen Rat</orgName> im Jahr 1460.</p>
<p>Seit dem Beginn des 15. Jahrhunderts setzte der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> eine enge Kontrolle der gewerblichen Tätigkeit der <orgName ref="org004974">Metzger</orgName> durch, was sich nicht zuletzt an der Existenz einer Reihe ausführlicher Ordnungen aus diesem Zeitraum ablesen lässt. Dazu gehören namentlich die Ordnung für die Fleischwaage des Jahres 1412 sowie die Handwerksordnungen der Jahre 1418, 1423 und 1431 (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 2/1, S. 10, Nr. 14</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134819">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 75</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 2/1, S. 173-175, Nr. 204</bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=433918">StAZH C I, Nr. 563</ref></bibl>; Teiledition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134819">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 119/VI</bibl>). Zentrale Dokumente für die Versorgungspolitik der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> stellen zudem die jährlich erneuerten Ordnungen für den Fleischverkauf dar (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_071">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 71</ref></bibl>).</p>
<p> Zum Metzgerhandwerk im spätmittelalterlichen <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001262649803977">Girardet 1994</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
